{
 "0": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Rapporteringsskyldigheter om utsl\u00e4pp och avfall utg\u00f6r cirka en tiondedel vardera.  D\u00e4refter f\u00f6ljer luft och biologisk m\u00e5ngfald med cirka en sj\u00e4ttedel vardera.",
  "target sentence": "Bland \u00f6vriga rapporteringsskyldigheter svarar klimat, skyddade omr\u00e5den och skog f\u00f6r cirka en tjugondedel vardera.",
  "right context": "N\u00e4r det g\u00e4ller vilka slags uppgifter som rapporteringarna avser, bed\u00f6mer Naturv\u00e5rdsverket \u00f6versiktligt att ungef\u00e4r en tredjedel avser fr\u00e4mst utsl\u00e4pp eller andra p\u00e5verkansfaktorer och en sj\u00e4ttedel avser rapporteringar om fr\u00e4mst tillst\u00e5ndet i eller effekter p\u00e5 milj\u00f6n eller effekter p\u00e5 m\u00e4nniskors h\u00e4lsa.  Knappt en ytterligare sj\u00e4ttedel bed\u00f6ms avse fr\u00e4mst vidtagna \u00e5tg\u00e4rder eller befintliga planer.",
  "annotation": "0"
 },
 "1": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "L\u00e4nsstyrelserna och kommunerna har nyckelroller i strategierna genom den roll som dessa har n\u00e4r det g\u00e4ller den fysiska planeringen.  Strategierna inneh\u00e5ller vidare en utveckling av ekonomiska styrmedel f\u00f6r att skapa incitament hos verksamhetsut\u00f6varen att vidta \u00e5tg\u00e4rder i mark- och vattenanv\u00e4ndningen som fr\u00e4mjar milj\u00f6kvalitetsm\u00e5len.",
  "target sentence": "Kommunerna har ocks\u00e5 en stor uppgift att planera och genomf\u00f6ra m\u00e5nga av de stora investeringar och andra \u00e5tg\u00e4rder som m\u00e5ste g\u00f6ras f\u00f6r att proaktivt anpassa markanv\u00e4ndningen till ett f\u00f6r\u00e4ndrat klimat.",
  "right context": "Den fysiska planeringen och de mer direkta klimatanpassnings\u00e5tg\u00e4rderna b\u00f6r genomf\u00f6ras p\u00e5 ett s\u00e5dant s\u00e4tt att vi f\u00e5r en mark- och vattenanv\u00e4ndning som \u00e4r kostnadseffektiv i f\u00f6rh\u00e5llande till de milj\u00f6politiska m\u00e5len.  Strategierna om mark och vatten f\u00f6r att n\u00e5 milj\u00f6m\u00e5len ger b\u00e4ttre f\u00f6ruts\u00e4ttningar f\u00f6r kommuner och l\u00e4nsstyrelser att fatta v\u00e4l avv\u00e4gda beslut.",
  "annotation": "0"
 },
 "2": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Det befinner sig ocks\u00e5 ett stort antal m\u00e4nniskor i Sverige som inte ing\u00e5r i folkbokf\u00f6ringen.  Det finns k\u00e4nda fel i dessa register, t.ex. bed\u00f6ms folkbokf\u00f6ringsregistret inneh\u00e5lla 64 000 personer som inte bor i Sverige.",
  "target sentence": "Med st\u00f6d av registerdata g\u00e5r det att utl\u00e4sa hur befolkningen f\u00f6rdelas p\u00e5 bost\u00e4der av olika storlekar och uppl\u00e5telseformer utifr\u00e5n vem som \u00e4ger byggnaden.",
  "right context": "Med en definition av tr\u00e5ngboddhet som inneb\u00e4r att tv\u00e5 personer som bor tillsammans ska ha minst tv\u00e5 rum och k\u00f6k, och att st\u00f6rre hush\u00e5ll ska ha minst ett sovrum per tv\u00e5 personer, \u00e4r ungef\u00e4r 4 procent av befolkningen eller 400 000 personer tr\u00e5ngbodda.  I flerbostadshus och i storst\u00e4derna \u00e4r andelarna v\u00e4sentligt h\u00f6gre.",
  "annotation": "0"
 },
 "3": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Sambanden mellan munh\u00e4lsa, vuxentandv\u00e5rd och tandv\u00e5rdsst\u00f6d \u00e4r allts\u00e5 inte helt sj\u00e4lvklara samtidigt som det finns skillnader i tandv\u00e5rdsbehov mellan olika individer och grupper i samh\u00e4llet.  M\u00e5len f\u00f6r det statliga tandv\u00e5rdsst\u00f6det m\u00e5ste ses mot den beskrivna bakgrunden.",
  "target sentence": "Det \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r viktigt att f\u00f6lja b\u00e5de befolkningens tandh\u00e4lsa och konsumtion av tandv\u00e5rd f\u00f6r att tandv\u00e5rdsst\u00f6det ska kunna anpassas till f\u00f6r\u00e4ndringar i tandh\u00e4lsans utveckling.",
  "right context": "I detta kapitel behandlas fr\u00e5gan om m\u00e5len f\u00f6r det statliga tandv\u00e5rdsst\u00f6det och hur uppf\u00f6ljningen av st\u00f6det och dess effekter kan f\u00f6rb\u00e4ttras fram\u00f6ver.  \"\"",
  "annotation": "0"
 },
 "4": {
  "theme": "\u00e5ska, brand",
  "left context": "F\u00f6rsta gr\u00e4sbrandsrisken skickades ut den 27 mars 2018 och den f\u00f6rsta skogsbrandsrisken skickades den 10 maj 2018.  \"\"",
  "target sentence": "Ut\u00f6ver brandriskkartorna till MSB: s portal har SMHI varje morgon under perioden den 21 juli till den 5 augusti skickat prognoser till MSB via mejl, inklusive kommentarer om \u00e5skrisk.",
  "right context": "Tv\u00e5 meteorologer fr\u00e5n SMHI skickades till S\u00e4rna f\u00f6r att bist\u00e5 insatsstaben f\u00f6r branden i Tr\u00e4ngslet.  Dessa meteorologer var p\u00e5 plats fr\u00e5n den 19 juli till den 27 juli d\u00e5 SMHI avl\u00f6stes av en meteorolog fr\u00e5n F\u00f6rsvarsmakten.",
  "annotation": "0"
 },
 "5": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "Detta g\u00e4ller b\u00e5de transaktionskonton och sparkonton d\u00e4r betalningstransaktioner kan g\u00f6ras utan restriktioner.  D\u00e4remot b\u00f6r konton som ger innehavaren m\u00f6jlighet att utf\u00f6ra \u00f6verf\u00f6ringar av medel utan restriktioner som huvudregel anses utg\u00f6ra betalkonton.",
  "target sentence": "Vidare b\u00f6r konton som anv\u00e4nds f\u00f6r s\u00e5v\u00e4l l\u00f6pande transaktioner, sparande och hantering av r\u00e4ntor och amorteringar p\u00e5 bol\u00e5n som huvudregel anses utg\u00f6ra betalkonton.",
  "right context": "\u00c4ven i detta fall \u00e4r det avg\u00f6rande att dessa konton bl.a. \u00e4r avsedda att anv\u00e4ndas f\u00f6r utf\u00f6rande av betalningstransaktioner.  F\u00f6rekomsten av restriktioner avseende kontohavarens r\u00e4tt att disponera medlen p\u00e5 kontot, t.ex. att endast ett begr\u00e4nsat antal uttag f\u00e5r g\u00f6ras fr\u00e5n kontot under en viss tidsperiod eller att innehavarens f\u00f6rfogander\u00e4tt till medlen p\u00e5 kontot \u00e4r begr\u00e4nsad, tyder d\u00e4remot p\u00e5 att kontot inte \u00e4r avsett att anv\u00e4ndas f\u00f6r utf\u00f6rande av betalningstransaktioner.",
  "annotation": "0"
 },
 "6": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Tillv\u00e4gag\u00e5ngss\u00e4ttet baserade sig p\u00e5 metoden Expert Elicitation  Den f\u00f6rsta delstudien utg\u00f6rs av expertbed\u00f6mningar f\u00f6r vart och ett av de 16 djupstuderade trygghetssystemen.",
  "target sentence": "Den andra delstudien genomf\u00f6rdes av Skatteverket och Brottsf\u00f6rebyggande r\u00e5det (Br\u00e5), som p\u00e5 FUT-delegationens uppdrag unders\u00f6kte omfattningen av svartarbete samtidigt med uttag av arbetsl\u00f6shetsers\u00e4ttning.",
  "right context": "Skatteverkets stora svartarbetskartl\u00e4ggning 2006 v\u00e4gdes in i denna delstudie.  Den tredje delstudien utgjordes av en \u00f6versiktlig studie av riskerna f\u00f6r fel inom ytterligare 30 trygghetssystem.",
  "annotation": "0"
 },
 "7": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "S\u00e5ledes ses mer narkotikabruk bland arbetsl\u00f6sa personer eller personer med ekonomiska problem, bland bostadsl\u00f6sa, bland personer med svaga sociala n\u00e4tverk och med psykisk oh\u00e4lsa.  Sambanden g\u00e5r ofta, men inte alltid, i f\u00f6rv\u00e4ntad riktning, med \u00f6kande narkotikabruk vid \u00f6kande psykosocial problematik.",
  "target sentence": "D\u00e4remot ses inga klara samband mellan utbildningsniv\u00e5 eller inkomster och narkotikabruk.",
  "right context": "Narkotikabruk \u00e4r vanligare i storstadsomr\u00e5den \u00e4n i \u00f6vriga landet.  Sammantaget framst\u00e5r narkotikabruket som diffust utspritt i befolkningen.",
  "annotation": "0"
 },
 "8": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "I ett fall har fr\u00e5gan om kommersiella akt\u00f6rer kan tvingas ta med budskap om faran med r\u00f6kning p\u00e5 cigarettpaketen pr\u00f6vats.  Vi har redan sett att det vid anst\u00e4llning till vissa offentliga tj\u00e4nster finns ett krav p\u00e5 att godta de v\u00e4rden som konstitutionen vilar p\u00e5 och denna trohetsf\u00f6rklaring \u00e4r ett ingrepp i den negativa yttrandefriheten, men ett godtagbart s\u00e5dant.",
  "target sentence": "F\u00f6rfattningsdomstolen fann d\u00e4r att det inte stred mot artikel 5 att tvinga producenterna att ta med detta budskap eftersom det var tydligt f\u00f6r var och en att det inte var en \u00e5sikt som var deras egen, utan en av staten framf\u00f6rd varning om de faktiska h\u00e4lsoriskerna med r\u00f6kning.",
  "right context": "Till saken h\u00f6rde ocks\u00e5 att det var fr\u00e5ga om yttranden i n\u00e4ringssammanhang, d\u00e4r yttrandefriheten normalt skyddas svagare \u00e4n i politiska, kulturella eller vetenskapliga sammanhang.  F\u00f6rfattningsdomstolens st\u00e4llningstagande \u00e4r tydligare och mer pragmatiskt \u00e4n motsvarigheterna fr\u00e5n USA, som vi sett ovan.",
  "annotation": "1"
 },
 "9": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "Den nyaste standarden (EURO VI) inf\u00f6rdes den 31 december 2013.  Vidare anges att avgiften inte ska g\u00e4lla f\u00f6r de fordon som uppfyller den str\u00e4ngaste EURO-utsl\u00e4ppsklassen under de f\u00f6rsta fyra \u00e5ren som denna standard g\u00e4ller.",
  "target sentence": "Medlemsstaten ska ber\u00e4kna den kostnad f\u00f6r trafikrelaterade luftf\u00f6roreningar som f\u00e5r t\u00e4ckas av skatten genom att anv\u00e4nda f\u00f6ljande formel eller genom att anv\u00e4nda de v\u00e4rden som anges i direktivets tabell 1 i bilaga IIIb, om de v\u00e4rdena \u00e4r l\u00e4gre:",
  "right context": "d\u00e4r \u2013 PCV ij  = kostnaden f\u00f6r luftf\u00f6roreningar fr\u00e5n fordonsklass i p\u00e5 v\u00e4gtyp j (euro  fordonskilometer), \u2013 EF ik  = emissionsfaktorn f\u00f6r f\u00f6rorening k och fordonsklass i (gram fordonskilometer), \u2013 PC jk  = den monet\u00e4ra kostnaden f\u00f6r f\u00f6rorening k f\u00f6r v\u00e4gtyp j (euro  gram).  Emissionsfaktorerna ska vara desamma som de som anv\u00e4nds av medlemsstaten vid uppr\u00e4ttandet av de nationella utsl\u00e4ppsinventeringar som avses i Europaparlamentets och r\u00e5dets direktiv 2001/81  EG av den 23 oktober 2001 om nationella utsl\u00e4ppstak f\u00f6r vissa luftf\u00f6roreningar, vilket kr\u00e4ver anv\u00e4ndning av EMEP  Corinair Emission Inventory Guidebook.",
  "annotation": "0"
 },
 "10": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Dessutom kan ambitionerna att begr\u00e4nsa klimatp\u00e5verkan exempelvis inneb\u00e4ra \u00f6kade satsningar p\u00e5 bioenergi och vindkraft som p\u00e5verkar markanv\u00e4ndningen.  Efterfr\u00e5gan p\u00e5 livsmedel som produceras i Sverige kan \u00f6ka om f\u00f6ruts\u00e4ttningarna att bedriva jordbruk \u2013 som en f\u00f6ljd av klimatf\u00f6r\u00e4ndringarna \u2013 f\u00f6rs\u00e4mras i andra delar av v\u00e4rlden.",
  "target sentence": "Klimatf\u00f6r\u00e4ndringarna kan \u00e4ven utg\u00f6ra ett hot genom att exempelvis nya skadeg\u00f6rare drabbar det svenska jord- och skogsbruket.",
  "right context": "Odlingsf\u00f6ruts\u00e4ttningarna kan \u00e4ven f\u00f6r\u00e4ndras p\u00e5 ett of\u00f6rutsett s\u00e4tt.  \"\"",
  "annotation": "1"
 },
 "11": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Som exempel t\u00e4cks de fyra st\u00f6rsta utsl\u00e4ppssektorerna in av GBP kategorierna energieffektivisering, rena transporter, milj\u00f6m\u00e4ssigt h\u00e5llbar f\u00f6rvaltning av levande naturresurser och mark samt f\u00f6rnybar energi.  Investeringar inom alla dessa utsl\u00e4ppssektorer t\u00e4cks in av kategorierna i GBP.",
  "target sentence": "Vad som anses vara en milj\u00f6- och klimatm\u00e4ssig investering inom dessa sektorer kan d\u00e4remot \u00e4ndras \u00f6ver tid.",
  "right context": "\"\"  Som framg\u00e5r av de svenska klimat\u00e5tagandena beskrivna ovan finns det l\u00e5ngtg\u00e5ende planer p\u00e5 utsl\u00e4ppsminskningar inom alla sektorer som orsakar utsl\u00e4pp av v\u00e4xthusgaser.",
  "annotation": "0"
 },
 "12": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "M\u00e5ls\u00e4ttningen om 25-30 bost\u00e4der per \u00e5r kommer inte heller att n\u00e5s.  Efterfr\u00e5gan \u00e4r stor!",
  "target sentence": "De senaste \u00e5ren har dock bostadsbyggandet \u00f6verskridit behovet (om endast sett till befolknings\u00f6kning).",
  "right context": "Markberedskapen motsvarar i stort den f\u00f6rv\u00e4ntade marknadsm\u00e4ssiga efterfr\u00e5gan.  De n\u00e4ramste tre \u00e5ren g\u00f6r det inte det d\u00e5 det \u00e4r brist p\u00e5 bost\u00e4der.",
  "annotation": "0"
 },
 "13": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Exponeringsf\u00f6rbud inneb\u00e4r enligt v\u00e5ra till\u00e4ggsdirektiv att tobak m\u00e5ste f\u00f6rvaras utom synh\u00e5ll f\u00f6r konsumenten, exempelvis i ett st\u00e4ngt sk\u00e5p under f\u00f6rs\u00e4ljningsdisken.  \"\"",
  "target sentence": "I direktiven anges att studier och erfarenheter fr\u00e5n l\u00e4nder som inf\u00f6rt exponeringsf\u00f6rbud visar att f\u00f6rbudet b\u00e5de f\u00f6r\u00e4ndrar befolkningens attityder till tobak och minskar konsumtionen och andelen impulsk\u00f6p.",
  "right context": "S\u00e4rskilt p\u00e5verkas ungdomars attityder, vanor och vilja att experimentera med tobak.  Vidare anges i direktiven att exponeringsf\u00f6rbud g\u00f6r m\u00e4nniskor mer negativt inst\u00e4llda till tobak och minskar den sociala acceptansen, framf\u00f6r allt bland ungdomar.",
  "annotation": "1"
 },
 "14": {
  "theme": "\u00e5ska, brand",
  "left context": "Det m\u00f6jligg\u00f6r \u00e4ven punktinsatser i omr\u00e5den d\u00e4r riskerna \u00e4r h\u00f6ga f\u00f6r markpersonalen.  Vattenf\u00e4llningar g\u00f6r det m\u00f6jligt f\u00f6r markstyrkor att g\u00e5 in i omr\u00e5det och p\u00e5b\u00f6rja ett direkt angrepp mot branden f\u00f6r att skydda bebyggelse.",
  "target sentence": "Vattenf\u00e4llningar kan ocks\u00e5 utg\u00f6ra en f\u00f6rstainsatsresurs i samband med att \u00e5skov\u00e4der drar \u00f6ver det befintliga brandomr\u00e5det.",
  "right context": "Vattenf\u00e4llningarna utf\u00f6rs i n\u00e4ra samarbete med markstyrkorna, d\u00e4r bl.a. markstyrkorna g\u00e5r p\u00e5 eldbandet s\u00e5 fort f\u00e4llningen utf\u00f6rts f\u00f6r att utnyttja den d\u00e4mpande effekten som f\u00e4llningen har p\u00e5 brandintensiteten.  Vidare ska en st\u00e4ndig kommunikation p\u00e5g\u00e5 mellan de flygande resurserna och markstyrkorna, bl.a. f\u00f6r att ge de flygande resurserna feedback vad g\u00e4ller effekten av genomf\u00f6rd f\u00e4llning men \u00e4ven f\u00f6r att leda in helikoptrar vid vattenf\u00e4llning.",
  "annotation": "0"
 },
 "15": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "2009/10:242 s. 45 och se vidare f\u00f6rordning [2010:1855] om ber\u00e4kning av effektiv r\u00e4nta vid konsumentkrediter).  Best\u00e4mmelser om ber\u00e4kning av r\u00e4ntan samt bilagan med instruktioner f\u00f6r ber\u00e4kningen ans\u00e5gs l\u00e4mpligen kunna tas in i f\u00f6rordning (prop.",
  "target sentence": "Best\u00e4mmelserna om effektiv r\u00e4nta i bol\u00e5nedirektivet b\u00f6r ocks\u00e5 l\u00e4mpligen genomf\u00f6ras i f\u00f6rordning.",
  "right context": "I artikel 17 anges vidare vissa best\u00e4mmelser om den effektiva r\u00e4ntan som r\u00f6r vad som ska anges i det standardiserade EU-faktabladet om bostadskrediter.  F\u00f6r att best\u00e4mmelserna om effektiv r\u00e4nta och faktabladet ska vara l\u00e4tt\u00e5tkomliga b\u00f6r best\u00e4mmelser om b\u00e5de den effektiva r\u00e4ntan och EUfaktabladet, samt bilagorna I och II, tas in i samma f\u00f6rordning.",
  "annotation": "0"
 },
 "16": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Regeringen tillsatte i maj 2005 en utredning med uppdrag att utreda behovet av en mer modern och \u00e4ndam\u00e5lsenlig straffr\u00e4ttslig reglering i fr\u00e5ga om oegentligheter vid utbetalningar fr\u00e5n v\u00e4lf\u00e4rdssystemen.  Delegationen har \u00e4ven producerat 10 rapporter som belyser olika aspekter av fusk och oegentligheter.",
  "target sentence": "I utredningsuppdraget ingick ocks\u00e5 att inf\u00f6ra en anm\u00e4lningsskyldighet f\u00f6r ber\u00f6rda myndigheter och arbetsl\u00f6shetskassor vid misstanke om brott r\u00f6rande ers\u00e4ttningar och bidrag.",
  "right context": "Utredningen (Bidragsbrottsutredningen) \u00f6verl\u00e4mnade i april 2006 bet\u00e4nkandet Bidragsbrott  (SOU 2006:48).  Regeringen lade h\u00e4refter fram f\u00f6rslag om en lag med straffbest\u00e4mmelser som \u00e4r anpassade till de s\u00e4rskilda f\u00f6ruts\u00e4ttningar som r\u00e5der vid utbetalningar av bidrag och andra ekonomiska f\u00f6rm\u00e5ner fr\u00e5n v\u00e4lf\u00e4rdssystemen.",
  "annotation": "0"
 },
 "17": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Gruppen kan s\u00e4gas representera ett m\u00e5ngfaldens Sverige och kommunerna i orange grupp \u00e4r heterogena i m\u00e5nga socioekonomiska avseenden.  H\u00e4r finns dessutom traditionellt starka industrist\u00e4der.",
  "target sentence": "\u00c4ven i den h\u00e4r gruppen finns en h\u00f6g utbildningsniv\u00e5, h\u00f6ga inkomster och l\u00e5ga oh\u00e4lsotal.",
  "right context": "Det finns ocks\u00e5 en god generations\u00e5terv\u00e4xt och en f\u00f6rh\u00e5llandevis h\u00f6g andel av befolkningen \u00e4r f\u00f6dd utanf\u00f6r EU  EFTA-omr\u00e5det.  Den tredje gruppen (gr\u00f6n grupp) kan kallas det \u201d v\u00e4lm\u00e5ende landsbygds-Sverige \u201d.",
  "annotation": "0"
 },
 "18": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Hj\u00e4rt- och k\u00e4rlsjukdomar orsakade \u00e5r 1995 h\u00e4lften av alla d\u00f6dsfall i Sverige.  Enligt Socialstyrelsens Folkh\u00e4lsorapport svarade hj\u00e4rt- och k\u00e4rlsjukdomar f\u00f6r 22 procent av f\u00f6rlorade \u00e5r vid d\u00f6dsfall f\u00f6re 65 \u00e5rs \u00e5lder hos m\u00e4n.",
  "target sentence": "H\u00f6jda blodfetter, h\u00f6gt blodtryck samt vissa andra kost- och livsstilsfaktorer, fr\u00e4mst r\u00f6kning, torde ligga bakom huvudandelen av d\u00f6dsfallen.",
  "right context": "Den kvantitativa betydelsen av olika kost- och livsstilsfaktorer \u00e4r dock sv\u00e5r att uppskatta.  I viss m\u00e5n har det varit m\u00f6jligt att relatera regionala skillnader i matvanor, bl.a. avseende konsumtion av matfett, frukt och gr\u00f6nsaker, grovt br\u00f6d och r\u00f6kt mat till d\u00f6dlighet i hj\u00e4rtinfarkt och mags\u00e4ckscancer.",
  "annotation": "1"
 },
 "19": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "Trafikens h\u00e4lsoeffekter och inverkan p\u00e5 t\u00e4tortsmilj\u00f6er h\u00f6r s\u00e5ledes till de omr\u00e5den d\u00e4r SIKA och trafikverken bed\u00f6mer vara kritiska sett till delm\u00e5let som helhet.  Transportsektorns inverkan p\u00e5 milj\u00f6n str\u00e4cker sig dock ut\u00f6ver vad som t\u00e4cks in genom hittills fastst\u00e4llda etappm\u00e5l.",
  "target sentence": "Tilltagande trafik tenderar att motverka tekniska f\u00f6rb\u00e4ttringar och medf\u00f6ra b\u00e5de h\u00f6ga luftf\u00f6roreningshalter och st\u00f6rande buller utefter h\u00f6gtrafikerade str\u00e5k.",
  "right context": "Trafikens inverkan p\u00e5 natur- och kulturv\u00e4rden genom ingrepp i gr\u00f6nomr\u00e5den eller v\u00e4rdefulla kulturmilj\u00f6er kan heller inte bortses fr\u00e5n.  Ovanst\u00e5ende bed\u00f6mningar g\u00e4ller transportsektorn som helhet.",
  "annotation": "1"
 },
 "20": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "I juni 2007 presenterades Kinas f\u00f6rsta nationella klimatprogram f\u00f6r hur utsl\u00e4ppen kan minska, med bland annat m\u00e5ls\u00e4ttningar om minskning i energiintensitet och m\u00e5l f\u00f6r f\u00f6rnybara energik\u00e4llor och energikonsumtion.  Fr\u00e5n att n\u00e4stan uteslutande fokusera p\u00e5 ekonomisk tillv\u00e4xt, v\u00e4xer nu medvetenheten hos den kinesiska regeringen om vikten av en h\u00e5llbar utveckling.",
  "target sentence": "Klimatplanen inneh\u00e5ller \u00e4ven ambiti\u00f6sa m\u00e5l om energieffektivisering, initiativ till att utveckla vattenkraften och anv\u00e4nda andra f\u00f6rnybara energislag, k\u00e4rnkraftsutbyggnad, \u00f6kat utnyttjande av metangas ur kolavlagringar samt \u00f6kad skogsplantering.",
  "right context": "Kinas klimatarbete har dock mycket l\u00e5ng och tung v\u00e4g kvar.  Kinas per capitautsl\u00e4pp av koldioxid \u00e4r l\u00e5ga.",
  "annotation": "0"
 },
 "21": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Den utg\u00e5ngspunkt som Naturv\u00e5rdsverket angav i sin utv\u00e4rdering av milj\u00f6m\u00e5lsarbetet 2019 \u00e4r att det \u00e4r viktigt att alla de investeringar som g\u00f6rs bidrar till ett h\u00e5llbart samh\u00e4lle.  \"\"",
  "target sentence": "Alla investeringsbeslut b\u00f6r allts\u00e5 enligt Naturv\u00e5rdsverket beakta milj\u00f6 och klimat, eftersom de annars kan motverka m\u00f6jligheten att uppn\u00e5 milj\u00f6m\u00e5len.",
  "right context": "Att i praktiken beakta milj\u00f6- och klimatm\u00e5len betyder dock ofta merkostnader f\u00f6r det f\u00f6retag eller det hush\u00e5ll som investerar.  T.ex. \u00e4r en elbil dyrare i ink\u00f6p \u00e4n motsvarande bil som drivs p\u00e5 bensin eller diesel och dessutom kr\u00e4vs ofta en initial investering i laddningsutrustning.",
  "annotation": "1"
 },
 "22": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Liknande resonemang lyfts fr\u00e5n olika h\u00e5ll att m\u00e5nga kommuner \u2013 f\u00f6retr\u00e4delsevis de med mindre resurser, befolkningsminskning, \u00e5ldrande befolkning etc. \u2013 har att vinna p\u00e5 att ha ett regionalt fysiskt perspektiv p\u00e5 hur offentlig service kan tillhandah\u00e5llas p\u00e5 ett rationellt och kostnadseffektivt s\u00e4tt.  Det kan bland annat ske genom att goda kommunikationer till st\u00f6rre t\u00e4torter i regionen m\u00f6jligg\u00f6r f\u00f6r personer att bos\u00e4tta sig i mindre kommuner med korta pendlingstider.",
  "target sentence": "Utifr\u00e5n v\u00e5r utredning och analys f\u00f6refaller det dock inte finnas n\u00e5got generellt samband mellan kommunernas syn p\u00e5 behovet av en regionalt utpekad akt\u00f6r och deras befolkningsutveckling eller hur mycket kommunerna i dag samverkar kring fysisk planering eller bostadsf\u00f6rs\u00f6rjning.",
  "right context": "Det indikerar att det sannolikt finns andra eller mer specifika faktorer som kan f\u00f6rklara attitydskillnaderna.  Kommunens specifika funktionella samverkansm\u00f6nster med andra kommuner skulle kunna vara en s\u00e5dan faktor, dvs. att kommuner i olika utstr\u00e4ckning uppfattar det som meningsfullt att samverka med varandra med utg\u00e5ngspunkt i l\u00e4net som administrativ indelningsgrund.",
  "annotation": "1"
 },
 "23": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Studenth\u00e4lsov\u00e5rden \u00e4r en viktig akt\u00f6r f\u00f6r tidig identifikation och kort intervention n\u00e4r det g\u00e4ller studenter och andra unga vuxna.  Inom den specialiserade v\u00e5rden \u00e4r beredskapen ofta begr\u00e4nsad n\u00e4r det g\u00e4ller att identifiera och kort intervenera vid missbruk eller beroende.",
  "target sentence": "Studenter och andra unga vuxna tillh\u00f6r de grupper i befolkningen inom vilka riskabel konsumtion av alkohol och andra droger \u00e4r mest utbredd.",
  "right context": "Elevh\u00e4lsov\u00e5rden \u00e4r p\u00e5 motsvarande s\u00e4tt en viktig akt\u00f6r f\u00f6r tidig identifikation och kort intervention n\u00e4r det g\u00e4ller elever i skolan.  \u00c5ldersm\u00e4ssigt \u00e4r det under senare delen av grundskolan och i gymnasieskolan som m\u00e5nga elever f\u00f6rsta g\u00e5ngen kommer i kontakt med alkohol och andra droger.",
  "annotation": "0"
 },
 "24": {
  "theme": "\u00e5ska, brand",
  "left context": "Vi har tidigare, i kapitel 3, anf\u00f6rt att \u00e5r 2015 rapporterades att det omkom totalt 632 personer medan 2 663 personer blev sv\u00e5rt skadade och 13 939 personer lindrigt skadade vid olyckor som f\u00f6ranledde r\u00e4ddningsinsats enligt lagen (2003:778) om skydd mot olyckor (LSO).  D\u00e4remot redovisar vi i det f\u00f6ljande, vilket inte ens det kan g\u00f6ras helt\u00e4ckande, omfattningen av konsekvenserna av de olyckor som sker nu och som har potential att minska med v\u00e5ra f\u00f6rslag.",
  "target sentence": "Enligt statistik fr\u00e5n Svensk f\u00f6rs\u00e4kring, som \u00e4r en branschorganisation f\u00f6r f\u00f6rs\u00e4kringsf\u00f6retagen, var skadekostnaden f\u00f6r brand och \u00e5ska n\u00e4rmare 4,5 miljarder kronor under \u00e5r 2016 f\u00f6r deras medlemmar.",
  "right context": "Svensk f\u00f6rs\u00e4kring anger att de organiserar mer \u00e4n 90 procent av f\u00f6rs\u00e4kringsmarknaden.  Till detta kommer den direkta kostnaden vid br\u00e4nder f\u00f6r of\u00f6rs\u00e4krad egendom och f\u00f6r egendom f\u00f6rs\u00e4krad hos andra samt f\u00f6r egendom som f\u00f6rst\u00f6rs vid andra olyckor \u00e4n br\u00e4nder.",
  "annotation": "0"
 },
 "25": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "Den h\u00e4r typen av felaktiga ekonomiska beslut kan leda till l\u00e5ngsiktiga v\u00e4lf\u00e4rdsproblem, b\u00e5de f\u00f6r hush\u00e5llen och f\u00f6r samh\u00e4llet.  En annan amerikansk studie visade att 40 procent av konsumenterna valde det dyrare av tv\u00e5 kreditkortsalternativ och att en liten grupp konsumenter inte bytte till det b\u00e4ttre alternativet efter hand, trots att de d\u00e4rigenom fick betala relativt stora belopp i h\u00f6gre r\u00e4ntor eller avgifter f\u00f6r att ha kreditkortet.",
  "target sentence": "Till exempel kan val av bol\u00e5n p\u00e5verka ett samh\u00e4lles finansiella stabilitet om hush\u00e5llen blir v\u00e4ldigt k\u00e4nsliga f\u00f6r r\u00e4ntef\u00f6r\u00e4ndringar.",
  "right context": "Kunniga och v\u00e4linformerade konsumenter ska ocks\u00e5, enligt ekonomisk teori, medverka till att h\u00e5lla oseri\u00f6sa s\u00e4ljare borta fr\u00e5n marknaden.  \"\"",
  "annotation": "1"
 },
 "26": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "N\u00e4r det g\u00e4ller brott mot v\u00e4lf\u00e4rdssystemen finns en s\u00e5dan skyldighet avseende brott mot bidragsbrottslagen.  D\u00e4remot har vissa myndigheter i flera fall en f\u00f6rfattningsreglerad skyldighet som tar sikte p\u00e5 s\u00e4rskilt angivna brott.",
  "target sentence": "Av 6 \u00a7 bidragsbrottslagen framg\u00e5r att F\u00f6rs\u00e4kringskassan, Pensionsmyndigheten, CSN, Migrationsverket, Arbetsf\u00f6rmedlingen samt kommuner och arbetsl\u00f6shetskassor ska g\u00f6ra anm\u00e4lan till Polismyndigheten eller till \u00c5klagarmyndigheten om det kan misst\u00e4nkas att brott enligt lagen har beg\u00e5tts.",
  "right context": "I fr\u00e5ga om n\u00e4r ett brott ska anm\u00e4las anges i f\u00f6rarbetena till lagen att anm\u00e4laren b\u00f6r g\u00f6ra en prelimin\u00e4r bed\u00f6mning av s\u00e5v\u00e4l objektiva som subjektiva omst\u00e4ndigheter f\u00f6r att s\u00e5lla bort klara fall d\u00e4r inte brott har beg\u00e5tts.  Det anges att en s\u00e5dan bed\u00f6mning \u00e4ven inkluderar fr\u00e5gan om en g\u00e4rning som i och f\u00f6r sig omfattas av best\u00e4mmelsen om v\u00e5rdsl\u00f6st bidragsbrott har varit mindre allvarlig och d\u00e4rf\u00f6r inte kan f\u00f6rv\u00e4ntas f\u00f6ranleda straffansvar.",
  "annotation": "1"
 },
 "27": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "F\u00f6r det f\u00f6rsta \u00e4r utbildningsniv\u00e5n mycket h\u00f6g i dessa grupper vilket generellt sett borde leda till en h\u00f6gre inkomst.  De ber\u00e4kningar som redovisats baserade p\u00e5 olika typer av medianinkomster \u00e4r dock missvisande i tv\u00e5 avseenden.",
  "target sentence": "I befolkningen finns ett positivt samband mellan utbildningsniv\u00e5 och inkomst vilket g\u00f6r att en j\u00e4mf\u00f6relse med ett befolkningsurval med samma utbildningsprofil som dessa grupper har skulle visa p\u00e5 betydande skillnader.",
  "right context": "F\u00f6r att vara s\u00e5 pass h\u00f6gutbildade \u00e4r de litter\u00e4rt verksamma helt enkelt l\u00e5gt betalda generellt sett.  Vidare \u00e4r siffrorna \u00f6ver medianinkomst tagna f\u00f6r sig missvisande d\u00e5 dessa grupper kompenserar med annat arbete i h\u00f6g utstr\u00e4ckning.",
  "annotation": "1"
 },
 "28": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "I 2011 \u00e5rs m\u00e4tning var det \u00f6ver 30 procent av barn till f\u00f6r\u00e4ldrar med grundskoleutbildning, mot 5 procent av barn till f\u00f6r\u00e4ldrar med universitetsutbildning, vars f\u00f6r\u00e4ldrar var dagligr\u00f6kare.  Bland barn till f\u00f6r\u00e4ldrar med h\u00f6gst grundskoleutbildning ligger andelen kvar p\u00e5 en of\u00f6r\u00e4ndrad h\u00f6gre niv\u00e5.",
  "target sentence": "I avsnitt 4.1 ber\u00f6rs ytterligare hur barn, inklusive foster, exponeras f\u00f6r r\u00f6kning och hur det p\u00e5verkar deras h\u00e4lsa.",
  "right context": "\"\"  Berusningsdrickande \u00e4r f\u00f6rknippat med flera negativa h\u00e4lsoeffekter.",
  "annotation": "1"
 },
 "29": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "En rad s\u00e4rskilda f\u00f6ruts\u00e4ttningar p\u00e5verkar om fastigheter l\u00e4mpar sig f\u00f6r avyttring.  \u2022 l\u00e4mplig tidsplan f\u00f6r avyttringar.",
  "target sentence": "Exempel p\u00e5 detta \u00e4r trafikfastigheter som ofta rymmer byggnader som inte l\u00e4mpar sig f\u00f6r ny verksamhet p\u00e5 grund av h\u00f6ga bullerniv\u00e5er eller f\u00f6roreningar.",
  "right context": "Vissa f\u00f6rsvarsfastigheter rymmer ocks\u00e5 en problematik som p\u00e5verkar f\u00f6ruts\u00e4ttningarna f\u00f6r avyttring.  Exempel p\u00e5 detta g\u00e4ller kustartilleripj\u00e4ser eller motsvarande, d\u00e4r kretsen m\u00f6jliga \u00e4gare \u00e4r begr\u00e4nsad.",
  "annotation": "1"
 },
 "30": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Naturv\u00e5rdsverket, Boverket, SMHI, Myndigheten f\u00f6r samh\u00e4llsskydd och beredskap och SGI driver tillsammans Klimatanpassningsportalen.  (Se vidare avsnitt 8)",
  "target sentence": "Webbportalen ska f\u00f6rmedla den samlade kunskap som finns i dag om s\u00e5rbarhet och anpassning till ett f\u00f6r\u00e4ndrat klimat och utg\u00f6ra ett st\u00f6d f\u00f6r kommuner och l\u00e4nsstyrelser inom verksamheter som r\u00f6r bl.a. fysisk planering, r\u00e4ddningstj\u00e4nst, beredskap, energif\u00f6rs\u00f6rjning, jordbruk, skogsbruk, m.m.",
  "right context": "Planeringsportalen  startas under 2009 i samarbete mellan Boverket och flera myndigheter.  Det \u00e4r en webbplats med en geoportaldel till st\u00f6d f\u00f6r samh\u00e4llsplanering och samh\u00e4llsbyggande, samt den klusteranpassade till\u00e4mpningen Vindtj\u00e4nsten  f\u00f6r planering, lokalisering och tillst\u00e5ndspr\u00f6vning av vindkraftsanl\u00e4ggningar.",
  "annotation": "0"
 },
 "31": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Sverige kan inte l\u00f6sa klimatproblemet p\u00e5 egen hand, men denna slutsats g\u00e4ller \u00e4ven om vi skulle byta ut inhemska \u00e5tg\u00e4rder mot investeringar i Indien eller Kina.  Sverige har m\u00f6jlighet att upptr\u00e4da som f\u00f6reg\u00e5ngsland i klimatarbetet.",
  "target sentence": "Investeringarna i olika klimatpolitiska \u00e5tg\u00e4rder i Sverige \u00e4r ofta l\u00f6nsamma i sig.",
  "right context": "Om vi satsade dessa resurser i Kina skulle de knappt m\u00e4rkas d\u00e4r.  Sverige har som litet land begr\u00e4nsad f\u00f6rm\u00e5ga att p\u00e5verka de samlade utsl\u00e4ppen av v\u00e4xthusgaser vare sig vi g\u00f6r insatser i Sverige eller Kina.",
  "annotation": "0"
 },
 "32": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Antalet kommuner med f\u00f6ruts\u00e4ttningar f\u00f6r en oseri\u00f6s bostadsf\u00f6rmedling eller mer omfattande svarthandel med l\u00e4genheter \u00e4r allts\u00e5 relativt begr\u00e4nsat.  2.2.1.3 Omr\u00e5den med bostadsbrist \u2013 prognoser f\u00f6r framtiden",
  "target sentence": "En inte ov\u00e4sentlig del av landets bostadsbest\u00e5nd och befolkning finns emellertid i bristomr\u00e5dena:",
  "right context": "n\u00e4stan en fj\u00e4rdedel av befolkningen bor i de kommuner som har bostadsbrist.  Hur kommunerna ser p\u00e5 utvecklingen p\u00e5 bostadsmarknaden tas ocks\u00e5 upp i Boverkets rapporter.",
  "annotation": "0"
 },
 "33": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "\u00c5ldersf\u00f6rdelningen \u00e4r inte bara viktig f\u00f6r att f\u00f6rklara sparandets och f\u00f6rm\u00f6genhetens niv\u00e5 utan \u00e4ven dess f\u00f6rdelning (portf\u00f6ljeffekt).  F\u00f6r hush\u00e5llssektorn kommer s\u00e5ledes \u00e5ldersf\u00f6rdelningen att vara en viktig f\u00f6rklaringsfaktor till hush\u00e5llens sparande och f\u00f6rm\u00f6genheten.",
  "target sentence": "Ju st\u00f6rre andel av befolkningen som utg\u00f6rs av individer och hush\u00e5ll i \u00e5ldern 25-44 i f\u00f6rh\u00e5llande till de i \u00e5ldern 45-64 desto st\u00f6rre kommer t.ex. efterfr\u00e5gan av varaktiga konsumtionsvaror att vara.",
  "right context": "Yngre individer och hush\u00e5ll h\u00e5ller en st\u00f6rre andel reala tillg\u00e5ngar (egna hem, bilar etc.) \u00e4n finansiella nettotillg\u00e5ngar (banksparande, aktier, obligationer etc.) och det omv\u00e4nda g\u00e4ller f\u00f6r den \u00e4ldre kohorten.  Att det f\u00f6rh\u00e5ller sig s\u00e5 \u00e4ven empiriskt sett f\u00f6r Sverige framg\u00e5r ocks\u00e5 av figur 5.",
  "annotation": "1"
 },
 "34": {
  "theme": "\u00e5ska, brand",
  "left context": "Med villa- eller fastighetsf\u00f6rs\u00e4kring menas h\u00e4r f\u00f6rs\u00e4kringar som ger ett f\u00f6rs\u00e4kringsskydd f\u00f6r skada p\u00e5 - system f\u00f6r vatten, v\u00e4rme, avlopp, ventilation, gas och elektricitet, - hissar och liknande, - hush\u00e5llsmaskiner som t.ex. kylsk\u00e5p, tv\u00e4tt- eller diskmaskin, torktumlare, fl\u00e4kt, dator etc,  Det kan ocks\u00e5 f\u00f6r\u00e4ndras \u00f6ver tiden.",
  "target sentence": "F\u00f6rs\u00e4kringsskyddet i dessa f\u00f6rs\u00e4kringar g\u00e4ller ocks\u00e5 f\u00f6r skador som orsakats av brand, \u00e5sknedslag, storm, l\u00e4ckage eller annat liknande fenomen.",
  "right context": "Likas\u00e5 omfattar de skada som uppkommer genom st\u00f6ld, skadeg\u00f6relse eller annan liknande h\u00e4ndelse.  Skador av det nu redovisade slaget beh\u00f6ver f\u00f6ljaktligen inte omfattas av byggfelsf\u00f6rs\u00e4kringen.",
  "annotation": "1"
 },
 "35": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "R\u00e4ntefria krediter och krediter som avser uppskjuten betalning  2009/10:242 s. 41 f.).",
  "target sentence": "B\u00e5de konsumentkreditdirektivet och bol\u00e5nedirektivet st\u00e4ller upp undantag f\u00f6r r\u00e4ntefria krediter under vissa (inte helt likalydande) f\u00f6ruts\u00e4ttningar (artikel 2.2 f. respektive 3.2 c).",
  "right context": "Enligt b\u00e5da direktiven undantas vidare krediter som avser uppskjuten betalning av en existerande skuld (artikel 2.2 j respektive 3.2 f).  N\u00e5gra s\u00e5dana generella undantag gjordes dock inte i konsumentkreditlagen vid genomf\u00f6randet av konsumentkreditdirektivet och n\u00e5gon allm\u00e4n diskussion kring m\u00f6jligheterna till undantag f\u00f6rdes inte.",
  "annotation": "0"
 },
 "36": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Den genomsnittliga inkomsten \u00e4r l\u00e5g, och det \u00e4r \u00e4ven den ekonomiska oj\u00e4mlikheten inom kommunerna.  Bland de strukturella faktorerna sticker s\u00e4rskilt ekonomi ut.",
  "target sentence": "Andel utrikes f\u00f6dda, arbetsl\u00f6shetsniv\u00e5 och anm\u00e4lda brott \u00e4r tre faktorer som ofta n\u00e4mns som t\u00e4nkbara orsaker till fr\u00e4mlingsfientliga attityder, \u00e4r d\u00e4remot inte n\u00e5got som utm\u00e4rker kommunerna i unders\u00f6kningen.",
  "right context": "I rapportens 35 kommuner \u00e4r inv\u00e5narna n\u00e5got mer negativt inst\u00e4llda till migration och m\u00e5ngkultur, n\u00e5got mindre n\u00f6jda med demokratin p\u00e5 olika niv\u00e5er och har n\u00e5got l\u00e4gre f\u00f6rtroende f\u00f6r vissa politiska institutioner.  Rapporten slutsats \u00e4r att man utifr\u00e5n den enkla typ av analyser som genomf\u00f6rts i rapporten inte kan besvara fr\u00e5gan om varf\u00f6r just de unders\u00f6kta kommunerna haft h\u00f6g grad av rasideologisk aktivitet.",
  "annotation": "1"
 },
 "37": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Inom ramen f\u00f6r projektet genomf\u00f6rdes registeranalyser baserade p\u00e5 uppgifter fr\u00e5n F\u00f6rs\u00e4kringskassan och Socialstyrelsen.   Projektet syftade till att unders\u00f6ka om inf\u00f6randet av individuella inkomstgr\u00e4nser f\u00f6r makar och sammanboende i bostadsbidraget har haft n\u00e5gon effekt p\u00e5 arbetsutbudet, och om reformen har p\u00e5verkat beroendet av f\u00f6rs\u00f6rjningsst\u00f6d eller \u00f6kat ben\u00e4genhet att separera.",
  "target sentence": "Uppgifter behandlades om personer som har f\u00e5tt bostadsbidrag under \u00e5ren  bland annat avseende beviljat bostadsbidrag, uppgifter om bostadens storlek och hush\u00e5llsammans\u00e4ttning, k\u00f6n, \u00e5lder, civilst\u00e5nd, f\u00f6delseland, utbildningsniv\u00e5, arbetsmarknadsstatus, inkomst (F\u00f6rs\u00e4kringskassan) och ekonomiskt bist\u00e5nd (Socialstyrelsen).",
  "right context": "\uf0b7 Ekonomiska incitament i f\u00f6r\u00e4ldraf\u00f6rs\u00e4kringen.   Projektet syftade till att analysera vilken effekt ekonomiska incitament har f\u00f6r hur m\u00e5nga f\u00f6r\u00e4ldrapenningdagar som nyttjas och hur dessa dagar f\u00f6rdelas mellan kvinnor och m\u00e4n, att unders\u00f6ka i vilken utstr\u00e4ckning det h\u00f6jda inkomsttaket \u00f6kat andelen v\u00e5rdnadshavare med SGI \u00f6ver 7,5 prisbasbelopp som anv\u00e4nder f\u00f6r\u00e4ldrapenning och tillf\u00e4llig f\u00f6r\u00e4ldrapenning, samt att utv\u00e4rderas om m\u00e4nnens andel av f\u00f6r\u00e4ldrapenninguttaget f\u00f6r\u00e4ndrats som en f\u00f6ljd av de h\u00f6jda ers\u00e4ttningsniv\u00e5erna.",
  "annotation": "0"
 },
 "38": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Det finns ocks\u00e5 viss evidens f\u00f6r att l\u00e5ngvarig regelbunden cannabisr\u00f6kning kan leda till hj\u00e4rtinfarkt och stroke hos unga.  Omfattande bruk i ton\u00e5ren har i en del studier kopplats till \u00f6kad risk att utveckla schizofreni eller andra psykotiska tillst\u00e5nd.",
  "target sentence": "Det vanligaste s\u00e4ttet att inta cannabis \u00e4r via r\u00f6kning, vilket i sig har negativa h\u00e4lsoeffekter, som till exempel bronkit.",
  "right context": "Inga fall av d\u00f6dlig \u00f6verdos av cannabis har dock rapporterats.  Enligt den \u00e5rliga folkh\u00e4lsoenk\u00e4ten har 2,7 procent av Sveriges befolkning anv\u00e4nt cannabis det senaste \u00e5ret.",
  "annotation": "1"
 },
 "39": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "Analyser av den nuvarande situationen visar att etablering av s\u00e5dana k\u00f6pcentra inneb\u00e4r l\u00e4ngre transporter och att antalet mindre butiker har minskat med f\u00f6rs\u00e4mrad tillg\u00e4nglighet f\u00f6r vissa icke bilburna grupper.  2001/02:55) anges vidare att regeringen avser att i den aviserade \u00f6versynen av PBL, i f\u00f6rh\u00e5llande till h\u00e5llbar utveckling, inbegripa fr\u00e5gan om etablering av externa k\u00f6pcentra f\u00f6r dagligvaruhandel.",
  "target sentence": "Inf\u00f6r beslut om etablering \u00e4r det d\u00e4rf\u00f6r viktigt att planeringsunderlaget tydligt redovisar f\u00f6rv\u00e4ntade effekter bl.a. p\u00e5 trafikarbete, luftf\u00f6roreningar, bullerst\u00f6rningar och intr\u00e5ng i natur- och kulturlandskap.",
  "right context": "Det \u00e4r ocks\u00e5 angel\u00e4get att m\u00f6jligheterna till kollektivtrafikf\u00f6rs\u00f6rjning samt effekterna p\u00e5 serviceutbud och t\u00e4tortscentra b\u00e5de i ett lokalt och mellankommunalt perspektiv utreds och redovisas.  En etablering av externa k\u00f6pcentra kan ocks\u00e5 ge positiva effekter, bl.a. ett \u00f6kat utbud och l\u00e4gre priser.",
  "annotation": "1"
 },
 "40": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Vissa andra regler f\u00f6r h\u00e4nsyn till renn\u00e4ringen finns ocks\u00e5 i skogsv\u00e5rdslagen.  I dag ska dialog mellan skogs\u00e4gare, fr\u00e4mst skogsbolag, och ren\u00e4gare ske inom \u00e5ret-runtmarkerna enligt 20 \u00a7 Skogsv\u00e5rdslagen.",
  "target sentence": "I ett framtida klimat kommer m\u00f6jligheterna att bedriva skogsbruk antagligen att f\u00f6rskjutas norrut och h\u00f6gre upp i fj\u00e4llen, samtidigt kommer skogstillv\u00e4xten att \u00f6ka i hela rensk\u00f6tselomr\u00e5det.",
  "right context": "Detta torde fr\u00e4mja ett intensivare skogsbruk och en vilja att expandera skogsbruket till omr\u00e5den d\u00e4r i dag inte \u00e4r m\u00f6jligt med skogsbruk.  Samtidigt kan klimatf\u00f6r\u00e4ndringarna komma att verka mot en \u00f6kad koncentration av renar till vissa omr\u00e5den, s\u00e4rskilt n\u00e4ra kusten, under sv\u00e5ra betes\u00e5r.",
  "annotation": "0"
 },
 "41": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Medfinansi\u00e4rer till fonden \u00e4r Almi Invest, Almi F\u00f6retagspartner, Energimyndigheten och Europeiska Regionala Utvecklingsfonden f\u00f6r investeringar i sm\u00e5 och medelstora innovativa f\u00f6retag.  V\u00e5ren 2018 kom Almi Invest och Tillv\u00e4xtverket \u00f6verens om att skapa en GreenTech-fond med 650 miljoner kronor i kapital.",
  "target sentence": "Syftet med Almi Invests GreenTech-fond \u00e4r att \u00f6verbrygga det marknadsgap som finns mellan efterfr\u00e5gan och tillg\u00e5ng p\u00e5 finansiering av investeringar i innovativa onoterade f\u00f6retag vars verksamhet bidrar till reducering av klimatgaser.",
  "right context": "Fonden \u00e4r \u00f6ppen f\u00f6r investeringar inom en rad olika omr\u00e5den s\u00e5som f\u00f6rnybar energi, smarta n\u00e4t, biogas, avancerade milj\u00f6v\u00e4nliga material, sensorn\u00e4tverk m.m.  M\u00f6jligheterna till offentliga finansieringsinsatser",
  "annotation": "1"
 },
 "42": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Man lyfter ocks\u00e5 fram att det beh\u00f6vs en helhetssyn inom h\u00e5llbart samh\u00e4llsbyggande och n\u00e4mner den demografiska utmaningen med allt fler \u00e4ldre.  Detta mot bakgrund av att en stor del av Sveriges bostadsbest\u00e5nd nu \u00e4r mer \u00e4n 50 \u00e5r gammalt och st\u00e5r inf\u00f6r omfattande upprustningsbehov.",
  "target sentence": "\u00c4nd\u00e5 saknas ett tydligt utpekande av behovet av forskning om hur bost\u00e4der och boendemilj\u00f6er ska utformas f\u00f6r att tillgodose behov av fysisk tillg\u00e4nglighet f\u00f6r en \u00e5ldrande befolkning.",
  "right context": "H\u00e4r beh\u00f6vs ett kompletterande perspektiv.  Utredningen understryker g\u00e4rna det som st\u00e5r i propositionen om att forskningen b\u00f6r genomf\u00f6ras i n\u00e4ra samarbete med bygg- och bostadssektorn.",
  "annotation": "0"
 },
 "43": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Vidare antas att efterfr\u00e5gan p\u00e5, eller behovet av, de tj\u00e4nster som den offentliga sektorn finansierar, helt styrs av befolkningens sammans\u00e4ttning avseende \u00e5lder och k\u00f6n.  Ber\u00e4kningen av de offentliga konsumtionsutgifterna bygger p\u00e5 ett antagande om att den offentliga servicen i framtiden kommer att ha samma omfattning och standard som idag.",
  "target sentence": "Detta betyder att den framtida utvecklingen av offentlig konsumtion volymm\u00e4ssigt kommer att best\u00e4mmas av befolkningsutvecklingen.",
  "right context": "I kapitel 6 diskuteras dessa antaganden och dess konsekvenser mer ing\u00e5ende.  De l\u00f6pande utgifterna f\u00f6r offentlig konsumtion kommer att v\u00e4xa snabbare \u00e4n dess volym.",
  "annotation": "1"
 },
 "44": {
  "theme": "\u00e5ska, brand",
  "left context": "Vad som f\u00f6rst\u00e5s med avsiktliga hot \u00e4r t\u00e4mligen klart.  Med fysiska hot avses t.ex. brister i elf\u00f6rs\u00f6rjning, brand, \u00f6versv\u00e4mning, fysiska intr\u00e5ng, explosioner, avgr\u00e4vning av kablar m.m. Med logiska hot avses t.ex. resursblockering, felaktiga implementationer av IP, programmerade attacker, f\u00f6rfalskning av avs\u00e4ndaradress m.m. Dessa former av hot kan i sin tur delas in i avsiktliga och oavsiktliga hot.",
  "target sentence": "Oavsiktliga hot kan utg\u00f6ras av dator- och programvarufel, m\u00e4nskliga misstag och naturfenomen som \u00e5ska, brand, \u00f6versv\u00e4mning m.m.",
  "right context": "Regeringen konstaterar i prop.  2001/02:158 s. 105 att erfarenheter fr\u00e5n det s\u00e4kerhetsarbete som bedrivits av myndigheter och f\u00f6retag avseende IT-relaterade hot, dvs. hot via eller mot informationssystem, visar att den st\u00f6rsta s\u00e5rbarheten kan h\u00e4rr\u00f6ras till oavsiktliga hot s\u00e5som tekniska fel, bristande planering m.m. \u00c4ven s\u00e5rbarheten avseende avsiktliga hot genom egna anst\u00e4llda (s.k. insiders) \u00e4r stor eftersom m\u00f6jligheterna f\u00f6r n\u00e5gon inom en organisation att obeh\u00f6rigt f\u00f6ra med sig hemligheter ut eller att f\u00f6rbereda ett system f\u00f6r en attack utifr\u00e5n \u00e4r relativt stora.",
  "annotation": "0"
 },
 "45": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "F\u00f6rslagen inneb\u00e4r bl.a. att kreditgivaren ska vara skyldig att innan ett bostadsl\u00e5neavtal ing\u00e5s ge konsumenten information om den faktiska genomsnittliga bostadsl\u00e5ner\u00e4ntan i den egna banken, bankens kostnad f\u00f6r bostadsl\u00e5n och de konsumentspecifika faktorer som banken tar h\u00e4nsyn till i sin bed\u00f6mning av konsumenten.  P\u00e5 uppdrag av regeringen har Finansinspektionen i rapporten \u00d6kad \u00f6ppenhet om bol\u00e5ner\u00e4ntan f\u00f6reslagit \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att \u00f6ka konsumenternas insyn i hur de faktiska utl\u00e5ningsr\u00e4ntorna best\u00e4ms.",
  "target sentence": "Banken ska med utg\u00e5ngspunkt i informationen f\u00f6rklara hur olika faktorer p\u00e5verkar den erbjudna bol\u00e5ner\u00e4ntan och vad som p\u00e5verkar r\u00e4ntan p\u00e5 kort och l\u00e5ng sikt.",
  "right context": "Utredaren ska mot denna bakgrund f\u00f6resl\u00e5 \u00e5tg\u00e4rder som \u00f6kar \u00f6ppenheten om hur r\u00e4ntan best\u00e4ms, med utg\u00e5ngspunkt i Finansinspektionens f\u00f6rslag.  Utredaren ska analysera f\u00f6rslaget i ljuset av EU-direktivet och bed\u00f6ma om det beh\u00f6vs lagstiftnings\u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att genomf\u00f6ra det.",
  "annotation": "1"
 },
 "46": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "P\u00e5 omr\u00e5desniv\u00e5 finner man att brott och utsatthet f\u00f6r brott \u00e4r vanligare i socialt utsatta bostadsomr\u00e5den (Wikstr\u00f6m 1991).  \u00c4ven utsatthet f\u00f6r brott har samband med ekonomiska problem p\u00e5 individniv\u00e5 (Fritzell & Lundberg 2000:144).",
  "target sentence": "P\u00e5 samh\u00e4llsniv\u00e5 \u00e4r d\u00e4remot sambanden mellan ekonomiska sv\u00e5righeter, arbetsl\u00f6shet och brott inte lika entydiga.",
  "right context": "F\u00f6r st\u00f6ldbrott \u00e4r fr\u00e5gan s\u00e4rskilt komplicerad d\u00e5 motsatta effekter kan f\u00f6rv\u00e4ntas vid konjunkturf\u00f6r\u00e4ndring.  \u00d6kad arbetsl\u00f6shet antas leda till fler brott i och med fler utslagna samtidigt som minskad privat konsumtion leder till f\u00e4rre brott i och med minskade brottstillf\u00e4llen (von Hofer & Tham 2000).",
  "annotation": "0"
 },
 "47": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Varje typ av f\u00f6r\u00e4ndring inneb\u00e4r att eleven \u00f6kar sina m\u00f6jligheter att p\u00e5 sikt komma i f\u00f6rv\u00e4rvsarbete och erh\u00e5lla h\u00f6gre l\u00f6n.  En elev som best\u00e4mmer sig f\u00f6r att hoppa av f\u00e5r b\u00e4ttre information om det kommunala aktivitetsansvaret och vart hon eller han kan v\u00e4nda sig f\u00f6r att \u00f6ka sin chans att komma i syssels\u00e4ttning.",
  "target sentence": "Med hj\u00e4lp av f\u00f6rv\u00e4rvs- och l\u00f6nestatistik f\u00f6r personer med olika utbildningsniv\u00e5 har framtida inkomster uppskattats \u00f6ver en tio\u00e5rsperiod.",
  "right context": "Inkomsten f\u00f6rdelas sedan mellan akt\u00f6rerna utifr\u00e5n vilka skatteint\u00e4kter de f\u00f6rv\u00e4ntas f\u00e5.  Det \u00e4r dock sv\u00e5rt att bed\u00f6ma hur m\u00e5nga elever som kommer att g\u00f6ra vilka beteendef\u00f6r\u00e4ndringar, d\u00e4rf\u00f6r redovisas i tabell 13.6 uppskattade int\u00e4kter f\u00f6r en av varje typ av beteendef\u00f6r\u00e4ndring som samtalen skulle kunna leda till. *",
  "annotation": "0"
 },
 "48": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Det kan g\u00e4lla \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att f\u00f6rebygga \u00e5terinsjuknande efter hj\u00e4rtinfarkt, sj\u00e4lvmordshandlingar, barnl\u00f6shet p\u00e5 grund av allvarliga underlivsinfektioner eller \u00f6gon- och njurskador vid diabetes.  Beslutsfattarna ger ramarna f\u00f6r verksamheten men m\u00e5nga av de faktiska prioriteringarna sker p\u00e5 klinik  v\u00e5rdcentralsniv\u00e5.",
  "target sentence": "Annan individinriktad prevention omfattar allm\u00e4nna h\u00e4lsor\u00e5d i fr\u00e5gor som r\u00f6kning, alkoholkonsumtion, sexualvanor, motion, kost, buller etc. I prioriteringsh\u00e4nseende kan man inte skilja p\u00e5 behandling av sj\u00e4lva grundsjukdomen och de preventiva insatser som ing\u00e5r i v\u00e5rden.",
  "right context": "I den befolkningsinriktade preventionen ing\u00e5r insatser p\u00e5 nationell eller landstingsniv\u00e5 samt lokalt h\u00e4lsoarbete.  Hit h\u00f6r bl.a. * M\u00f6drah\u00e4lsov\u00e5rd * Barnh\u00e4lsov\u00e5rd * Smittskyddsarbete * Arbete f\u00f6r b\u00e4ttre arbetsmilj\u00f6 * Befr\u00e4mjande av sunda solvanor * Vaccinationsprogram * Ungdomsmottagningar och preventivmedelsr\u00e5dgivning * Riktade h\u00e4lsounders\u00f6kningar f\u00f6r tidig diagnostik av br\u00f6st- och livmoderhalscancer med hj\u00e4lp av mammografi och gynekologiska h\u00e4lsokontroller * F\u00f6rebyggande program mot tobaks- och alkoholmissbruk * St\u00f6dgrupper f\u00f6r personal i utsatta yrken f\u00f6r att motverka utbr\u00e4ndhet.",
  "annotation": "0"
 },
 "49": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "2008/09:162) redovisade regeringen visionen att Sverige \u00e5r 2030 ska ha en fordonsflotta som \u00e4r oberoende av fossila br\u00e4nslen.  I regeringens proposition En sammanh\u00e5llen klimat och energipolitik (prop.",
  "target sentence": "En minskad fossilanv\u00e4ndning, liksom \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att \u00f6ka energieffektiviteten i transportsystemet, minskar luftf\u00f6roreningarna fr\u00e5n trafiken.",
  "right context": "\"\"  De milj\u00f6politiska \u00e5tg\u00e4rderna f\u00f6r att begr\u00e4nsa luftf\u00f6roreningarna i Sverige sker inom tre nyckelomr\u00e5den med f\u00f6ljande inriktning:",
  "annotation": "0"
 },
 "50": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Beroende p\u00e5 vad marken omf\u00f6rs till finns dock goda sk\u00e4l att f\u00f6rs\u00f6ka begr\u00e4nsa utsl\u00e4ppen, och potentialen kan anses relativt stor.  Det \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r sv\u00e5rt att bed\u00f6ma hur mycket dessa utsl\u00e4pp kan minskas genom \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att t.ex. styra exploatering till annan mark eller begr\u00e4nsa den areal som \u00e5rligen exploateras.",
  "target sentence": "I genomsnitt f\u00f6r perioden 2010\u20132018 har cirka 10 000 hektar skogsmark, 5 000 hektar \u00e5kermark och 1 000 hektar betesmark \u00e5rligen anv\u00e4nts f\u00f6r att anl\u00e4gga v\u00e4gar, kraftledningar, bostadsomr\u00e5den och annan infrastruktur, enligt Sveriges klimatrapportering.",
  "right context": "Sannolikt har dock inte hela den identifierade arealen verkligen genomg\u00e5tt en fullst\u00e4ndig f\u00f6r\u00e4ndring;  Riksskogstaxeringen g\u00f6r bed\u00f6mningen utifr\u00e5n vad marken anv\u00e4nds till eller potentiellt kommer anv\u00e4ndas till i samband med inventeringstillf\u00e4llet.",
  "annotation": "0"
 },
 "51": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Specialfr\u00e5gor som internationella call centers, f\u00f6rhandsbesked i skattefr\u00e5gor, skattel\u00e4ttnader f\u00f6r utl\u00e4ndska personer som tillf\u00e4lligt vistas i Sverige och beskattning av personaloptioner har utretts antingen av ISAs utredare eller p\u00e5 ISAs uppdrag.  Revisions- och konsultfirman \u00d6hrlings, Cooper & Lybrand har utrett hur andra l\u00e4nders investeringsfr\u00e4mjande myndigheter agerar.",
  "target sentence": "ISA har ocks\u00e5 l\u00e4mnat en rapport till regeringen om klimatet f\u00f6r utl\u00e4ndska investeringar i Sverige.",
  "right context": "Ytterligare utredningar som p\u00e5g\u00e5r \u00e4r The IT  Software cluster in Stockholm.  Utredningsarbetet belyser de svagheter som statistikinsamlandet har n\u00e4r det g\u00e4ller utl\u00e4ndska direktinvesteringar.",
  "annotation": "0"
 },
 "52": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "LDER  Det finns ocks\u00e5 sk\u00e4l p\u00e5peka att b\u00e5da omr\u00e5dena har relativ liten andel invandrare 13,9 respektive 9,8 procent. \u2026",
  "target sentence": "Eftersom invandrare i genomsnitt \u00e4r yngre \u00e4n den inf\u00f6dda befolkningen leder en h\u00f6g andel invandrare i ett bostadsomr\u00e5de automatiskt till att andelen \u00e4ldre i detta omr\u00e5de blir l\u00e5g.",
  "right context": "Men det \u00e4r bara en del av sanningen.  Som vi kunnat se i avsnitt 2.1 beror boendet till stor del av de ekonomiska f\u00f6ruts\u00e4ttningarna.",
  "annotation": "1"
 },
 "53": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "I detta kapitel redog\u00f6rs inledningsvis f\u00f6r hur en \u00e5ldrande arbetskraft kan t\u00e4nkas p\u00e5verka tillv\u00e4xten via produktivitetsutvecklingen i ekonomin.  Dessutom p\u00e5verkar en m\u00e4ngd andra faktorer ut\u00f6ver demografin den ekonomiska utvecklingen, vilket g\u00f6r att enkla demografiska samband kan bli missledande.",
  "target sentence": "I de d\u00e4rp\u00e5 f\u00f6ljande avsnitten behandlas effekten p\u00e5 sparande, investeringar och konsumtion av att hela befolkningen blir allt \u00e4ldre.",
  "right context": "\"\"  Olika \u00e5ldersgruppers bidrag till tillv\u00e4xt i ekonomin",
  "annotation": "1"
 },
 "54": {
  "theme": "\u00e5ska, brand",
  "left context": "\"\"  Utredningen konstaterar ocks\u00e5 att kunskapen i Sverige om vad de utl\u00e4ndska styrkorna kan bidra med och hur de utl\u00e4ndska styrkorna arbetar b\u00f6r f\u00f6rb\u00e4ttras.",
  "target sentence": "Utredningen konstaterar att arbetet med systematisk analys av brand- och \u00e5skriskprognoser beh\u00f6ver f\u00f6rst\u00e4rkas.",
  "right context": "Utredningen inst\u00e4mmer i den bed\u00f6mning som flera av akt\u00f6rerna g\u00f6r om att SMHI: s index f\u00f6r brandrisk b\u00f6r anv\u00e4ndas som en indikator.  N\u00e4r detta index \u00f6verstiger vissa givna v\u00e4rden b\u00f6r ansvariga myndigheter vidta f\u00f6rberedande \u00e5tg\u00e4rder som minimerar risken f\u00f6r att de br\u00e4nder som flammar upp f\u00e5r ges tillf\u00e4lle att breda ut sig.",
  "annotation": "0"
 },
 "55": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "Johansson m.fl. (2014) pekar p\u00e5 att krav p\u00e5 \u00f6kade amorteringar b\u00f6r inf\u00f6ras med h\u00e4nsyn taget bl.a. till att en h\u00f6gre aggregerad skulds\u00e4ttning kr\u00e4ver en f\u00f6rsiktigare amorterings\u00f6kning.  Amorteringskrav b\u00f6r dock inf\u00f6ras med f\u00f6rsiktighet f\u00f6r att inte inleda just ett s\u00e5dant konsumtionsfall som beskrevs i kapitel 4.",
  "target sentence": "Att amorteringarnas effekter \u00e4r starkare vid l\u00e4gre r\u00e4nteniv\u00e5er inneb\u00e4r att man b\u00f6r undvika utgivning av amorteringsfria bol\u00e5n n\u00e4r r\u00e4ntan \u00e4r l\u00e5g, samt att en l\u00e4gre r\u00e4nta kr\u00e4ver en f\u00f6rsiktigare \u00f6verg\u00e5ng till kortare \u00e5terbetalningstider.",
  "right context": "Effekten skiljer sig \u00e5t mellan amorteringsformerna.  J\u00e4mf\u00f6rt med annuitetsamortering har rak amortering en st\u00f6rre effekt p\u00e5 priser och l\u00e5n.",
  "annotation": "1"
 },
 "56": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Straffskalan f\u00f6r v\u00e5rdsl\u00f6st bidragsbrott str\u00e4cker sig fr\u00e5n b\u00f6ter till f\u00e4ngelse i h\u00f6gst ett \u00e5r.  Genom best\u00e4mmelsen om v\u00e5rdsl\u00f6st bidragsbrott (4 \u00a7) straffbel\u00e4ggs ocks\u00e5 s\u00e5dana g\u00e4rningar som beg\u00e5s av grov oaktsamhet, om de inte med h\u00e4nsyn till beloppet eller \u00f6vriga omst\u00e4ndigheter \u00e4r mindre allvarliga.",
  "target sentence": "Lagen inneh\u00e5ller vidare en best\u00e4mmelse om skyldighet f\u00f6r myndigheter, kommuner och arbetsl\u00f6shetskassor att g\u00f6ra en anm\u00e4lan till polis eller \u00e5klagare om det kan misst\u00e4nkas att brott enligt lagen har beg\u00e5tts.",
  "right context": "De upps\u00e5tliga g\u00e4rningar som straffbel\u00e4ggs i bidragsbrottslagen var i huvudsak straffbelagda redan tidigare, fr\u00e4mst som bedr\u00e4geribrott eller f\u00f6rs\u00f6k till s\u00e5dant brott.  Genom att bidragsbrottet har formulerats som ett \u00e4kta underl\u00e5tenhetsbrott st\u00e5r det dock numera klart att redan ett utnyttjande av annans villfarelse, t.ex. en f\u00f6rm\u00e5nstagares utnyttjande av en felaktig uppfattning hos en myndighet om r\u00e4tten till en f\u00f6rm\u00e5n, \u00e4r straffbar;",
  "annotation": "1"
 },
 "57": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Ocks\u00e5 denna f\u00f6rsvinner n\u00e4r vi \u00e4ven kontrollerar f\u00f6r andra faktorer i modell B. H\u00e4r kan man dock inv\u00e4nda att denna \u201d kontroll \u201d i sj\u00e4lva verket d\u00f6ljer den effekt som kan finnas av funktionshindret och inte avsl\u00f6jar ett skensamband.  Enbart f\u00f6r gruppen med l\u00e5ngvariga psykiska besv\u00e4r finner vi en signifikant \u00f6verrisk n\u00e4r vi enbart kontrollerar f\u00f6r \u00e5lder och \u00e5r.",
  "target sentence": "F\u00f6rvisso har personer 16\u201364 \u00e5r med l\u00e5ngvariga psykiska besv\u00e4r inte en f\u00f6rh\u00f6jd risk att ha l\u00e5ga inkomster n\u00e4r vi bl.a. tar h\u00e4nsyn till gruppens sammans\u00e4ttning efter utbildningsniv\u00e5 och familjesituation.",
  "right context": "Men i sj\u00e4lva verket kan det f\u00f6rst\u00e5s vara s\u00e5 att det just \u00e4r funktionshindret som \u00e4r grunden till gruppens utbildningsniv\u00e5 eller familjesituation.  N\u00e4r vi statistiskt kontrollerar f\u00f6r dessa faktorer kan det allts\u00e5 vara s\u00e5 att vi har funnit den eller de f\u00f6rmedlande faktorer som kan f\u00f6rklara varf\u00f6r personer med psykiska besv\u00e4r har en f\u00f6rh\u00f6jd risk f\u00f6r att tillh\u00f6ra l\u00e5ginkomstgruppen.",
  "annotation": "0"
 },
 "58": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Sambandet mellan r\u00f6kning och oh\u00e4lsa har sedan b\u00f6rjan av 1960-talet dokumenterats i ett mycket stort antal vetenskapliga rapporter \u00f6ver hela v\u00e4rlden.  Tobaken har effekt p\u00e5 i stort sett alla organsystem.",
  "target sentence": "\u00d6ver 70 000 vetenskapliga unders\u00f6kningar har publicerats om r\u00f6kningens h\u00e4lsorisker.",
  "right context": "Vetenskapen st\u00e5r h\u00e4r p\u00e5 s\u00e4ker grund.  \u00c5r 1994 publicerades t.ex. data fr\u00e5n 40 \u00e5rs uppf\u00f6ljning av r\u00f6kvanor och r\u00f6kningsbetingad d\u00f6dlighet bland brittiska l\u00e4kare.",
  "annotation": "0"
 },
 "59": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "F\u00f6r att utsl\u00e4ppen till omgivningen och d\u00e4rmed riskerna f\u00f6r m\u00e4nniska och naturmilj\u00f6 skall f\u00f6rbli acceptabla kr\u00e4vs att avfallet omg\u00e5ende skyddas mot uttorkning, vind, vatten och spill n\u00e4r det tagits ut ur de nuvarande lagringsplatserna.  N\u00e4r avfallet tas ut ur sina lagringsplatser och transporteras till djupdeponin avl\u00e4gsnas de skydd som finns kring avfallet.",
  "target sentence": "Transporterna till djupdeponin inneb\u00e4r dessutom en exponering f\u00f6r trafikolyckor med risk f\u00f6r snabbare transport av f\u00f6roreningar \u00e4n den via vatten och vind vid lastning  lossning.",
  "right context": "Risken \u00e4r ocks\u00e5 att mer k\u00e4nsliga objekt, t.ex. vattent\u00e4kter blir utsatta f\u00f6r dessa risker \u00e4n vad som g\u00e4ller under lagring  deponering.  Risken f\u00f6r f\u00f6roreningsspridning kommer att minskas dels genom att",
  "annotation": "1"
 },
 "60": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "F\u00f6r samtliga unders\u00f6kta simuleringar har klimatf\u00f6r\u00e4ndringens effekt p\u00e5 skogens tillv\u00e4xt och p\u00e5 vindklimatet medf\u00f6rt signifikant \u00f6kad risk f\u00f6r vind-f\u00e4llning.  F\u00f6r Bratt\u00e5ker d\u00e4r b\u00e5de tall och gran f\u00f6rekom i stor omfattning erh\u00f6lls signifikanta \u00f6kningar av sannolikheten f\u00f6r vindf\u00e4llning f\u00f6r b\u00e5da tr\u00e4dslagen gran och tall under A2-scenariot och perioden 2071\u20132100 (Tabell 7).",
  "target sentence": "F\u00f6r b\u00e5de Asa och Bratt\u00e5ker kan de signifikanta \u00f6kningarna av sannolikheten f\u00f6r vindf\u00e4llning under A2-scenariet delvis f\u00f6rklaras av \u00f6kande sannolikhet f\u00f6r starka vindar under simuleringsperioden (Figur 21) och delvis av f\u00f6r\u00e4ndrade skogstillst\u00e5nd till f\u00f6ljd av inverkan av klimatet och den till\u00e4mpade sk\u00f6tseln.",
  "right context": "\u00c4ven om principerna f\u00f6r sk\u00f6tseln varit konstanta under simuleringsperioden har f\u00f6r\u00e4ndringarna i skogens tillst\u00e5nd och dynamik medf\u00f6rt att t.ex. tidpunkt f\u00f6r olika \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r\u00e4ndrats (Tabellerna 8\u201311, Figur 22).  Detta \u00e4r allts\u00e5 effekter av att sk\u00f6tseln anpassats till den h\u00f6jning av st\u00e5ndortsindex som sker i simuleringarna.",
  "annotation": "1"
 },
 "61": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Av de medel inom 1997 \u00e5rs l\u00e5ngsiktiga energipolitiska program som \u00e5terst\u00e5r efter att bidraget till PCF r\u00e4knats bort, hade vid slutet av \u00e5r 2002 n\u00e4rmare 180 mkr utbetalats till Energimyndigheten.  Sverige deltar med 10 miljoner USD.",
  "target sentence": "Av dessa har dock hittills endast 60 mkr utnyttjats, vilket beror p\u00e5 att Energimyndighetens investeringsprogram fr\u00e5n och med \u00e5r 1999 inte skall omfatta \u00e5tg\u00e4rder inom ramen f\u00f6r klimatkonventionens pilotfas, dvs. AIJ-projekt.",
  "right context": "Fr\u00e5n \u00e5r 2000 skulle en \u00f6verg\u00e5ng ske till projekt genomf\u00f6rda inom ramen f\u00f6r Kyotoprotokollets projektbaserade mekanismer, dvs. gemensamt genomf\u00f6rande (joint implementation, JI) och mekanismen f\u00f6r ren utveckling (clean development mechanism, CDM).  Emellertid uppstod ett tempor\u00e4rt vakuum innan regelverken f\u00f6r JI och CDM fastst\u00e4llts.",
  "annotation": "1"
 },
 "62": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Det har investerats lite bost\u00e4der i Sverige sedan 1990-talskrisen.  \"\"",
  "target sentence": "Det senaste decenniet har bostadsinvesteringarna fortsatt att vara historiskt l\u00e5ga och i j\u00e4mf\u00f6relse med andra l\u00e4nder, trots l\u00e5ga r\u00e4ntor, h\u00f6ga bostadspriser och en stor befolknings\u00f6kning.",
  "right context": "En f\u00f6rklaring skulle kunna vara brist p\u00e5 kapital och i synnerhet brist p\u00e5 riskkapital.  Vi ska h\u00e4r analysera om bostadsinvesteringarna begr\u00e4nsas av brist p\u00e5 kapital.",
  "annotation": "0"
 },
 "63": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "\"\"  Ett minskat anv\u00e4ndande av postfl\u00f6det f\u00f6r narkotikadistribution skulle infinna sig d\u00e5 drogleverant\u00f6rerna tvingas ta andra v\u00e4gar.",
  "target sentence": "I november 2015 gav Svenska Carnegie Institutet SIFO i uppdrag att fr\u00e5ga befolkningen om deras inst\u00e4llning till nuvarande konsumtionsf\u00f6rbud avseende narkotika.",
  "right context": "Av de tillfr\u00e5gade ans\u00e5g 91 procent att konsumtionsf\u00f6rbudet ska finnas kvar, vilket f\u00e5r anses vara ett mycket starkt st\u00f6d.  Ytterligare en SIFO-unders\u00f6kning som genomf\u00f6rdes p\u00e5 uppdrag av L\u00e4nsstyrelsen V\u00e4sternorrland i december 2015 visar att det finns ett starkt folkligt st\u00f6d f\u00f6r en f\u00f6r\u00e4ndring av postlagen f\u00f6r att m\u00f6jligg\u00f6ra drogbek\u00e4mpning, och att drogbek\u00e4mpningsintresset g\u00e5r f\u00f6re den egna integriteten hos de 1 000 personer som tillfr\u00e5gades.",
  "annotation": "0"
 },
 "64": {
  "theme": "\u00e5ska, brand",
  "left context": "H\u00e4r ges exempel p\u00e5 s\u00e5dana problem.  \u00c4ven med en optimal n\u00e4tstruktur kommer ett antal s\u00e4kerhetsproblem att beh\u00f6va l\u00f6sas.",
  "target sentence": "Avbrott och andra st\u00f6rningar kan uppst\u00e5 genom brister i elf\u00f6rs\u00f6rjning, brand, \u00f6versv\u00e4mningar, intr\u00e5ng m.m. \u00c4ven naturliga f\u00f6reteelser, som \u00e5ska och sp\u00e4nningsvariationer i eln\u00e4ten, kan orsaka avbrott, vilket sker f\u00f6rh\u00e5llandevis ofta.",
  "right context": "N\u00e4r det g\u00e4ller att fysiskt skydda infrastrukturens alla delar, med kabelf\u00f6rbindelser, kopplingspunkter och centrala resurser, kan vi utg\u00e5 fr\u00e5n att det \u00e4r en mycket sv\u00e5r uppgift p\u00e5 grund av n\u00e4tets omfattning.  Kablar kan skadas vid gr\u00e4vning eller annan \u00e5verkan.",
  "annotation": "1"
 },
 "65": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "Amorteringsperioden p\u00e5 bol\u00e5n beror i allm\u00e4nhet p\u00e5 om l\u00e5net \u00e4r ett bottenl\u00e5n eller ett toppl\u00e5n.  Amorteringsperioden samt r\u00e4ntekostnaden f\u00f6r bokrediter avg\u00f6r den totala l\u00e5nekostnaden f\u00f6r ett bol\u00e5n.",
  "target sentence": "Vissa bol\u00e5ngivare till\u00e4mpar samma r\u00e4nta p\u00e5 hela l\u00e5nebeloppet, men olika amorteringskrav f\u00f6r olika delar av l\u00e5net.",
  "right context": "Till exempel kan en bol\u00e5negivare kr\u00e4va att amorteringen p\u00e5 andelar som \u00f6verstiger 75 % av fastighetens v\u00e4rde g\u00e5r snabbare \u00e4n den del som ligger under 75 % och som traditionellt ses som bottenl\u00e5n.  Ett s\u00e5dant villkor \u00e4r f\u00f6renligt med institutens bild av att risken \u00e4r h\u00f6gre f\u00f6r den \u00f6vre delen av fastighetens v\u00e4rde och att det d\u00e4rmed avkr\u00e4vs av kredittagaren att ha en h\u00f6gre \u00e5terbetalningsf\u00f6rm\u00e5ga f\u00f6r den delen.",
  "annotation": "0"
 },
 "66": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "F\u00f6r att s\u00e4kerst\u00e4lla att det inte blir fr\u00e5ga om dubbla sanktioner b\u00f6r det inf\u00f6ras ett uttryckligt f\u00f6rbud mot att p\u00e5f\u00f6ra sanktionsavgift om lag\u00f6vertr\u00e4delsen polisanm\u00e4lts.  Tanken med en polisanm\u00e4lan i dessa fall \u00e4r att lag\u00f6vertr\u00e4delsen ska beivras i straffr\u00e4ttslig ordning och inte genom att en sanktionsavgift p\u00e5f\u00f6rs.",
  "target sentence": "Det kan komma att intr\u00e4ffa att en f\u00f6runders\u00f6kning initieras p\u00e5 annat s\u00e4tt \u00e4n genom en anm\u00e4lan fr\u00e5n en statlig f\u00f6rvaltningsmyndighet, kommun eller arbetsl\u00f6shetskassa, exempelvis kan en utredning av annan misst\u00e4nkt brottslighet leda till att det uppkommer misstankar om bidragsbrott.",
  "right context": "Inte heller i s\u00e5dana fall b\u00f6r sanktionsavgift f\u00e5 p\u00e5f\u00f6ras.  Detta b\u00f6r klarg\u00f6ras genom en s\u00e4rskild best\u00e4mmelse i lagen om sanktionsavgift.",
  "annotation": "1"
 },
 "67": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "F\u00f6rdjupade registerstudier visar att de som saknar k\u00e4nd aktivitet i vissa avseenden har starkare, i vissa avseenden svagare, resurser \u00e4n \u00f6vriga som st\u00e5r utanf\u00f6r studier och arbete.  De har inte heller n\u00e5gon ers\u00e4ttning fr\u00e5n F\u00f6rs\u00e4kringskassan f\u00f6r omv\u00e5rdnad av barn, sjukdom eller funktionsneds\u00e4ttning som medf\u00f6r nedsatt arbetsf\u00f6rm\u00e5ga.",
  "target sentence": "De har en h\u00f6gre utbildningsniv\u00e5, har en h\u00f6gre andel av sin inkomst fr\u00e5n f\u00f6rv\u00e4rvsarbete, bor i mindre utstr\u00e4ckning i hush\u00e5ll som f\u00e5tt f\u00f6rs\u00f6rjningsst\u00f6d, har i mindre utstr\u00e4ckning f\u00e5tt psykiatrisk v\u00e5rd och p\u00e5f\u00f6ljder inom kriminalv\u00e5rden.",
  "right context": "Samtidigt \u00e4r det en h\u00f6gre andel bland dessa unga som helt saknar inkomst och det \u00e4r vanligare att de bor med sina f\u00f6r\u00e4ldrar.  Det finns ocks\u00e5 en viss os\u00e4kerhet i statistiken d\u00e5 29 procent av dem i ok\u00e4nd aktivitet i \u00e5ldersgruppen 16\u201329 \u00e5r 2013 var skrivna i Sverige men inte bodde i landet.",
  "annotation": "0"
 },
 "68": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Slutligen g\u00f6rs skyldigheten f\u00f6r tillverkare och import\u00f6rer att se till att produkten f\u00f6rses med en h\u00e4lsovarning \u00e4ven till\u00e4mplig p\u00e5 \u00f6rtprodukter f\u00f6r r\u00f6kning.  Vidare tas kravet p\u00e5 att f\u00f6rpackningar till tobaksvaror ska f\u00f6rses med en inneh\u00e5llsdeklaration bort.",
  "target sentence": "Att paragrafen g\u00f6rs till\u00e4mplig p\u00e5 \u00f6rtprodukter f\u00f6r r\u00f6kning inneb\u00e4r att det f\u00f6r dessa produkter, i likhet med vad som g\u00e4ller f\u00f6r tobaksvaror, \u00e4r tillverkaren eller import\u00f6ren som svarar f\u00f6r att f\u00f6rpackningarna f\u00f6rses med h\u00e4lsovarningar.",
  "right context": "Inf\u00f6randet av \u00f6rtprodukter f\u00f6r r\u00f6kning i paragrafen inneb\u00e4r att Folkh\u00e4lsomyndigheten, genom h\u00e4nvisningen i 19 \u00a7 tobakslagen, \u00e4ven f\u00e5r ett centralt tillsynsansvar f\u00f6r att tillverkare och import\u00f6rer f\u00f6rser \u00f6rtprodukter f\u00f6r r\u00f6kning med h\u00e4lsovarningar.  Vidare f\u00e5r Folkh\u00e4lsomyndigheten, till f\u00f6ljd av h\u00e4nvisningen i 20 \u00a7 tobakslagen, meddela de f\u00f6rel\u00e4gganden och f\u00f6rbud som beh\u00f6vs f\u00f6r att best\u00e4mmelsen ska f\u00f6ljas.",
  "annotation": "1"
 },
 "69": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "F\u00f6r\u00e4ndrade nederb\u00f6rdsm\u00f6nster \u00f6kar riskerna f\u00f6r \u00f6versv\u00e4mningar, vilket i sin tur utg\u00f6r ett hot genom att mikroorganismer, kemiska och andra f\u00f6roreningar inom tillrinningsomr\u00e5den i \u00f6kad utstr\u00e4ckning kan f\u00f6ras ut i vattenf\u00f6rekomster och p\u00e5verka brunnar och ytvattent\u00e4kter.  \"\"",
  "target sentence": "F\u00f6roreningar kan t.ex. komma fr\u00e5n trafikerade v\u00e4gar, f\u00f6rorenade markomr\u00e5den, \u00f6versv\u00e4mmade cisterner, olika avlopp (\u00e4ven br\u00e4ddningar) och betesmark.",
  "right context": "F\u00f6rutom \u00f6kad uttransport av kemiska och mikrobiella f\u00f6roreningar sker \u00e4ven en \u00f6kad tillf\u00f6rsel av humus\u00e4mnen (naturliga organiska \u00e4mnen, NOM).  H\u00f6ga halter humus\u00e4mnen minskar, som tidigare p\u00e5pekats, reningseffekten i vattenverkens mikrobiologiska och kemiska barri\u00e4rer (den senare har redan i dag nedsatt funktion).",
  "annotation": "0"
 },
 "70": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Hur priserna utvecklas p\u00e5verkar ocks\u00e5 i h\u00f6g grad b\u00e5de s\u00e5rbarheten och m\u00f6jligheterna till att ta tillvara f\u00f6rb\u00e4ttrade produktionspotentialer p\u00e5 grund av klimatf\u00f6r\u00e4ndringarna.  En stark ekonomi med h\u00f6g omvandlingstakt har naturligtvis b\u00e4ttre m\u00f6jligheter \u00e4n en svag ekonomi att m\u00f6ta p\u00e5frestningar och vidta n\u00f6dv\u00e4ndiga omstruktureringar och f\u00f6rebyggande \u00e5tg\u00e4rder.",
  "target sentence": "Utvecklingsm\u00f6jligheterna f\u00f6r bl.a. turistn\u00e4ringen, jordbruket och skogsbruket, vilka alla till stor del \u00e4r beroende av klimatet, beror till stor del p\u00e5 prisutvecklingen och konkurrensen med omv\u00e4rlden.",
  "right context": "F\u00f6r energisektorn \u00e4r prisutvecklingen f\u00f6r olika energislag av stor betydelse, liksom exportm\u00f6jligheterna.  Denna typ av fr\u00e5gor diskuteras i sektorsanalyserna f\u00f6r de sektorer d\u00e4r det ansetts vara relevant och d\u00e4r underlag funnits tillg\u00e4ngligt.",
  "annotation": "1"
 },
 "71": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "M\u00e5nga av de nya biogasanl\u00e4ggningarna kommer att ta emot avfall fr\u00e5n livsmedelsindustrin.  Den biologiska behandlingen av industriellt livsmedelsavfall \u00f6kar ocks\u00e5.",
  "target sentence": "Utbyggnaden av r\u00f6tningsanl\u00e4ggningar har till stor del delfinansierats med det statliga investeringsst\u00f6det f\u00f6r klimat\u00e5tg\u00e4rder (Klimp) som har funnits sedan 2003.",
  "right context": "(Se avsnitt 12.5.)  Om allt matavfall fr\u00e5n hush\u00e5ll, restauranger och livsmedelsindustri r\u00f6tades, kan ca 2 TWh fossila br\u00e4nslen ers\u00e4ttas (JTI 1998).",
  "annotation": "0"
 },
 "72": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Omvandlingen av omr\u00e5den f\u00f6r industrier och andra verksamheter f\u00f6r dessutom ibland med sig ytterligare problem, genom att f\u00f6rorenade markomr\u00e5den m\u00e5ste saneras innan omr\u00e5dena kan tas i anspr\u00e5k f\u00f6r bost\u00e4der.  Denna inriktning inneb\u00e4r ofta \u00f6kade mots\u00e4ttningar med motst\u00e5ende intressen, s\u00e5som \u00f6nskem\u00e5l att bevara gr\u00f6nomr\u00e5den, riksdagens riktv\u00e4rden f\u00f6r trafikbuller, riktv\u00e4rden f\u00f6r skyddsavst\u00e5nd mellan bost\u00e4der och verksamheter eller milj\u00f6kvalitetsnormer f\u00f6r luftkvalitet.",
  "target sentence": "Kommuner med befolkningsminskning har att hantera bostads\u00f6verskottet, en minskning av den kommunala verksamheten och att arbeta l\u00e5ngsiktigt f\u00f6r att f\u00f6rs\u00f6ka v\u00e4nda utvecklingen.",
  "right context": "En aktiv n\u00e4rings- och utvecklingspolitik, i samspel med det regionala utvecklingsarbetet, \u00e4r ofta grunden i kommunens l\u00e5ngsiktiga arbete.  Kommunernas arbete f\u00f6r att v\u00e4nda utvecklingen aktualiserar ofta en diskussion om hur v\u00e4rden och kvaliteter i den byggda milj\u00f6n kan utvecklas f\u00f6r exempelvis turism, n\u00e4ringslivsutveckling och boende.",
  "annotation": "0"
 },
 "73": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Det finns ett omfattande vetenskapligt underlag som bevis f\u00f6r detta.  Ur folkh\u00e4lsosynpunkt \u00e4r metoder f\u00f6r att begr\u00e4nsa tillg\u00e4ngligheten effektiva.",
  "target sentence": "Med dessa metoder kan man p\u00e5verka alkoholvanorna men \u00e4ven de problem i befolkningen som \u00e4r relaterade till en f\u00f6r h\u00f6g konsumtion av alkoholdrycker, speciellt hos grupper med en l\u00e5g utbildning och som befinner sig i en utsatt social situation.",
  "right context": "P\u00e5 flera omr\u00e5den kommer den i Sverige v\u00e4l etablerade restriktiva alkoholpolitiken att kunna till\u00e4mpas \u00e4ven i framtiden.  I andra avseenden kan den komma att f\u00f6rsvagas, fr\u00e4mst n\u00e4r det g\u00e4ller prispolitiken.",
  "annotation": "1"
 },
 "74": {
  "theme": "\u00e5ska, brand",
  "left context": "Anledningen h\u00e4rtill kan vara att antalet br\u00e4nder som leder till ers\u00e4ttning fr\u00e5n f\u00f6rs\u00e4kringsbolagen inte beh\u00f6ver f\u00f6ranleda en r\u00e4ddningsinsats av r\u00e4ddningstj\u00e4nsten.  Detta material visar p\u00e5 ett st\u00f6rre antal br\u00e4nder \u00e4n R\u00e4ddningsverkets statistik.",
  "target sentence": "Av f\u00f6rs\u00e4kringsbolagens statistik framg\u00e5r att de st\u00f6rsta enskilda brandorsakerna \u00e4r \u00f6versp\u00e4nning i samband med \u00e5ska samt elapparater (tabell 3).",
  "right context": "Ca 2/3 av \u00f6versp\u00e4nningsskadorna har inte orsakat n\u00e5gon brand.  N\u00e4r dessa skador, som inte f\u00f6ranleder n\u00e5gon brand, r\u00e4knats bort visar materialet att andelen eldstadsrelaterade br\u00e4nder i bost\u00e4der utg\u00f6r ca 10 %, och inom lantbruket ca 20 %, av det totala antalet br\u00e4nder (tabell 4).",
  "annotation": "1"
 },
 "75": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "Det \u00e4r angel\u00e4get att framh\u00e5lla att best\u00e4mmelser om prisinformation vid kreditgivning inte utformas p\u00e5 ett s\u00e5dant s\u00e4tt att till\u00e4mpning av individualiserade kreditvillkor f\u00f6rsv\u00e5ras.  Om till\u00e4mpning av individuella villkor f\u00f6rsv\u00e5ras skulle s\u00e5lunda konkurrensen p\u00e5verkas p\u00e5 s\u00e5 s\u00e4tt att de produkter som erbjuds p\u00e5 marknaden kan f\u00e5 ett likartat inneh\u00e5ll, varvid det framh\u00e5llits att det inte minst p\u00e5 bol\u00e5nemarknaden f\u00f6rekommer att r\u00e4ntan best\u00e4ms individuellt och utifr\u00e5n f\u00f6rh\u00e5llandena i det enskilda fallet.",
  "target sentence": "Det kan dock n\u00e4mnas att r\u00f6rande bol\u00e5ner\u00e4ntor det sedan m\u00e5nga \u00e5r anges i all dagspress vilka r\u00e4ntor de olika instituten till\u00e4mpar vid varje tillf\u00e4lle, vilket sj\u00e4lvfallet inte hindrar konsumenter att sj\u00e4lva \u2013 kanske utifr\u00e5n j\u00e4mf\u00f6relser mellan institutens priser r\u00f6rande r\u00e4nta \u2013 f\u00f6rhandla r\u00f6rande individuella villkor r\u00f6rande r\u00e4nta och annat.",
  "right context": "Att prisinformationslagens till\u00e4mpningsomr\u00e5de breddas beh\u00f6ver allts\u00e5 i och f\u00f6r sig inte medf\u00f6ra att konkurrensen h\u00e4mmas vad g\u00e4ller pris och andra villkor.  N\u00e4r det g\u00e4ller j\u00e4mf\u00f6rprisers  p\u00e5verkan p\u00e5 konkurrensen finns det anledning att se nyanserat p\u00e5 fr\u00e5gest\u00e4llningen.",
  "annotation": "0"
 },
 "76": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Utredningen anser att nuvarande reglering f\u00f6rsv\u00e5rar inspektionens m\u00f6jligheter att effektivt utveckla arbetet med att f\u00f6rhindra felaktiga utbetalningar och motverka bidragsbrott p\u00e5 ett s\u00e4tt som inte kan anses motiverat.  Integritetsintr\u00e5nget m\u00e5ste i sin tur v\u00e4gas mot kravet p\u00e5 en effektiv och \u00e4ndam\u00e5lsenlig verksamhet hos Inspektionen f\u00f6r arbetsl\u00f6shetsf\u00f6rs\u00e4kringen.",
  "target sentence": "Utredningen anser att Inspektionen f\u00f6r arbetsl\u00f6shetsf\u00f6rs\u00e4kringen b\u00f6r ges m\u00f6jlighet att behandla uppgifter om brott m.m. i statistik- och tillsynsdatabasen.",
  "right context": "Eftersom uppgifterna \u00e4r av integritetsk\u00e4nslig natur b\u00f6r de behandlas p\u00e5 samma s\u00e4tt som k\u00e4nsliga personuppgifter.  Uppgifterna b\u00f6r d\u00e4rf\u00f6r endast f\u00e5 behandlas i statistik- och tillsynsdatabasen om de har l\u00e4mnats i ett \u00e4rende eller \u00e4r n\u00f6dv\u00e4ndiga f\u00f6r handl\u00e4ggningen av det.",
  "annotation": "0"
 },
 "77": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Det \u00e4r individer som f\u00f6rnimmer verkligheten, funderar, formar f\u00f6rest\u00e4llningar och fattar beslut.  Men man m\u00e5ste d\u00e5 bet\u00e4nka att det i grund och botten \u00e4r just individer  som g\u00f6r sina r\u00f6ster h\u00f6rda eller, omv\u00e4nt, avst\u00e5r fr\u00e5n att f\u00f6rs\u00f6ka p\u00e5verka samh\u00e4llet med de redskap som demokratin tillhandah\u00e5ller.",
  "target sentence": "Individrelaterade egenskaper s\u00e5som k\u00f6n, \u00e5lder, inkomst, utbildningsniv\u00e5 och klasstillh\u00f6righet kan p\u00e5 olika s\u00e4tt t\u00e4nkas ha betydelse f\u00f6r dessa processer.",
  "right context": "Exempelvis har individer som \u00e5tnjuter en h\u00f6gre socioekonomisk status oftare en mer positiv syn p\u00e5 de egna m\u00f6jligheterna att kunna p\u00e5verka i politiken (jfr Verba, Schlozman och Brady 1995:348 \u2013 350;  Petersson m.fl. 1998:88\u201392).",
  "annotation": "1"
 },
 "78": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Avsiktliga v\u00e5ldshandlingar av andra elever \u00e4r den d\u00e4rn\u00e4st vanligaste skadeorsaken.  Den st\u00f6rsta gruppen av skador uppkommer i samband med idrottsundervisning, vid vilken flickor skadas oftare \u00e4n pojkar.",
  "target sentence": "Livsstilsbetingade h\u00e4lsorisker, som r\u00f6kning och alkoholbruk, uppvisar ocks\u00e5 viktiga k\u00f6nsskillnader.,",
  "right context": "Sedan m\u00e5nga \u00e5r tillbaka \u00e4r r\u00f6kning vanligare hos flickor \u00e4n hos pojkar.  Flickor, som har l\u00e4gre tolerans f\u00f6r alkohol \u00e4n pojkar, dricker ocks\u00e5 genomsnittligt mindre alkohol \u00e4n vad pojkar g\u00f6r.",
  "annotation": "0"
 },
 "79": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "I 2001 \u00e5rs vitbok framh\u00f6ll kommissionen att transportpolitiken m\u00e5ste integreras med det \u00f6vergripande m\u00e5let om en h\u00e5llbar utveckling och att sambandet mellan tillv\u00e4xten av transporter och den ekonomiska tillv\u00e4xten m\u00e5ste brytas.  Vidare hade det enligt vitboken dittills inte tagits tillr\u00e4cklig h\u00e4nsyn till samh\u00e4lls- och milj\u00f6aspekter p\u00e5 transporterna i de aktuella avgiftssystemen.",
  "target sentence": "I vitboken f\u00f6rutsp\u00e5ddes att trafiken skulle komma att \u00f6ka kraftigt och att de \u00f6kade f\u00f6roreningarna skulle ge h\u00e4lso- och milj\u00f6problem.",
  "right context": "I vitboken f\u00f6reslogs en strategi med en kombination av avgifter, vitalisering av alternativ till v\u00e4gtransporter samt riktade investeringar i det transeuropeiska n\u00e4tet.  I en halvtids\u00f6versyn av 2001 \u00e5rs vitbok 2006 konstaterade kommissionen att det skulle kr\u00e4vas mer f\u00f6r att \u00f6ka r\u00f6rligheten och bek\u00e4mpa transportsektorns negativa inverkan p\u00e5 milj\u00f6n.",
  "annotation": "1"
 },
 "80": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "B\u00e5de v\u00e5rtbj\u00f6rk (Betula verrucosa) och glasbj\u00f6rk (B. pubescens) har en utbredning \u00f6ver hela Europa med undantag av de sydligaste omr\u00e5dena runt Medelhavet.  Bj\u00f6rk",
  "target sentence": "Dess potentiella betydelse f\u00f6r skogsbruket p\u00e5verkas d\u00e4rmed inte s\u00e5 mycket av klimatf\u00f6r\u00e4ndringarna.",
  "right context": "F\u00f6r\u00e4ndringar i nederb\u00f6rdsklimat och humiditet kan inneb\u00e4ra v\u00e5rtbj\u00f6rken \u00f6kar sin andel i sj\u00e4lvf\u00f6ryngringar i omr\u00e5den som blir torrare medan glasbj\u00f6rken \u00f6kar d\u00e4r det blir fuktigare.  Vid kraftiga klimatf\u00f6r\u00e4ndringar kan det bli aktuellt att expandera f\u00f6r\u00e4dlingsverksamheten genom att korsa in mellaneuropeiska provenienser i f\u00f6r\u00e4dlingspopulationerna.",
  "annotation": "1"
 },
 "81": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Ett tydligt exempel p\u00e5 detta \u00e4r det kinesiska ramverket under vilket drygt 40 procent av alla gr\u00f6na obligationer emitterades 2016.  P\u00e5 senare \u00e5r har det tillkommit nationella regelverk.",
  "target sentence": "\u00c4ven om det kinesiska ramverket i stort \u00f6verensst\u00e4mmer med de internationella branschstandarderna finns det viktiga skillnader g\u00e4llande bl.a. vad som anses vara en godk\u00e4nd milj\u00f6- och klimatm\u00e4ssigt h\u00e5llbar investering.",
  "right context": "I takt med att marknaden f\u00f6r gr\u00f6na obligationer v\u00e4xer \u00f6kar sannolikheten f\u00f6r krav p\u00e5 nationell reglering.  Nationella regelverk kan dock leda till fragmentering av den globala marknaden, ifr\u00e5gas\u00e4ttande av gr\u00f6na obligationers milj\u00f6- och klimatm\u00e4ssiga h\u00e5llbarhet, \u00f6kade transaktionskostnader i form av analys samt skapa barri\u00e4rer f\u00f6r gr\u00e4ns\u00f6verskridande handel.",
  "annotation": "0"
 },
 "82": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Befolkningsutvecklingen \u00e4r resultatet av flera olika faktorer, d\u00e4r flyttningar mellan svenska regioner spelar en relativt underordnad roll.  I kapitel 2 behandlas den regionala befolkningsutvecklingen under perioden sedan 1960-talet, men med tonvikt p\u00e5 de f\u00f6r\u00e4ndringar som skett under 1990-talet.",
  "target sentence": "Motiv och orsaker till den mellanregionala befolkningsomflyttningen under 1990talet analyseras s\u00e4rskilt, b\u00e5de med avseende p\u00e5 vilka som flyttar, hur flyttningarna \u00e4r relaterade till r\u00f6rligheten p\u00e5 arbetsmarknaden samt vilka motiv olika personer som flyttat respektive inte flyttat anger till sitt val av bostadsort.",
  "right context": "Avslutningsvis redovisas ett antal ber\u00e4kningsalternativ f\u00f6r hur befolkningsutvecklingen kan komma att se ut f\u00f6r landets samtliga lokala arbetsmarknader fram till \u00e5r 2010.  D\u00e4rut\u00f6ver g\u00f6rs ocks\u00e5 en framskrivning till \u00e5r 2030.",
  "annotation": "0"
 },
 "83": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "F\u00f6r befolkningen som helhet st\u00e5r traditionella medier f\u00f6r tre fj\u00e4rdedelar av medietiden och mindre \u00e4n en fj\u00e4rdedel l\u00e4ggs online.  F\u00f6r de som \u00e4r \u00e4ldre \u00e4n 65 \u00e5r \u00e4r i princip all medieanv\u00e4ndning, drygt 90 procent, samlad till traditionella medier och p\u00e5 traditionella s\u00e4tt.",
  "target sentence": "Sammanfattningsvis representerar de unga vuxnas konsumtionsm\u00f6nster en riktning som successivt omfamnas av en v\u00e4xande del av befolkningen (MPRT 2017c).",
  "right context": "Under 2017 har konsumtionen av ljudmedier och textmedier \u00f6kat med 7 minuter vardera fr\u00e5n 2016 medan r\u00f6rlig bild har tappat 1 minut (NordicomSverige 2018).  Enligt Nordicoms m\u00e4tningar minskade konsumtionen av textmedier och ljudmedier med 17 respektive 40 minuter mellan 2015 och 2016.",
  "annotation": "0"
 },
 "84": {
  "theme": "\u00e5ska, brand",
  "left context": "Av de f\u00f6rs\u00e4kringsanm\u00e4lda fallen utgjorde d\u00e4remot br\u00e4nder med elapparater och andra av el orsakade br\u00e4nder den st\u00f6rsta andelen.  Av de anm\u00e4lda f\u00f6rs\u00e4kringsfallen var antalet eldstadsrelaterade br\u00e4nder ca 10 % av det totala antalet br\u00e4nder i bost\u00e4der.",
  "target sentence": "Efter br\u00e4nder till f\u00f6ljd av \u00e5sknedslag och \u00f6vriga k\u00e4nda brandorsaker fanns soteld och \u00f6vriga eldstadsrelaterade br\u00e4nder som n\u00e4sta kategori.",
  "right context": "En slutsats som kan dras av den tillg\u00e4ngliga statistiken \u00e4r att soteld och andra eldstadsrelaterade br\u00e4nder utg\u00f6r en av de vanligaste brandorsakerna i bost\u00e4derna, fr\u00e4mst villor.  Det \u00e4r vidare intressant att notera av utryckningsstatistiken att det f\u00f6rekommit f\u00e5 eldstadsrelaterade br\u00e4nder i Stockholm medan andelen i t.ex. V\u00e4sternorrlands l\u00e4n var betydligt h\u00f6gre, n\u00e4rmare h\u00e4lften av det totala antalet.",
  "annotation": "1"
 },
 "85": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "Hush\u00e5llens betalningsf\u00f6rm\u00e5ga bed\u00f6ms dock vara god.  Skulds\u00e4ttningen har ocks\u00e5 \u00f6kat under de senaste \u00e5ren.",
  "target sentence": "Finansinspektionens stresstester p\u00e5 nya bol\u00e5netagare visar att dessa har f\u00f6rm\u00e5ga att st\u00e5 emot ekonomiska f\u00f6r\u00e4ndringar i form av t.ex. r\u00e4nteh\u00f6jningar och inkomstbortfall (Finansinspektionens rapport Den svenska bol\u00e5nemarknaden 2014, 10 april 2014, s. 3).",
  "right context": "\u00c5tta banker st\u00e5r f\u00f6r en mycket stor del av kreditgivningen av bol\u00e5n, cirka 97 procent av den svenska bol\u00e5nemarknaden (a. rapport, s. 5).  N\u00e4r det g\u00e4ller kreditinstituten omfattar deras verksamhet med bostadskrediter ofta b\u00e5de kreditgivning och kreditf\u00f6rmedling, eftersom sj\u00e4lva kreditgivaren kan vara ett s\u00e4rskilt hypoteksbolag inom bankkoncernen (uppgift fr\u00e5n Svenska Bankf\u00f6reningen).",
  "annotation": "0"
 },
 "86": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Orsaken till denna utveckling \u00e4r komplex och m\u00e5ngfasetterad.  Det \u00e4r oacceptabelt att samh\u00e4llsnyttiga funktioner som har till uppgift att hj\u00e4lpa och skydda andra angrips och hindras fr\u00e5n att fullg\u00f6ra sina uppgifter.",
  "target sentence": "Klyftorna och segregationen i samh\u00e4llet och en \u00f6kad skillnad mellan olika omr\u00e5den i en och samma kommun n\u00e4r det g\u00e4ller bl.a. brottslighet och upplevd trygghet, arbetsl\u00f6shet, skolresultat, samh\u00e4llsservice och delaktighet utg\u00f6r en del av den bakomliggande problembilden.",
  "right context": "Regeringen har i \u00e5r inlett ett l\u00e5ngsiktigt reformprogram f\u00f6r att komma till r\u00e4tta med detta.  En \u00f6versyn av de straffr\u00e4ttsliga best\u00e4mmelserna till skydd f\u00f6r bl.a. bl\u00e5ljuspersonal \u00e4r en av m\u00e5nga \u00e5tg\u00e4rder i det sammanhanget.",
  "annotation": "0"
 },
 "87": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Kvinnor har dessutom l\u00e4gre genomsnittlig ers\u00e4ttning vid f\u00f6r\u00e4ldraledighet \u00e4n m\u00e4n eftersom de tar ut f\u00f6r\u00e4ldrapenning p\u00e5 grund- och l\u00e4gstaniv\u00e5 under fler dagar och d\u00e4rtill har en i genomsnitt l\u00e4gre sjukpenninggrundande inkomst.  Attityder och sociala normer kring f\u00f6r\u00e4ldraskap, situationen p\u00e5 arbetsmarknaden och f\u00f6rv\u00e4ntningar kan \u00e4ven hindra m\u00e4n fr\u00e5n att ta ut f\u00f6r\u00e4ldrapenning.",
  "target sentence": "Unders\u00f6kningar fr\u00e5n bland annat ESO och F\u00f6rs\u00e4kringskassan visar \u00e4ven att det finns tydliga skillnader i j\u00e4mst\u00e4lldhet mellan olika grupper i samh\u00e4llet, beroende p\u00e5 f\u00f6r\u00e4ldrarnas utbildningsniv\u00e5, inkomst, f\u00f6delseland och i vilken arbetsmarknadssektor de \u00e4r sysselsatta.",
  "right context": "I praktiken utnyttjas d\u00e4rf\u00f6r den flexibilitet som f\u00f6rs\u00e4kringen erbjuder i olika stor utstr\u00e4ckning beroende p\u00e5 exempelvis f\u00f6r\u00e4ldrarnas inkomster, utbildningsniv\u00e5, arbetsmarknadsanknytning m.m.  Ett icke j\u00e4mst\u00e4llt uttag av f\u00f6r\u00e4ldrapenning samvarierar med en senare snedf\u00f6rdelning av obetalt hem- och omsorgsarbete \u2013 ett dubbelarbete som i dag utf\u00f6rs prim\u00e4rt av kvinnor.",
  "annotation": "1"
 },
 "88": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Tv\u00e5 h\u00e4lsorisker som var och en ger en m\u00e5ttligt f\u00f6rh\u00f6jd risk f\u00f6r en specifik sjukdom kan allts\u00e5 tillsammans ge en starkt f\u00f6rh\u00f6jd risk.  Eftersom m\u00e5nga sjukdomar har flera riskfaktorer, och m\u00e4nniskor i mer utsatta sociala positioner ofta \u00e4r exponerade f\u00f6r flera av dessa riskfaktorer, s\u00e5 f\u00f6rst\u00e4rks risken att bli sjuk genom olika former av f\u00f6rst\u00e4rknings- eller synergieffekter.",
  "target sentence": "Detta kan g\u00e4lla exempelvis att ogynnsamma faktorer i barndomen kombineras med h\u00e4lsorisker i vuxen \u00e5lder, eller att flera olika risker f\u00f6r exempelvis hj\u00e4rtsjukdom finns samtidigt (som t.ex. r\u00f6kning och h\u00f6gt blodtryck).",
  "right context": "Den fj\u00e4rde mekanismen \u00e4r skillnader i konsekvenserna av att bli sjuk (IV).  Detta handlar inte minst om m\u00f6jligheterna att f\u00f6rv\u00e4rvsarbeta \u00e4ven om funktions- och arbetsf\u00f6rm\u00e5gan blir nedsatt, men \u00e4ven deltagande i andra sociala sammanhang av betydelse f\u00f6r h\u00e4lsan.",
  "annotation": "0"
 },
 "89": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "Det handlar bland annat om att s\u00e4kerst\u00e4lla tillg\u00e5ng till gr\u00f6nomr\u00e5den, naturv\u00e4rden och att med g\u00e5ng- och cykeltrafik stimulera vardagsmotion, lek och fysisk aktivitet.  Samh\u00e4lls- och stadsplaneringen spelar en stor roll f\u00f6r att skapa sunda boende- och n\u00e4rmilj\u00f6er p\u00e5 j\u00e4mlika villkor.",
  "target sentence": "Det handlar ocks\u00e5 om att minska skadliga milj\u00f6faktorer, luftf\u00f6roreningar och trafikbuller.",
  "right context": "Att ha n\u00e4rhet till gr\u00f6nomr\u00e5den och natur n\u00e4ra bostaden \u00e4r en skyddande faktor f\u00f6r h\u00e4lsan.  Det \u00f6kar trivsel och trygghet och fr\u00e4mjar vardagsmotion.",
  "annotation": "0"
 },
 "90": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Kunskapsuppbyggnad, forskning och utveckling  S\u00e4rskilda resurser b\u00f6r tillf\u00f6ras Skogsstyrelsen f\u00f6r genomf\u00f6randet.",
  "target sentence": "Kunskapen om hur klimatf\u00f6r\u00e4ndringarna p\u00e5verkar skogen och skogsekosystemen \u00e4r fortfarande begr\u00e4nsad.",
  "right context": "Kunskapen kring sk\u00f6tsel av l\u00f6vtr\u00e4d, blandbest\u00e5nd och nya tr\u00e4dslag \u00e4r generellt svag.  Vidare beh\u00f6vs \u00f6kad kunskap om genetiska variationer hos skogstr\u00e4d och hur man kan dra nytta av dessa.",
  "annotation": "1"
 },
 "91": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "\"\"  Beslut vid regeringssammantr\u00e4de den 2 augusti 2018",
  "target sentence": "En viktig del av kanaliseringen av kapital till milj\u00f6projekt och finansiering av klimat\u00e5tg\u00e4rder \u00e4r privata investeringar.",
  "right context": "En s\u00e4rskild utredare ska d\u00e4rf\u00f6r unders\u00f6ka hur f\u00f6ruts\u00e4ttningarna f\u00f6r s\u00e5dana investeringar ser ut och, inom angivna ramar, l\u00e4mna f\u00f6rslag i syfte att bidra till den samh\u00e4llsomst\u00e4llning som beh\u00f6ver ske f\u00f6r att klimat- och milj\u00f6m\u00e5len ska uppn\u00e5s.  Utredaren ska bl.a.",
  "annotation": "0"
 },
 "92": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "De kommunala bostadsf\u00f6retagen har haft en framtr\u00e4dande roll i den svenska v\u00e4lf\u00e4rdspolitiken.  \"\"",
  "target sentence": "Som framg\u00e5r av avsnitt 2.1 medverkade f\u00f6retagen till att det under 1940- och 1950-talen skapades goda bost\u00e4der f\u00f6r breda befolkningsgrupper.",
  "right context": "Under 1960- och 1970-talen spelade de en viktig roll f\u00f6r att bygga bort bostadsbristen bl.a. genom det s.k. miljonprogrammet.  K\u00e4nnetecknande f\u00f6r de allm\u00e4nnyttiga bostadsf\u00f6retagen har varit att de har drivits utan enskilt vinstintresse och att de har erbjudit goda bost\u00e4der f\u00f6r alla grupper av m\u00e4nniskor.",
  "annotation": "1"
 },
 "93": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Anspr\u00e5ken p\u00e5 marken \u00e4r i dag stora och sannolikt v\u00e4xande.  Markanv\u00e4ndningen \u00e4r \u00e4ven av betydelse f\u00f6r infrastruktur, regional utveckling, kulturmilj\u00f6, friluftsliv och rekreation.",
  "target sentence": "Markanv\u00e4ndningen p\u00e5verkas bl.a. av globala konsumtionsm\u00f6nster, befolkningsutveckling, globalisering och teknikutveckling.",
  "right context": "Klimatf\u00f6r\u00e4ndringarna kommer att f\u00f6r\u00e4ndra m\u00f6nstren f\u00f6r livsmedels-, varu- och energiproduktion.  \u00d6kande anspr\u00e5k p\u00e5 marken inneb\u00e4r potentiellt \u00f6kande konflikter om marken och dess anv\u00e4ndning.",
  "annotation": "1"
 },
 "94": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "Den kostnad det inneb\u00e4r f\u00f6r bankerna att inte s\u00e4tta negativ ins\u00e4ttningsr\u00e4nta till hush\u00e5ll och f\u00f6retag kompenserades delvis av att utl\u00e5ningsr\u00e4ntan till hush\u00e5ll inte minskade i takt med nedg\u00e5ngen av repor\u00e4ntan.  Riksbankens \u00e5rsredovisningar.",
  "target sentence": "Det var framf\u00f6r allt marginalen p\u00e5 bol\u00e5n som steg (se Figur 18.4 och Figur 18.5) och bidrog till att bankernas r\u00e4ntenetto f\u00f6rb\u00e4ttrades 2015\u20132018 (se Figur 18.6).",
  "right context": "L\u00f6nsamheten har ocks\u00e5 i genomsnitt fortsatt ligga p\u00e5 en h\u00f6gre niv\u00e5 \u00e4n europeiska banker (se Figur 18.7).  Medan utl\u00e5ningsr\u00e4ntor till f\u00f6retag f\u00f6ljde med repor\u00e4ntan ned gjorde allts\u00e5 bankernas utl\u00e5ningsr\u00e4ntor till hush\u00e5ll inte det fullt ut.",
  "annotation": "1"
 },
 "95": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "F\u00f6r st\u00f6ldbrott \u00e4r fr\u00e5gan s\u00e4rskilt komplicerad d\u00e5 motsatta effekter kan f\u00f6rv\u00e4ntas vid konjunkturf\u00f6r\u00e4ndring.  P\u00e5 samh\u00e4llsniv\u00e5 \u00e4r d\u00e4remot sambanden mellan ekonomiska sv\u00e5righeter, arbetsl\u00f6shet och brott inte lika entydiga.",
  "target sentence": "\u00d6kad arbetsl\u00f6shet antas leda till fler brott i och med fler utslagna samtidigt som minskad privat konsumtion leder till f\u00e4rre brott i och med minskade brottstillf\u00e4llen (von Hofer & Tham 2000).",
  "right context": "Under efterkrigstiden \u00f6kade brottsligheten kraftigt i alla v\u00e4steuropeiska l\u00e4nder, detta samtidigt med en v\u00e4xande ekonomi och utbyggd v\u00e4lf\u00e4rd (Westfelt 2001).  Utifr\u00e5n tidsserieanalys har \u00f6kningen av st\u00f6ldbrott i Sverige under efterkrigstiden f\u00f6rklarats med f\u00f6r\u00e4ndringar i tillf\u00e4llesstrukturen och en \u00f6kad marginalisering p\u00e5 arbetsmarknaden (Norstr\u00f6m 1988).",
  "annotation": "1"
 },
 "96": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Dessa genereras av dem som arbetar.  De totala skatteinkomsterna av arbete (direkta och indirekta skatter) uppgick enligt statsbudgeten till 892 miljarder kronor \u00e5r 2010.",
  "target sentence": "Cirka 40 procent av de arbetande har h\u00f6gskole- eller universitetsutbildning och denna grupp har i genomsnitt h\u00f6gre inkomster \u00e4n dem med l\u00e4gre utbildningsniv\u00e5.",
  "right context": "Gruppen uppskattas st\u00e5 f\u00f6r cirka 50 procent av skatteunderlaget.  Av de med h\u00f6gskole- eller universitetsutbildning ber\u00e4knas cirka 15 procent ha utlandsstuderat, n\u00e5got som genererar h\u00f6gre inkomster.",
  "annotation": "0"
 },
 "97": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "\"\"  Ordalydelsen i informationstexten kan \u00e4ndras med h\u00e4nsyn till utvecklingen p\u00e5 marknaden och inom vetenskapen.",
  "target sentence": "Varje styckf\u00f6rpackning och eventuell ytterf\u00f6rpackning f\u00f6r tobaksvaror f\u00f6r r\u00f6kning ska vara f\u00f6rsedd med kombinerade h\u00e4lsovarningar.",
  "right context": "De kombinerade h\u00e4lsovarningarna ska inneh\u00e5lla en varningstext och ett motsvarande f\u00e4rgfoto.  Varningstexterna och bilderna finns definierade i bilagor, som kommissionen ska anta genom en delegerad akt.",
  "annotation": "0"
 },
 "98": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "De ger upphov till v\u00e4xthuseffekten och p\u00e5skyndar uttunningen av det skyddande ozonskiktet.  De tv\u00e5 stora globala milj\u00f6hoten \u00e4r utsl\u00e4ppen av koldioxid fr\u00e5n f\u00f6rbr\u00e4nning av fossila br\u00e4nslen och utsl\u00e4ppen av fr\u00e4mst freoner.",
  "target sentence": "H\u00e4lsoriskerna med luftf\u00f6roreningar \u00e4r i h\u00f6g grad ett t\u00e4tortsproblem med m\u00e5nga lokala k\u00e4llor som trafiken, energif\u00f6rs\u00f6rjning, uppv\u00e4rmning och industriell verksamhet.",
  "right context": "Vedeldning \u00e4r en annan viktig k\u00e4lla till h\u00e4lsofarliga f\u00f6roreningar i luften.  De viktigaste riskfaktorerna f\u00f6r p\u00e5verkan p\u00e5 luftv\u00e4garna \u00e4r kv\u00e4vedioxid, ozon och partiklar.",
  "annotation": "1"
 },
 "99": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Utveckling mot bioekonomi motverkar \u00f6verv\u00e4ltringen bak\u00e5t  Kommitt\u00e9n bed\u00f6mer dock att kostnads- och \u00f6verv\u00e4ltringseffekter \u00e4r likartade n\u00e4r det g\u00e4ller fasta respektive flytande biobr\u00e4nslen.",
  "target sentence": "Skogforsk (2007) skriver ocks\u00e5 att med en \u00f6kad fokusering p\u00e5 klimatfr\u00e5gan och energifr\u00e5gan i samh\u00e4llet tillsammans med en \u00f6kad efterfr\u00e5gan p\u00e5 f\u00f6rnybara br\u00e4nslen kan grunderna f\u00f6r kostnadsf\u00f6rdelningen bli annorlunda.",
  "right context": "I det fallet skulle en betydande del av kostnads\u00f6kningen kunna tas ut via produktpriset och  eller f\u00f6rdelas med h\u00e4nsyn till oms\u00e4ttning eller vinst hos akt\u00f6rerna i r\u00e5varuledet.  Skogforsk (2007) s\u00e5g tecken p\u00e5 effekter av en s\u00e5dan utveckling och kommitt\u00e9n bed\u00f6mer att en s\u00e5dan utveckling i samh\u00e4llet med fokus p\u00e5 klimat, energi och f\u00f6rnybara br\u00e4nslen har fortsatt de senaste \u00e5ren.",
  "annotation": "1"
 },
 "100": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "I samband med publiceringen av den senaste versionen av GBP publicerades \u00e4ven helt nya principer f\u00f6r sociala och s.k. h\u00e5llbara obligationer vilka finansierar b\u00e5de klimat och sociala projekt.  GBP \u00e4r i skrivande stund ett femsidigt dokument (exklusive f\u00f6rs\u00e4ttsblad) som senast reviderats den 2 juni 2017.",
  "target sentence": "De nya principerna g\u00f6r att Principerna f\u00f6r gr\u00f6na obligationer renodlas f\u00f6r investeringar med milj\u00f6- och klimatm\u00e4ssig nytta.",
  "right context": "F\u00f6rutom den officiella engelska versionen finns principerna \u00f6versatta till 15 andra spr\u00e5k, inkl. svenska.  Med en bred uppslutning fr\u00e5n marknadens akt\u00f6rer har GBP kommit att bli den globala standarden f\u00f6r gr\u00f6na obligationer.",
  "annotation": "1"
 },
 "101": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Cirka 32 000 (84 %) av de l\u00e4genheter som i mars 2001 var lediga f\u00f6r uthyrning fanns i kommuner med f\u00e4rre \u00e4n 75 000 inv\u00e5nare.  Bristen p\u00e5 bost\u00e4der \u00e4r till stor del koncentrerad till tillv\u00e4xtregioner och h\u00f6gskoleorter, medan lediga l\u00e4genheter huvudsakligen finns i kommuner utanf\u00f6r storstadsregionerna.",
  "target sentence": "Utvecklingen i Sverige har inneburit en regional polarisering n\u00e4r det g\u00e4ller befolkningsutveckling och bostadstillg\u00e5ng.",
  "right context": "\u00c5 ena sidan finns ett mindre antal expansiva kommuner och regioner med befolknings\u00f6kning och brist p\u00e5 bost\u00e4der.  \u00c5 andra sidan har flertalet kommuner en befolkningsminskning och oftast ocks\u00e5 \u00f6verskott p\u00e5 bost\u00e4der.",
  "annotation": "1"
 },
 "102": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Ingen myndighet eller annan akt\u00f6r kommer att veta exakt hur stor bristen p\u00e5 f\u00f6rn\u00f6denheter \u00e4r eller hur sv\u00e5rt det \u00e4r f\u00f6r olika f\u00f6retag och hush\u00e5ll att st\u00e4lla om produktion och konsumtion.  Utan en fungerande prisbildning kommer den spridda informationen inte att aggregeras och bli synlig f\u00f6r envar.",
  "target sentence": "Styrkan i prismekanismen \u00e4r s\u00e5ledes att den samlar all den information om leveransm\u00f6jligheter och behov som finns spridd i befolkningen och samtidigt ger hush\u00e5ll och f\u00f6retag incitament att \u00f6ka sin produktion och d\u00e4mpa sin konsumtion i tillr\u00e4cklig utstr\u00e4ckning och p\u00e5 ett s\u00e4tt som minskar kostnaderna f\u00f6r omst\u00e4llningen.",
  "right context": "Svagheten i prismekanismen \u00e4r att den f\u00f6rdelning av inkomster och f\u00f6rm\u00f6genheter som uppst\u00e5r spontant i allm\u00e4nhet inte f\u00f6rdelar k\u00f6pkraften s\u00e5 att de prioriterade m\u00e5len uppfylls.  Som redan noterats inneb\u00e4r en f\u00f6rs\u00f6rjningskris ett \u00f6kat behov av att omf\u00f6rdela k\u00f6pkraft till svaga hush\u00e5ll eller till det offentliga via skattesystemet.",
  "annotation": "1"
 },
 "103": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "En f\u00f6rs\u00e4mrad likviditet i produkten f\u00e5r negativa effekter f\u00f6r inhemska investerare och i f\u00f6rl\u00e4ngningen det svenska pensionssparandet.  Detta riskerar att minska den utest\u00e5ende volymen s\u00e4kerst\u00e4llda obligationer i svenska kronor, vilket f\u00f6rs\u00e4mrar likviditeten.",
  "target sentence": "Det i praktiken drastiskt \u00f6kade likviditetsreservkravet skulle inneb\u00e4ra \u00f6kade kostnader f\u00f6r emittentinstituten och d\u00e4rmed \u00f6kade r\u00e4ntekostnader f\u00f6r bland annat hush\u00e5llens bol\u00e5n, s\u00e4rskilt i ett kritiskt l\u00e4ge i ekonomin d\u00e4r myndigheter och regering i \u00f6vrigt snarare agerar f\u00f6r att stimulera ekonomin.",
  "right context": "Dessutom skulle det st\u00f6ra och f\u00f6r\u00e4ndra f\u00f6ruts\u00e4ttningarna f\u00f6r den v\u00e4lfungerande svenska marknaden f\u00f6r s\u00e4kerst\u00e4llda obligationer \u2013 tv\u00e4rtemot andemeningen i utredningsdirektivet.  \u00d6verv\u00e4ganden och alternativt f\u00f6rslag",
  "annotation": "1"
 },
 "104": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Det finns trots det en viss risk f\u00f6r att ett straffr\u00e4ttsligt f\u00f6rfarande inleds mot n\u00e5gon som redan \u00e5lagts en sanktionsavgift.  Med den konstruktionen b\u00f6r risken f\u00f6r dubbla sanktioner vara liten.",
  "target sentence": "Man kan t\u00e4nka sig att det efter avgiftsbeslutet intr\u00e4ffar att n\u00e5gon annan \u00e4n den statliga f\u00f6rvaltningsmyndighet, kommun eller arbetsl\u00f6shetskassa som handl\u00e4gger f\u00f6rm\u00e5nen polisanm\u00e4ler ett misst\u00e4nkt bidragsbrott, eller att misstanke uppst\u00e5r under utredningen av en misstanke om ett helt annat brott.",
  "right context": "Enligt utredningens mening finns det mot den angivna bakgrunden ett behov av att genom en uttrycklig best\u00e4mmelse s\u00e4kerst\u00e4lla att en och samma oriktighet eller underl\u00e5tenhet som lett till sanktionsavgift inte ocks\u00e5 leder till straff.  En s\u00e5dan best\u00e4mmelse b\u00f6r inf\u00f6ras i bidragsbrottslagen.",
  "annotation": "0"
 },
 "105": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Personer med h\u00f6g ekonomisk standard lever i genomsnitt l\u00e4ngre och \u00e4r friskare \u00e4n personer med l\u00e5g ekonomisk standard.  Ekonomisk standard och ekonomisk utsatthet",
  "target sentence": "I \u00e5ldern 25\u201364 \u00e5r hade m\u00e4n och kvinnor en likv\u00e4rdig utveckling av disponibel inkomst under perioden 2011\u20132017, om \u00e4n fr\u00e5n olika niv\u00e5er, medan personer med f\u00f6rgymnasial utbildningsniv\u00e5 hade en s\u00e4mre procentuell utveckling \u00e4n personer med l\u00e4ngre utbildning.",
  "right context": "Den disponibla inkomsten varierade mellan l\u00e4nen och h\u00f6gst medianv\u00e4rde 2017 hade Stockholm och Halland.  Ekonomisk utsatthet inneb\u00e4r att hush\u00e5llets disponibla inkomst per konsumtionsenhet \u00e4r l\u00e4gre \u00e4n 60 procent av medianv\u00e4rdet f\u00f6r riket.",
  "annotation": "0"
 },
 "106": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Vidare har enligt de \u00f6verv\u00e4ganden som gjorts i avsnitt 9.3.5 kravet p\u00e5 att f\u00f6rpackningar till tobaksvaror ska inneh\u00e5lla en inneh\u00e5llsdeklaration tagits bort.  I paragrafen har termen varningstext ersatts med termen h\u00e4lsovarning.",
  "target sentence": "Slutligen har skyldigheten f\u00f6r tillverkare och import\u00f6rer att se till att produkten f\u00f6rses med en h\u00e4lsovarning \u00e4ven gjorts till\u00e4mplig p\u00e5 \u00f6rtprodukter f\u00f6r r\u00f6kning.",
  "right context": "Att paragrafen gjorts till\u00e4mplig p\u00e5 \u00f6rtprodukter f\u00f6r r\u00f6kning inneb\u00e4r att det f\u00f6r dessa produkter, i likhet med vad som g\u00e4ller f\u00f6r tobaksvaror, \u00e4r tillverkaren eller import\u00f6ren som svarar f\u00f6r att f\u00f6rpackningarna f\u00f6rses med h\u00e4lsovarning.  Som framg\u00e5r av regleringen av h\u00e4lsovarningar i tobaksf\u00f6rordningen ska texten i en s\u00e5dan h\u00e4lsovarning vara avfattad p\u00e5 svenska f\u00f6r att kravet ska anses uppfyllt.",
  "annotation": "1"
 },
 "107": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "Prevention kan vara befolkningsinriktad eller individbaserad.  5.",
  "target sentence": "Till prim\u00e4r prevention h\u00f6r f\u00f6rebyggande av sjukdom genom bl.a. \u00e5tg\u00e4rder mot luft- och vattenf\u00f6roreningar, arbetsmilj\u00f6 och trafikmilj\u00f6.",
  "right context": "Ett viktigt inslag \u00e4r information om livsstilens betydelse f\u00f6r h\u00e4lsan och vilka positiva och negativa faktorer som p\u00e5verkar livskvalitet, sjuklighet och livsl\u00e4ngd.  Till sekund\u00e4r prevention r\u00e4knas \u00e5tg\u00e4rder, som syftar till tidig uppt\u00e4ckt och behandling av sjukdomar, bl.a. baserat p\u00e5 massunders\u00f6kningar samt \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att underl\u00e4tta social anpassning och hindra \u00e5terinsjuknande och komplikationer.",
  "annotation": "1"
 },
 "108": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Gran \u00e4r f\u00f6rh\u00e5llandevis k\u00e4nslig f\u00f6r vind (Peltola m fl 2000).  Andelen gran i landskapet har dessutom \u00f6kat fram till 90-talet.",
  "target sentence": "Det \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r sannolikt att skogsbrukets utveckling tillsammans med att klimatet blivit mildare (mindre tj\u00e4le) och bl\u00f6tare har medf\u00f6r att skogen blivit mera k\u00e4nslig f\u00f6r vind \u00e4ven om det kanske inte blivit vanligare med storm (Blennow & Olofsson, 2004).",
  "right context": "Klimatf\u00f6r\u00e4ndringarna kan f\u00f6rv\u00e4ntas p\u00e5verka risken f\u00f6r vindf\u00e4llning b\u00e5de direkt genom ett f\u00f6r\u00e4ndrat klimat och indirekt genom ett f\u00f6r\u00e4ndrat skogstillst\u00e5nd (Bergh m fl 2007).  Hur pass vindk\u00e4nsligt det framtida skogstillst\u00e5ndet blir p\u00e5verkas av hur vi sk\u00f6ter skogen och vilka tr\u00e4dslag vi v\u00e4ljer.",
  "annotation": "1"
 },
 "109": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "En f\u00f6ruts\u00e4ttning f\u00f6r att gr\u00f6na obligationer p\u00e5 sikt ska f\u00e5 en mer framtr\u00e4dande roll som finansieringsk\u00e4lla f\u00f6r en h\u00e5llbar omst\u00e4llning av samh\u00e4llet \u00e4r sannolikt att det finns en tydlig koppling mellan den gr\u00f6na obligationen och den kreditrisk som finns i det projekt eller tillg\u00e5ng som finansieras med obligationen.  Gynna efterfr\u00e5gan p\u00e5 gr\u00f6na obligationer",
  "target sentence": "Under f\u00f6ruts\u00e4ttning att \u00e5tg\u00e4rder vidtas f\u00f6r att uppfylla svenska \u00e5taganden om att bek\u00e4mpa klimatf\u00f6r\u00e4ndringarna borde en h\u00e5llbar investering ha en l\u00e4gre klimatrisk allt annat lika.",
  "right context": "Om det vore m\u00f6jligt att knyta den gr\u00f6na obligationen till tillg\u00e5ngar som \u00e4r mer h\u00e5llbara borde det avspegla sig priss\u00e4ttning, dvs. l\u00e4gre klimatrisk (allt annat lika) ger l\u00e4gre avkastningskrav och d\u00e4rmed l\u00e4gre kapitalkostnad f\u00f6r emittenten.  Ur detta perspektiv vore det \u00f6nskv\u00e4rt om de myndigheter som har att bed\u00f6ma kreditrisk i det finansiella systemet \u2013 bl.a. Finansinspektionen \u2013 l\u00e4t en l\u00e4gre klimatrisk avspegla sig i ett l\u00e4gre kapitalt\u00e4ckningskrav.",
  "annotation": "1"
 },
 "110": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Kreditgarantin omfattar b\u00e5de ny- och ombyggnation.  I omr\u00e5den med l\u00e5ga marknadsv\u00e4rden f\u00e5r kreditgarantins belopp motsvara ett schablonber\u00e4knat belopp som inneb\u00e4r 90 procent av produktionskostnaden dock h\u00f6gst 16 000 kronor per kvadratmeter uppv\u00e4rmd boarea.",
  "target sentence": "Enligt Boverkets bed\u00f6mning beh\u00f6ver det tillkomma 67 000 bost\u00e4der per \u00e5r fram till 2025 f\u00f6r att svara mot befolknings\u00f6kningen, men den st\u00f6rsta \u00f6kningen b\u00f6r ske de n\u00e4rmaste \u00e5ren f\u00f6r att m\u00f6ta det ackumulerade behovet.",
  "right context": "Kommuner med god tillg\u00e5ng till infrastruktur och bra kommunikationer har generellt sett b\u00e4ttre f\u00f6ruts\u00e4ttningar att m\u00f6ta efterfr\u00e5gan p\u00e5 bost\u00e4der \u00e4n kommuner med minskande befolkning och f\u00e5 arbetstillf\u00e4llen.  Hindren f\u00f6r ett \u00f6kat bostadsbyggande i hela landet kan i h\u00f6g grad s\u00f6kas i de h\u00f6ga produktionskostnaderna.",
  "annotation": "1"
 },
 "111": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Hush\u00e5llens konsumtion v\u00e4xer dock snabbare de f\u00f6rsta \u00e5ren, d\u00e5 ekonomin \u00e5terh\u00e4mtar sig fr\u00e5n den utdragna l\u00e5gkonjunkturen.  I framskrivningen \u00f6kar hush\u00e5llens konsumtion med i genomsnitt 2,2 procent per \u00e5r \u00f6ver perioden 2014\u20132060 (se tabell 3.4), vilket motsvarar den genomsnittliga produktivitetsutvecklingen i n\u00e4ringslivet \u00f6ver perioden.",
  "target sentence": "De demografiska f\u00f6r\u00e4ndringarna leder till en marginell d\u00e4mpning av konsumtionstillv\u00e4xten under 2020-talet, d\u00e5 befolkningen som helhet \u00e5ldras i relativt snabb takt.",
  "right context": "P\u00e5 grund av \u00f6kningen i disponibelinkomsten kommer dock hush\u00e5llens konsumtion att \u00f6ka fr\u00e5n 48 procent av BNP 2025 till n\u00e4rmare 49 procent av BNP 2060.  Procent av BNP",
  "annotation": "1"
 },
 "112": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "R\u00e4nteskillnaden skulle emellertid kunna vara en approximation f\u00f6r moderbankens kreditrisk.  R\u00e4nteskillnaden mellan bostads- och statspapper m\u00e4ter emellertid inte kreditrisken i banken d\u00e4r inl\u00e5ningen ligger utan i bankens dotterbolag.",
  "target sentence": "I diagram 10.3  illustreras r\u00e4nteskillnaden mellan Stadshypotek AB (hel\u00e4gt dotterbolag till Svenska Handelsbanken) och SEB bol\u00e5n och deras utveckling \u00f6ver tiden.",
  "right context": "R\u00e4nteskillnaden f\u00f6r fem\u00e5riga obligationer var i september 2004 historiskt l\u00e5g och l\u00e5g strax under 0,3 procent f\u00f6r b\u00e5da instituten m\u00e4tt i \u00e5rsr\u00e4nta.  Stadshypotek har en n\u00e5got f\u00f6rm\u00e5nligare priss\u00e4ttning till f\u00f6ljd av b\u00e4ttre rating och likviditet.",
  "annotation": "0"
 },
 "113": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "F\u00f6r att v\u00e4rna den personliga integriteten i m\u00f6jligaste m\u00e5n ska absolut sekretess r\u00e5da f\u00f6r uppgifter om enskildas personliga och ekonomiska f\u00f6rh\u00e5llanden i myndighetens verksamhet.  Vad g\u00e4ller myndighetens tillg\u00e5ng till uppgifter f\u00f6resl\u00e5r vi begr\u00e4nsningar i myndighetens m\u00f6jlighet att beg\u00e4ra in uppgifter fr\u00e5n andra myndigheter f\u00f6r arbetet med dataanalyser och urval och f\u00f6rdjupade granskningar.",
  "target sentence": "F\u00f6r att kunna motverka felaktiga utbetalningar och d\u00e4rigenom minska det brottsliga utnyttjandet av v\u00e4lf\u00e4rden beh\u00f6ver myndigheten kunna l\u00e4mna vidare information till andra myndigheter och arbetsl\u00f6shetskassor.",
  "right context": "F\u00f6r att s\u00e4kerst\u00e4lla att denna informations\u00f6verf\u00f6ring verkligen sker n\u00e4r det beh\u00f6vs men endast n\u00e4r det \u00e4r befogat f\u00f6resl\u00e5r vi en lagreglering av myndighetens m\u00f6jlighet att \u00f6verl\u00e4mna information, ut\u00f6ver vad som f\u00f6ljer av offentlighets- och sekretesslagen (2009:400).  Informations\u00f6verf\u00f6ringen ska dels ske n\u00e4r det finns anledning att anta att det har skett felaktiga utbetalningar, dels n\u00e4r myndigheten uppt\u00e4cker vissa andra antagliga felaktigheter i t.ex. myndighetsregister.",
  "annotation": "1"
 },
 "114": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Detta talar f\u00f6r att det inte enbart \u00e4r ekonomin som styr, \u00e4ven om en liten ekonomisk f\u00f6rlust kan f\u00e5 st\u00f6rre konsekvenser i en l\u00e5ginkomstfamilj \u00e4n en st\u00f6rre ekonomisk f\u00f6rlust i en h\u00f6ginkomstfamilj.  I familjer med de b\u00e4sta inkomsterna och som d\u00e4rmed har mest att f\u00f6rlora ekonomiskt p\u00e5 att dela lika, delar den mest j\u00e4mst\u00e4llt.",
  "target sentence": "Motsvarande slutsats om b\u00e5de inkomst och utbildningsniv\u00e5 drar Fredrik Jansson, Elina Pylkk\u00e4nen och Lizbeth Valck i en bilaga till Finansdepartementets L\u00e5ngtidsutredning.",
  "right context": "De menar att det finns en korrelation mellan f\u00f6r\u00e4ldrarnas inkomster, s\u00e5 att ju h\u00f6gre inkomst fadern har desto h\u00f6gre inkomst tenderar modern att ha och vice versa.  Men n\u00e4r f\u00f6r\u00e4ldrarnas inkomster studeras var f\u00f6r sig, visar det sig att f\u00e4dernas f\u00f6r\u00e4ldraledighet \u00f6kar med \u00f6kad inkomstniv\u00e5 upp till taket i sjukpenningen, d\u00e4refter sjunker den.",
  "annotation": "0"
 },
 "115": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "H\u00e4lsovarning p\u00e5 f\u00f6rpackningar till \u00f6rtprodukter f\u00f6r r\u00f6kning 11 \u00a7  \u00e5terges p\u00e5 de tv\u00e5 st\u00f6rsta ytorna p\u00e5 f\u00f6rpackningen och t\u00e4cka 30 procent av ytorna p\u00e5 f\u00f6rpackningarna.",
  "target sentence": "F\u00f6rpackning till \u00f6rtprodukter f\u00f6r r\u00f6kning som \u00e4r avsedd att i n\u00e4ringsverksamhet tillhandah\u00e5llas konsumenter inom landet ska vara f\u00f6rsedd med f\u00f6ljande h\u00e4lsovarning p\u00e5 svenska:",
  "right context": "Att r\u00f6ka denna produkt skadar din h\u00e4lsa.  H\u00e4lsovarningen ska 1.",
  "annotation": "0"
 },
 "116": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "Andra faktorer av utomhusmilj\u00f6n som p\u00e5verkar v\u00e5r h\u00e4lsa \u00e4r luftkvalitet och buller.  En studie i England talar f\u00f6r att tillg\u00e5ng till s\u00e5dana kvaliteter kan vara ett v\u00e4sentligt instrument f\u00f6r att minska sociala skillnader i h\u00e4lsa (Mitchell och Popham 2008).",
  "target sentence": "Luftf\u00f6roreningar utomhus kommer bland annat fr\u00e5n trafik, uppv\u00e4rmning, l\u00e5ngv\u00e4ga transporter och industriprocesser och kan orsaka s\u00e5v\u00e4l besv\u00e4r som sjukdomar.",
  "right context": "Luftf\u00f6roreningarna \u00e4r komplexa blandningar av sm\u00e5 partiklar, kv\u00e4veoxider och ozon som bildas i samverkan med solljus.  Luftkvaliteten i Sverige har blivit mycket b\u00e4ttre de senaste 20\u201330 \u00e5ren men halter av partiklar, kv\u00e4vedioxid och markn\u00e4ra ozon ligger fortfarande \u00f6ver de niv\u00e5er som ger o\u00f6nskade h\u00e4lsoeffekter.",
  "annotation": "1"
 },
 "117": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Betesmarkerna utg\u00f6r kols\u00e4nkor, dvs. mer kol binds in i marken \u00e4n vad som avg\u00e5r.  St\u00f6rst utsl\u00e4pp kommer fr\u00e5n organogena jordar, medan mineraljordarnas kolf\u00f6rr\u00e5d i genomsnitt bed\u00f6ms vara i balans.",
  "target sentence": "Genom sin f\u00f6rm\u00e5ga att binda kol i mark och tr\u00e4biomassa \u00e4r skogen en viktig del i arbetet med att n\u00e5 klimatm\u00e5len.",
  "right context": "Alla skogar \u00e4r dock inte kols\u00e4nkor utan skogar p\u00e5 dikad torvmark (organogena jordar) \u00e4r i m\u00e5nga fall k\u00e4llor till koldioxidutsl\u00e4pp.  Organogena jordar \u00e4r f\u00f6re detta v\u00e5tmarker och sj\u00f6ar som har dr\u00e4nerats och odlats upp.",
  "annotation": "0"
 },
 "118": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Sverige har l\u00e5ngtg\u00e5ende milj\u00f6\u00e5taganden, b\u00e5de p\u00e5 nationell och internationell niv\u00e5.  \"\"",
  "target sentence": "De internationella \u00e5tagandena avser huvudsakligen genomf\u00f6rande av de klimatrelaterade investeringar som kr\u00e4vs f\u00f6r att uppfylla de l\u00e5ngsiktiga m\u00e5len i Parisavtalet och de m\u00e5l som antagits globalt i FN: s agenda 2030 samt i Addis Ababa Action Agenda om utvecklingsfinansiering.",
  "right context": "Som medlemsstat har Sverige \u00e4ven gjort milj\u00f6\u00e5taganden gentemot EU.  I kapitlet beskrivs hur \u00f6vergripande \u00e5taganden relaterar till Sveriges f\u00f6rpliktelser p\u00e5 EU-niv\u00e5 respektive nationell niv\u00e5.",
  "annotation": "0"
 },
 "119": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Bristerna i bostadspolitiken har bl.a. inneburit att det vuxit fram en stor sekund\u00e4r bostadsmarknad med socialtj\u00e4nsten som hyresv\u00e4rd.  Socialt ansvar i den lokala bostadspolitiken verkar i alltf\u00f6r m\u00e5nga kommuner ha delegerats fr\u00e5n kommunstyrelsen till socialn\u00e4mnden.",
  "target sentence": "Socialtj\u00e4nsten har inte kunnat p\u00e5verka den kommunala bostadspolitiken, men har \u00e4nd\u00e5 tvingats leva upp till kommunens yttersta ansvar f\u00f6r sin befolkning.",
  "right context": "L\u00f6fstrand uttrycker det som att \u201d bostadsl\u00f6sheten som problem \u00e4r \u00e4garl\u00f6st, medan socialtj\u00e4nsten tagit p\u00e5 sig ansvaret f\u00f6r heml\u00f6sheten \u201d.  Det bekymrar mig att alltf\u00f6r f\u00e5 kommuner, p\u00e5 den politiska niv\u00e5n, har tagit initiativ till att styra utvecklingen f\u00f6r att n\u00e5 de bostadspolitiska m\u00e5len.",
  "annotation": "1"
 },
 "120": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "F\u00f6rs\u00f6rjningen av mat i v\u00e4rlden  Utvidgningen \u00f6sterut f\u00e5r inte villkoras av en f\u00f6r\u00e4ndring av CAP.",
  "target sentence": "V\u00e4rldens befolkning v\u00e4xer kraftigt, det sker en ekonomisk utveckling som g\u00f6r att konsumtionsm\u00f6nster f\u00f6r\u00e4ndras.",
  "right context": "Samtidigt f\u00f6rsvinner jordbruksmark av olika orsaker vilket g\u00f6r att situationen f\u00f6r v\u00e4rldens livsmedelsf\u00f6rs\u00f6rjning blir allt mer problematisk.  Redan idag sv\u00e4lter m\u00e5nga m\u00e4nniskor och m\u00e5nga \u00e4r undern\u00e4rda, fr\u00e4mst orsakat av v\u00e5r obefintliga f\u00f6rm\u00e5ga att f\u00f6rdela de livsmedel som finns att tillg\u00e5.",
  "annotation": "1"
 },
 "121": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "I sammanhanget har s\u00e4rskilt f\u00f6rs\u00e4kringsbolag och banker n\u00e4mnts, eftersom dessa erbjuder komplexa produkter.  Det har vidare anf\u00f6rts att en utvidgning av lagens till\u00e4mpningsomr\u00e5de kan medf\u00f6ra att det f\u00f6rsv\u00e5ras f\u00f6r konsumenterna att f\u00f6rhandla med n\u00e4ringsidkare r\u00f6rande individuella villkor och utifr\u00e5n f\u00f6rh\u00e5llanden i det enskilda fallet.",
  "target sentence": "Om till\u00e4mpning av individuella villkor f\u00f6rsv\u00e5ras skulle s\u00e5lunda konkurrensen p\u00e5verkas p\u00e5 s\u00e5 s\u00e4tt att de produkter som erbjuds p\u00e5 marknaden kan f\u00e5 ett likartat inneh\u00e5ll, varvid det framh\u00e5llits att det inte minst p\u00e5 bol\u00e5nemarknaden f\u00f6rekommer att r\u00e4ntan best\u00e4ms individuellt och utifr\u00e5n f\u00f6rh\u00e5llandena i det enskilda fallet.",
  "right context": "Det \u00e4r angel\u00e4get att framh\u00e5lla att best\u00e4mmelser om prisinformation vid kreditgivning inte utformas p\u00e5 ett s\u00e5dant s\u00e4tt att till\u00e4mpning av individualiserade kreditvillkor f\u00f6rsv\u00e5ras.  Det kan dock n\u00e4mnas att r\u00f6rande bol\u00e5ner\u00e4ntor det sedan m\u00e5nga \u00e5r anges i all dagspress vilka r\u00e4ntor de olika instituten till\u00e4mpar vid varje tillf\u00e4lle, vilket sj\u00e4lvfallet inte hindrar konsumenter att sj\u00e4lva \u2013 kanske utifr\u00e5n j\u00e4mf\u00f6relser mellan institutens priser r\u00f6rande r\u00e4nta \u2013 f\u00f6rhandla r\u00f6rande individuella villkor r\u00f6rande r\u00e4nta och annat.",
  "annotation": "1"
 },
 "122": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "\"\"  Vad betr\u00e4ffar arbetsl\u00f6shetsers\u00e4ttning grundar sig bed\u00f6mningen ocks\u00e5 p\u00e5 Brottsf\u00f6rebyggande r\u00e5dets (BR\u00c5) rapport Fusk med a-kassa (BR\u00c5-rapport 2007:23) om f\u00f6rekomsten av att n\u00e5gon arbetar svart samtidigt som han eller hon uppb\u00e4r arbetsl\u00f6shetsers\u00e4ttning.",
  "target sentence": "En st\u00f6rre unders\u00f6kning av brott mot v\u00e4lf\u00e4rdssystemen genomf\u00f6rdes i mitten av 1990-talet av d\u00e5varande Riksrevisionsverket (RRV) som hade f\u00e5tt i uppdrag av regeringen att kartl\u00e4gga omfattningen av fusk med f\u00f6rm\u00e5ner och bidrag av social karakt\u00e4r samt ers\u00e4ttningar vid arbetsl\u00f6shet.",
  "right context": "Unders\u00f6kningen omfattade f\u00f6rtidspension, arbetsl\u00f6shetsers\u00e4ttningar, bidragsf\u00f6rskott och underh\u00e5llsbidrag, bostadsbidrag samt sjukpenning.  RRV bed\u00f6mde att felaktiga utbetalningar p\u00e5 grund av fusk, \u00f6verutnyttjande och systembrister \u00e5rligen uppgick till totalt 5\u20137 miljarder kronor i d\u00e5varande penningv\u00e4rde.",
  "annotation": "0"
 },
 "123": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Om en h\u00f6gre renh\u00e5llningsavgift tas ut oavsett hur mycket ett hush\u00e5ll k\u00e4llsorterar f\u00f6rsvinner kostnadsbesparingen och det ekonomiska incitamentet att k\u00e4llsortera, vilket torde vara fallet f\u00f6r de flesta hush\u00e5ll i landet.  S\u00e5 l\u00e4nge denna kostnad \u00e4r mindre \u00e4n en \u00f6kad renh\u00e5llningsavgift \u00e4r det l\u00f6nsamt f\u00f6r hush\u00e5llen att \u00f6ka k\u00e4llsorteringen, f\u00f6rutsatt att renh\u00e5llningsavgiften p\u00e5verkas av en \u00f6kad k\u00e4llsortering.",
  "target sentence": "Betydelsen av hush\u00e5llens tidsv\u00e4rdering kommer fram i en ekonometrisk studie av de svenska hush\u00e5llens plast\u00e5tervinning av Hage och S\u00f6derholm (2008), d\u00e4r resultaten indikerar att en h\u00f6g utbildningsniv\u00e5 (starkt samvarierande med h\u00f6g inkomstniv\u00e5) minskar ben\u00e4genheten att k\u00e4llsortera plastprodukter, medan en h\u00f6g arbetsl\u00f6shet \u00f6kar denna.",
  "right context": "Detta kan f\u00f6rklaras av att hush\u00e5llens alternativkostnad f\u00f6r k\u00e4llsortering varierar.  P\u00e5 grund av den h\u00f6ga sannolikheten f\u00f6r negativa externa effekter av ekonomiska incitament p\u00e5 hush\u00e5llsniv\u00e5n, framst\u00e5r moraliska incitament som mera l\u00e4mpliga och betydelsefulla \u00e4n ekonomiska.",
  "annotation": "0"
 },
 "124": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Grunden skall l\u00e4ggas genom ett triangelpartnerskap mellan medborgare, \u201d kommuner och samfund \u201d (communities) och regeringen.  P\u00e5 nationell niv\u00e5 har regeringen aviserat att oj\u00e4mlikheten i h\u00e4lsa skall minskas genom insatser p\u00e5 utbildningsomr\u00e5det, f\u00f6rb\u00e4ttrade villkor i arbetslivet, i bostadsomr\u00e5den, f\u00f6r b\u00e4ttre kommunikationer och milj\u00f6.",
  "target sentence": "R\u00f6kning framh\u00e5lls som den enskilt st\u00f6rsta f\u00f6rebyggbara orsaken till d\u00e5lig h\u00e4lsa, men insatser prioriteras ocks\u00e5 f\u00f6r sex och samlevnad, droger, alkohol, s\u00e4kra livsmedel, vattenfluoridering och att f\u00f6rebygga smittsamma sjukdomar.",
  "right context": "I genomf\u00f6randet f\u00e4stes stor vikt vid lokala sektors\u00f6vergripande insatser.  H\u00e4lso- och sjukv\u00e5rden omorienteras s\u00e5 att h\u00e4lsof\u00f6rb\u00e4ttringar f\u00f6r f\u00f6rsta g\u00e5ngen n\u00e5gonsin, blir en integrerad del av det som v\u00e5rden skall \u00e5stadkomma.",
  "annotation": "1"
 },
 "125": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "Bullersk\u00e4rmar kan anl\u00e4ggas s\u00e5 att boendemilj\u00f6n blir of\u00f6r\u00e4ndrad eller b\u00e4ttre.  Boende ber\u00f6rs i Barkarby och Jakobsberg.",
  "target sentence": "Luftf\u00f6roreningarna \u00e4r sv\u00e5rbed\u00f6mda \u2013 mer tra\ufb01k (\u00f6kning) \u2013 renare fordon (minskning) \u2013 j\u00e4mnare tra\ufb01krytm (minskning).",
  "right context": "Planeringsl\u00e4ge och ekonomi  Planeringen \u00e4r ej p\u00e5b\u00f6rjad varf\u00f6r den uppskattade kostnaden Mkr i prisniv\u00e5  \u00e4r os\u00e4ker.",
  "annotation": "0"
 },
 "126": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Med g\u00e4llande milj\u00f6lagstiftning kommer inte de mest v\u00e4rdefulla v\u00e5tmarkerna i fr\u00e5ga f\u00f6r torvbrytning, heter det vidare.  Torvbrytning m\u00e5ste bedrivas med st\u00f6rsta h\u00e4nsyn till s\u00e5v\u00e4l de hydrologiska konsekvenserna som p\u00e5verkan p\u00e5 den biologiska m\u00e5ngfalden och de kulturhistoriska v\u00e4rden som \u00e4r knutna till myromr\u00e5dena.",
  "target sentence": "\u00c4ven andra milj\u00f6kvalitetsm\u00e5l, s\u00e5som Begr\u00e4nsad klimatp\u00e5verkan  och Levande skogar, ska beaktas vid utvinning och anv\u00e4ndning av torv.",
  "right context": "\"\"  En rad internationella \u00f6verenskommelser och regler p\u00e5 milj\u00f6omr\u00e5det har vuxit fram under de senaste decennierna.",
  "annotation": "0"
 },
 "127": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "GBP anger uttryckligen ett flertal breda kvalificeringskategorier f\u00f6r milj\u00f6- och klimatm\u00e4ssigt h\u00e5llbara projekt.  Grundtanken med en gr\u00f6n obligation \u00e4r att de medel som erh\u00e5lls genom obligationen ska anv\u00e4ndas till milj\u00f6projekt, enligt GBP.",
  "target sentence": "Syftet \u00e4r att principerna ska kunna omfatta investeringar i projekt i betydande och angel\u00e4gna omr\u00e5den f\u00f6r milj\u00f6 och klimat.",
  "right context": "Nedan listas de kategorier som tas upp i GBP 2017 \u00e5rs version:  \u2022 F\u00f6rnybar energi (inklusive produktion, \u00f6verf\u00f6ring, apparater och produkter).",
  "annotation": "0"
 },
 "128": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Utredningen ser att det byggs f\u00f6r f\u00e5 bost\u00e4der i ett antal kommuner i landet.  \"\"",
  "target sentence": "Det exakta behovet av nya bost\u00e4der \u00e4r os\u00e4kert, till f\u00f6ljd av tidigare avfolkning och d\u00e4rmed en os\u00e4kerhet kring hur mycket av den senaste befolknings\u00f6kningen som blir best\u00e5ende.",
  "right context": "En os\u00e4kerhet om utvecklingen p\u00e5 arbetsmarknaden kan vara en bidragande faktor.  Ett \u00f6kat bostadsbyggande kan m\u00f6jligtvis bidra till att f\u00f6retag stannar eller expanderar \u2013 eller att nya f\u00f6retag byggs upp, n\u00e4r tillg\u00e5ngen p\u00e5 arbetskraft \u00f6kar.",
  "annotation": "1"
 },
 "129": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Den framtida finansieringen av dessa tj\u00e4nster \u00e4r i h\u00f6g grad beroende av tillv\u00e4xten i ekonomin.  Detta kommer att leda till en \u00f6kad efterfr\u00e5gan p\u00e5 offentligt finansierade v\u00e4lf\u00e4rdstj\u00e4nster, s\u00e4rskilt \u00e4ldreomsorg och sjukv\u00e5rd, vilket ocks\u00e5 redovisas i den demografiskt framr\u00e4knade volymutvecklingen f\u00f6r framtida v\u00e4lf\u00e4rdstj\u00e4nster som presenteras i denna bilaga.",
  "target sentence": "\u00c5ldersf\u00f6r\u00e4ndringarna i befolkningen kommer \u00e4ven att p\u00e5verka sparande och konsumtion och d\u00e4rigenom tillv\u00e4xten i ekonomin.",
  "right context": "Empiriska unders\u00f6kningar visar \u00e5 ena sidan att personer som \u00e4r 65 \u00e5r och \u00e4ldre ofta har ett h\u00f6gt sparande.  Detta skulle kunna fr\u00e4mja investeringarna i ekonomin och p\u00e5verka tillv\u00e4xten positivt.",
  "annotation": "1"
 },
 "130": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "Den erbjudna r\u00e4ntan spelar d\u00e4rf\u00f6r stor roll f\u00f6r hush\u00e5llens ekonomi \u00f6ver lag.  Finansinspektionen framh\u00e5ller inledningsvis i rapporten att ett bostadskreditavtal oftast \u00e4r det st\u00f6rsta ekonomiska \u00e5tagande ett hush\u00e5ll g\u00f6r och att en stor del av de svenska hush\u00e5llen ing\u00e5r s\u00e5dana avtal.",
  "target sentence": "Samtidigt \u00e4r de flesta konsumenters kunskap om r\u00e4ntes\u00e4ttningen f\u00f6r bol\u00e5n l\u00e5g.",
  "right context": "Den m\u00f6jlighet som finns till insyn \u00e4r bristf\u00e4llig.  Flertalet stora kreditgivare publicerar s.k. listr\u00e4ntor, men dessa visar ofta inte p\u00e5 det verkliga r\u00e4ntel\u00e4get hos kreditgivarens kunder.",
  "annotation": "0"
 },
 "131": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Det finns dock personuppgifter som inspektionen inte f\u00e5r behandla i en databas men som kan vara av betydelse f\u00f6r tillsynsverksamheten.  Regeringen har f\u00f6r att s\u00e4kerst\u00e4lla att inspektionen ska kunna utf\u00f6ra sitt tillsynsuppdrag p\u00e5 ett effektivt s\u00e4tt, under 2011 f\u00f6rslagit ett antal lag\u00e4ndringar som ger inspektionen liknande f\u00f6ruts\u00e4ttningar f\u00f6r behandling av personuppgifter som Arbetsf\u00f6rmedlingen.",
  "target sentence": "Inspektionen f\u00e5r n\u00e4mligen, enligt 10 \u00a7 lagen om behandling av personuppgifter vid Inspektionen f\u00f6r arbetsl\u00f6shetsf\u00f6rs\u00e4kringen, inte behandla personuppgifter om lag\u00f6vertr\u00e4delser som innefattar brott m.m. (21 \u00a7 PUL) i en tillsyns- och statistikdatabas.",
  "right context": "Fr\u00e5gan \u00e4r om det p\u00e5verkar myndighetens m\u00f6jligheter till en effektiv och r\u00e4ttss\u00e4ker tillsyn.  Utredaren ska d\u00e4rf\u00f6r",
  "annotation": "0"
 },
 "132": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Resultatet \u00e4r f\u00f6renligt med g\u00e4ngse bild av folkh\u00e4lsans best\u00e4mningsfaktorer.  Inom respektive \u00e5ldersgrupp har de med l\u00e5g disponibel inkomst h\u00f6gre kostnader \u00e4n de med h\u00f6g inkomst, och de med l\u00e5g utbildningsniv\u00e5 h\u00f6gre \u00e4n de med h\u00f6g.",
  "target sentence": "Inkomst har vid en given utbildningsniv\u00e5 st\u00f6rre effekt p\u00e5 kostnaderna \u00e4n utbildning vid en given inkomstniv\u00e5.",
  "right context": "Utbildningsniv\u00e5n har st\u00f6rst betydelse f\u00f6r yngre som bor i hush\u00e5ll med l\u00e5g disponibel inkomst, men spelar ganska liten roll f\u00f6r de med h\u00f6g disponibel inkomst.  F\u00f6r befolkningen \u00f6ver 80 \u00e5r grumlas resultaten, i synnerhet f\u00f6r de \u00f6ver 90 \u00e5r d\u00e4r l\u00e5gutbildade konsekvent har l\u00e4gre kostnader \u00e4n h\u00f6gutbildade, och l\u00e5ginkomsttagare har l\u00e4gre kostnader \u00e4n h\u00f6ginkomsttagare.",
  "annotation": "1"
 },
 "133": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Mycket talar f\u00f6r att den goda utveckling, som observerats i dessa avseenden, kom mer att forts\u00e4tta.  De \u00e4ldres h\u00e4lsa avspeglar de f\u00f6rh\u00e5llanden de levt under och de levnadsvanor som de skaffat sig under \u00e5rens lopp.",
  "target sentence": "Exempelvis \u00e4r r\u00f6kningen p\u00e5 tillbakag\u00e5ng i de flesta grupper och det finns ett starkt intresse f\u00f6r h\u00e4lsosam kost, motion och kulturaktiviteter.",
  "right context": "\u00d6vervakningen av arbetsmilj\u00f6n har ocks\u00e5 i h\u00f6g grad f\u00f6rb\u00e4ttrats och antalet arbetsrelaterade sjukdomar minskar.  Framtidens \u00e4ldre kommer h\u00e4rigenom ha b\u00e4ttre m\u00f6jligheter till h\u00e4lsa \u00e4n dagens och g\u00e5rdagens.",
  "annotation": "0"
 },
 "134": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "\u00d6verflyttningen inneb\u00e4r milj\u00f6vinster genom l\u00e4gre utsl\u00e4pp av koldioxid och h\u00e4lsoskadliga luftf\u00f6roreningar som kv\u00e4veoxider.  Sp\u00e5rv\u00e4gen i Lund ger en \u00f6verflyttning av resor fr\u00e5n bil till kollektivtrafik.",
  "target sentence": "\u00c4ven i Helsingborg medf\u00f6r kollektivtrafikinvesteringarna positiva milj\u00f6konsekvenser i form av minskade luftf\u00f6roreningar och minskat trafikbuller.",
  "right context": "Satsningen p\u00e5 linjerna bed\u00f6ms medf\u00f6ra viss \u00f6verflyttning fr\u00e5n bil och bidra till minskad tr\u00e4ngsel i staden.  Milj\u00f6nyttornas totala v\u00e4rde har inte varit m\u00f6jligt att bed\u00f6ma.",
  "annotation": "1"
 },
 "135": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Det finns s\u00e5ledes ett behov av \u00f6versyn av regler och rekommendationer f\u00f6r tr\u00e4dslagsval, proveniensval, r\u00f6jning, gallring och slutavverkning liksom f\u00f6r g\u00f6dsling, anv\u00e4ndning av fr\u00e4mmande tr\u00e4dslag, omloppstider och regler syftande till minimering av skadeg\u00f6rare.  Ytterligare s\u00e4tt att sprida riskerna \u00e4r anv\u00e4ndning av olika, dock tillr\u00e4ckligt h\u00e4rdiga, provenienser, \u00f6kad variation i gallringsregim och avverkningsform, t.ex. kontinuitetsskogsbruk p\u00e5 vissa marker.",
  "target sentence": "\u00d6versynen b\u00f6r inriktas p\u00e5 att st\u00e4rka m\u00f6jligheterna att i ett f\u00f6r\u00e4ndrat klimat n\u00e5 skogspolitikens b\u00e5da m\u00e5ls\u00e4ttningar om god avkastning och skydd av biologisk m\u00e5ngfald i ett h\u00e5llbart skogsbruk.",
  "right context": "Vilt orsakar stora skador p\u00e5 skogen och skadorna riskerar \u00f6ka i ett f\u00f6r\u00e4ndrat klimat.  F\u00f6rvaltningen av \u00e4lgstammen (eller annat vilt) sker i dag inte prim\u00e4rt utifr\u00e5n uppgifter om foderbetingelser eller skadeniv\u00e5.",
  "annotation": "0"
 },
 "136": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Fr\u00e5gan om en gemensam vision \u00e4r delvis kopplad till fr\u00e5gan om utsl\u00e4ppsminskningarnas omfattning.  Diskussioner vid de senaste \u00e5rens m\u00f6ten inom ramen f\u00f6r Klimatkonventionen har i stor utstr\u00e4ckning klarlagt vilka fr\u00e5gor som kommer att vara centrala n\u00e4r en framtida internationell klimatregim ska utarbetas.",
  "target sentence": "Viktiga fr\u00e5gor i \u00f6vrigt \u00e4r \u00f6verf\u00f6ring och spridning av teknik, finansiering av investeringar och anpassning till ett f\u00f6r\u00e4ndrat klimat.",
  "right context": "Dessutom kommer fr\u00e5gor om hur marknaden f\u00f6r handel med utsl\u00e4pp av v\u00e4xthusgaser ska kunna utvecklas samt hur avskogningen ska kunna minskas att vara betydelsefulla.  Slutligen kommer \u00e4ven fr\u00e5gan om hur man ska hantera krav fr\u00e5n l\u00e4nder med stort beroende av export av fossila br\u00e4nslen, fr\u00e4mst OPEC\u2013l\u00e4nderna, att beh\u00f6va hanteras.",
  "annotation": "0"
 },
 "137": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "\"\"  Oj\u00e4mlikheten i boendet kan allts\u00e5 inte l\u00f6sas separerat fr\u00e5n inkomstoj\u00e4mlikhetens problem.",
  "target sentence": "Bakom behovet av nya bost\u00e4der ligger b\u00e5de en starkt \u00f6kande befolkning och en urbaniseringstrend.",
  "right context": "Sedan sekelskiftet har befolkningen vuxit med drygt 1,4 miljoner personer.  En stor del av befolknings\u00f6kningen f\u00f6rklaras av att invandringen har varit st\u00f6rre \u00e4n utvandringen, framf\u00f6r allt de senaste \u00e5ren, d\u00e5 det har kommit fler m\u00e4nniskor till Sverige \u00e4n n\u00e5gonsin tidigare.",
  "annotation": "1"
 },
 "138": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "F\u00f6r att bed\u00f6ma behovet av en kostnadspost har om m\u00f6jligt befintlig statistik anv\u00e4nts.  behov, stora individuella variationer respektive tillg\u00e5ngen p\u00e5 data.",
  "target sentence": "Som tumregel b\u00f6r en utgift ing\u00e5 i underlaget till konsumtionsenhetsskalan om mer \u00e4n h\u00e4lften av befolkningen har denna utgift.",
  "right context": "Utgiftsposter som varierar mycket mellan olika individer \u00e4r mer tveksamt att ta med i underlaget.  Om m\u00f6jligt har befintlig statistik anv\u00e4nts f\u00f6r att se om stora individuella variationer g\u00e4ller f\u00f6r en kostnadspost.",
  "annotation": "1"
 },
 "139": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "En bidragande orsak till det var att \u00e4ven hush\u00e5ll med svag betalningsf\u00f6rm\u00e5ga och s\u00e4kerhet fick bol\u00e5n till relativt l\u00e5g r\u00e4nta, s.k. subprimel\u00e5n.  Under mer \u00e4n ett decennium \u00f6kade huspriserna i USA kraftigt.",
  "target sentence": "N\u00e4r dessa hush\u00e5ll fick sv\u00e5righeter att betala r\u00e4ntor och amortera p\u00e5 sina l\u00e5n, samtidigt som huspriserna b\u00f6rjade falla, resulterade det i \u00f6kade kreditf\u00f6rluster f\u00f6r bol\u00e5neinstituten.",
  "right context": "De finansiella institut, som ursprungligen st\u00e5tt f\u00f6r bol\u00e5nen, hade paketerat om dessa i s.k. strukturerade produkter och s\u00e5lt dem vidare i form av komplexa  Vad blev notan f\u00f6r 1990-talets bankst\u00f6d?.",
  "annotation": "1"
 },
 "140": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Detta mots\u00e4ger inte att \u00e5tg\u00e4rder \u00e4ven b\u00f6r vidtas f\u00f6r att f\u00f6rb\u00e4ttra ungas levnadsf\u00f6rh\u00e5llanden generellt.  En slutsats som redovisades i kapitel 3 var att \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att f\u00f6rhindra nyrekrytering till kriminella n\u00e4tverk framf\u00f6r allt m\u00e5ste fokuseras p\u00e5 unga som uppvisar tidiga riskfaktorer och unga som redan \u00e4r kriminellt belastade.",
  "target sentence": "Samh\u00e4llen med en h\u00f6g arbetsl\u00f6shet och stora socioekonomiska skillnader har som regel st\u00f6rre problem med organiserad brottslighet och kriminella grupperingar.",
  "right context": "Det kan redan h\u00e4r understrykas att samh\u00e4llets viktigaste brottsf\u00f6rebyggande resurs \u00e4r den unges f\u00f6r\u00e4ldrar och n\u00e4ra anh\u00f6riga.  Myndigheter och andra organisationer \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r i f\u00f6rsta hand ett komplement i det brottsf\u00f6rebyggande arbete.",
  "annotation": "0"
 },
 "141": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Utredaren skall analysera f\u00f6rslaget utifr\u00e5n ett effektivitets- och tillv\u00e4xtperspektiv samt fr\u00e5n ett f\u00f6rdelningspolitiskt perspektiv.  4.",
  "target sentence": "F\u00f6rslagets konsekvenser f\u00f6r olika grupper av individer, t.ex. med olika inkomst- och utbildningsniv\u00e5, k\u00f6n eller etnisk tillh\u00f6righet, skall redovisas.",
  "right context": "I samband med detta skall utredaren pr\u00f6va hur systemet kan bidra till att n\u00e5 en mer j\u00e4mlik utbildningsniv\u00e5.  5.",
  "annotation": "0"
 },
 "142": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Vi f\u00f6resl\u00e5r d\u00e4rf\u00f6r att tillsynen av \u00f6rtprodukter f\u00f6r r\u00f6kning b\u00f6r ske p\u00e5 motsvarande s\u00e4tt som g\u00e4ller f\u00f6r tobaksvaror.  F\u00f6rdelarna best\u00e5r bl.a. dels i att det inom systemet f\u00f6r tobakstillsynen finns stor kunskap och erfarenhet av hur s\u00e5dana h\u00e4r fr\u00e5gor ska hanteras, dels att det kan finnas effektivitetsvinster om tillsyn p\u00e5 f\u00f6rs\u00e4ljningsst\u00e4llen kan ske samtidigt av b\u00e5de tobaksvaror och \u00f6rtprodukter.",
  "target sentence": "Det har inte framkommit tillr\u00e4ckliga sk\u00e4l att d\u00e4rut\u00f6ver inf\u00f6ra en straffbest\u00e4mmelse som, p\u00e5 det s\u00e4tt som g\u00e4ller f\u00f6r tobaksvaror, straffbel\u00e4gger f\u00f6rs\u00e4ljning till konsumenter av \u00f6rtprodukter f\u00f6r r\u00f6kning som saknar, eller har en uppenbart oriktig h\u00e4lsovarning.",
  "right context": "\"\"  V\u00e5rt f\u00f6rslag:",
  "annotation": "0"
 },
 "143": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "Men en f\u00f6rt\u00e4tning av den befintliga bebyggelsen \u00e4r \u00e4ven f\u00f6rknippad med utmaningar.  F\u00f6rt\u00e4tningen leder till att underlaget f\u00f6r investeringar i kollektivtrafik v\u00e4xer.",
  "target sentence": "Stadsf\u00f6rt\u00e4tning kan leda till h\u00f6gre exponering f\u00f6r luftf\u00f6roreningar och buller genom att trafiken v\u00e4xer och kommer n\u00e4rmare bost\u00e4der, arbetsplatser och skolor.",
  "right context": "I f\u00f6rsta hand b\u00f6r man minska bulleremissionerna vid k\u00e4llan.  De kan reduceras genom EU-krav p\u00e5 fordon och d\u00e4ck.",
  "annotation": "1"
 },
 "144": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "D\u00e5 det blir varmare och nederb\u00f6rden samlas till f\u00e4rre tillf\u00e4llen \u00f6kar risken f\u00f6r torka och risken f\u00f6r skogsbrand \u00f6kar i motsvarande grad som risken f\u00f6r torka.  \u00c4ven risk f\u00f6r ras och skred kan \u00f6ka, s\u00e4rskilt i samband med skogssk\u00f6tsel och avverkning.",
  "target sentence": "Klimatf\u00f6r\u00e4ndringarna p\u00e5verkar f\u00f6ruts\u00e4ttningarna f\u00f6r att n\u00e5 milj\u00f6kvalitetsm\u00e5len Levande skogar och Ett rikt odlingslandskap och dess preciseringar samt skogspolitikens produktionsm\u00e5l och milj\u00f6m\u00e5l och d\u00e4rigenom ocks\u00e5 milj\u00f6kvalitetsm\u00e5let Begr\u00e4nsad klimatp\u00e5verkan (prop.",
  "right context": "2017/18:163 s. 37 f.).  SMHI konstaterar att det emellertid inte g\u00e5r att koppla enskilda h\u00e4ndelser, s\u00e5som skogsbr\u00e4nder, till klimatf\u00f6r\u00e4ndringen.",
  "annotation": "1"
 },
 "145": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "I scenariot som n\u00e5r 80 procents utsl\u00e4ppsminskning antas inte dessa potentialer komma att realiseras fullt ut.  Godstransporterna r\u00e4knat i antal kilometer p\u00e5 v\u00e4g \u00f6kar d\u00e4rf\u00f6r inte i Trafikverkets klimatscenario.",
  "target sentence": "Det som kan tala f\u00f6r denna bed\u00f6mning \u00e4r bland annat att delar av potentialerna f\u00f6r \u00f6kad transporteffektivitet i Trafikverkets klimatscenario f\u00f6ruts\u00e4tter att omfattande investeringar i j\u00e4rnv\u00e4gsutbyggnad hinner genomf\u00f6ras till 2030.",
  "right context": "Dessutom har befolkningsprognosen f\u00f6r Sverige h\u00f6jts och oljeprisprognoserna s\u00e4nkts sedan klimatscenariot uppdaterades av Trafikverket.  Se nedan f\u00f6r en redog\u00f6relse f\u00f6r de antaganden som h\u00e4r g\u00f6rs r\u00f6rande trafikarbetets utveckling framtida utveckling, samt hur de f\u00f6rh\u00e5ller sig till de antaganden som g\u00f6rs av andra myndigheter.",
  "annotation": "1"
 },
 "146": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Nedanst\u00e5ende figur visar f\u00e4rdigst\u00e4llda l\u00e4genheter i nybyggda hus i f\u00f6rh\u00e5llande till befolknings\u00f6kningen under perioden.  Glappet mellan nybyggnation och befolknings\u00f6kningar har \u00f6kat de senaste decennierna.",
  "target sentence": "Trots att bostadsbyggande har kommit i g\u00e5ng under senare \u00e5r motsvarar den inte befolknings\u00f6kningen.",
  "right context": "Bostadsfr\u00e5gan fick h\u00f6g aktualitet h\u00f6sten 2015.  Flyktingmigrationen till Sverige hade varit h\u00f6g n\u00e5gra \u00e5r och slog rekord \u00e5r 2015 d\u00e5 totalt 162 877 personer ans\u00f6kte om asyl.",
  "annotation": "0"
 },
 "147": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Med detta har f\u00f6ljt en utveckling i vissa medier d\u00e4r budskapen anpassas och journalistiken g\u00f6rs l\u00e4ttsm\u00e4lt p\u00e5 saklighetens och eftertankens bekostnad.  H\u00e4r finns inte bara publicistiska utan \u00e4ven ekonomiska drivkrafter bakom att f\u00e5nga publikens intresse.",
  "target sentence": "Studier av m\u00e4nniskors tillit till politiken visar att det finns ett samband mellan bristande tillit till politik och stor konsumtion av kommersiella medier bland befolkningen.",
  "right context": "Sambandet \u00e4r komplicerat d\u00e5 det finns fler faktorer \u00e4n konsumtion av kommersiella medier, som bidrar till att dessa m\u00e4nniskor har bristande tillit till politiken \u2013 inte minst l\u00e5g utbildningsniv\u00e5.  Men slutsatsen \u00e4r trots det att det finns kommersiella medier som drar ett inte ov\u00e4sentligt str\u00e5 till stacken av misstro och i v\u00e4rsta fall f\u00f6rakt mot politik och politiker.",
  "annotation": "0"
 },
 "148": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "Finansinspektionen har ocks\u00e5 gjort stresstester f\u00f6r att se hur hush\u00e5llen klarar av ekonomiska chocker som en kraftigt \u00f6kad arbetsl\u00f6shet eller kraftigt h\u00f6jda r\u00e4ntor.  Den sammantagna bilden av utredningens och Finansinspektionens statistik \u00e4r att det huvudsakligen \u00e4r hush\u00e5ll som b\u00f6r ha st\u00f6rre motst\u00e5ndskraft mot ekonomiska chocker som sitter p\u00e5 de stora l\u00e5nen.",
  "target sentence": "Den sammantagna bilden \u00e4r att hush\u00e5ll som har tagit nya bol\u00e5n har en god \u00e5terbetalningsf\u00f6rm\u00e5ga och god motst\u00e5ndskraft mot r\u00e4nteuppg\u00e5ngar, inkomstbortfall och prisfall p\u00e5 bost\u00e4der.",
  "right context": "I diagram 2.8 visar det sig att relativt f\u00e5 hush\u00e5ll skulle f\u00e5 underskott i sin \u201d kvar att leva p\u00e5\u201d-kalkyl  vid stora r\u00e4nteh\u00f6jningar (n\u00e5got fler skulle dock f\u00e5 underskott om de var tvungna att amortera vid stigande r\u00e4ntor).  Finansinspektionen har ocks\u00e5 ber\u00e4knat hur m\u00e5nga som skulle f\u00e5 underskott i sina hush\u00e5llsbudgetar vid \u00f6kad arbetsl\u00f6shet.",
  "annotation": "0"
 },
 "149": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "I m\u00e5nga fall kommer den ocks\u00e5 att bygga p\u00e5 bed\u00f6mningen att ett brott \u2013 ringa bidragsbrott eller v\u00e5rdsl\u00f6st bidragsbrott \u2013 har beg\u00e5tts.  Den sanktionsavgift som nu \u00f6verv\u00e4gs kommer sannolikt att bli betraktad som ett straff i konventionens mening eftersom den b\u00f6r fylla funktionen att verka avskr\u00e4ckande.",
  "target sentence": "F\u00f6r att dubbelbestraffningsf\u00f6rbudet ska utg\u00f6ra ett hinder mot att inf\u00f6ra en ordning d\u00e4r sanktionsavgift \u00e5l\u00e4ggs den som tidigare uteslutits ur en arbetsl\u00f6shetskassa eller blivit f\u00f6rem\u00e5l f\u00f6r ett beslut om fr\u00e5nk\u00e4nnande av ers\u00e4ttning kr\u00e4vs att de senare sanktionerna kan anses utg\u00f6ra en bestraffning i en brottm\u00e5lsr\u00e4tteg\u00e5ng.",
  "right context": "Enligt utredningens mening talar \u00f6verv\u00e4gande sk\u00e4l f\u00f6r att s\u00e5 inte \u00e4r fallet.  Sett utifr\u00e5n de ovan angivna kriterierna kan utredningen konstatera att beslutet om uteslutning eller fr\u00e5nk\u00e4nnande enligt nationell r\u00e4tt  inte fattas i ett brottm\u00e5lsf\u00f6rfarande.",
  "annotation": "1"
 },
 "150": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Inkomst har vid en given utbildningsniv\u00e5 st\u00f6rre effekt p\u00e5 kostnaderna \u00e4n utbildning vid en given inkomstniv\u00e5.  Resultatet \u00e4r f\u00f6renligt med g\u00e4ngse bild av folkh\u00e4lsans best\u00e4mningsfaktorer.",
  "target sentence": "Utbildningsniv\u00e5n har st\u00f6rst betydelse f\u00f6r yngre som bor i hush\u00e5ll med l\u00e5g disponibel inkomst, men spelar ganska liten roll f\u00f6r de med h\u00f6g disponibel inkomst.",
  "right context": "F\u00f6r befolkningen \u00f6ver 80 \u00e5r grumlas resultaten, i synnerhet f\u00f6r de \u00f6ver 90 \u00e5r d\u00e4r l\u00e5gutbildade konsekvent har l\u00e4gre kostnader \u00e4n h\u00f6gutbildade, och l\u00e5ginkomsttagare har l\u00e4gre kostnader \u00e4n h\u00f6ginkomsttagare.  Vi har inte funnit bel\u00e4gg f\u00f6r att detta avspeglar faktiska h\u00e4lsoskillnader, utan g\u00f6r bed\u00f6mningen att det kan handla om skillnader i f\u00f6rm\u00e5ga att f\u00e5 sina behov tillgodosedda och tillg\u00e4nglighet.",
  "annotation": "0"
 },
 "151": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Att n\u00e5 dessa m\u00e5l kommer att f\u00f6rb\u00e4ttra h\u00e4lsan f\u00f6r dem som aldrig b\u00f6rjar r\u00f6ka och f\u00f6r dem som lyckas sluta r\u00f6ka.  Enligt f\u00f6rslagets konsekvensanalys \u00e4r syftet med lagstiftningen att f\u00f6rb\u00e4ttra folkh\u00e4lsan genom att motverka att ungdomar b\u00f6rjar r\u00f6ka, st\u00f6dja r\u00f6kare som vill sluta och hj\u00e4lpa personer som har slutat r\u00f6ka att undvika att \u00e5terfalla.",
  "target sentence": "Det kan ocks\u00e5 finnas vidare f\u00f6rdelar s\u00e5som en minskad oj\u00e4mlikhet i fr\u00e5ga om h\u00e4lsa och en minskning av exponering f\u00f6r passiv r\u00f6kning som \u00e4r s\u00e4rskilt skadlig f\u00f6r barns h\u00e4lsa.",
  "right context": "I motiveringen till f\u00f6rslaget anges vidare att krav p\u00e5 neutrala f\u00f6rpackningar syftar till att minska tobaksvarors attraktivitet, vilseledande inslag p\u00e5 f\u00f6rpackningar och m\u00f6jligheten att genom utformningen av f\u00f6rpackningen minska h\u00e4lsovarningarnas effektivitet.  Syftet anges vara att f\u00f6r\u00e4ndra attityder, uppfattningar, avsikter och beteenden som har ett samband med en minskning av tobakskonsumtionen.",
  "annotation": "0"
 },
 "152": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "Detta har stor vikt eftersom m\u00e5nga av milj\u00f6problemen \u00e4r storskaliga och fordrar agerande p\u00e5 transnationell niv\u00e5.  milj\u00f6m\u00e5l och valet av kostnadseffektiva \u00e5tg\u00e4rder.",
  "target sentence": "Trafikens bidrag till luftf\u00f6roreningarna skall enligt milj\u00f6m\u00e5lspropositionen vara f\u00f6rsumbart p\u00e5 25\u201330 \u00e5rs sikt.",
  "right context": "F\u00f6r att n\u00e5 dit kr\u00e4vs fortsatt l\u00e5ngsiktigt arbete.  Vissa av de nationella milj\u00f6m\u00e5len \u00e4r ocks\u00e5 betingade av \u00e5tg\u00e4rder s\u00e5v\u00e4l lokalt, nationellt som internationellt.",
  "annotation": "1"
 },
 "153": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Skogsbruk  Till detta kommer underh\u00e5ll p\u00e5 3 000 4 000 kronor per \u00e5r och meter kust.",
  "target sentence": "Ett varmare klimat ber\u00e4knas ge upphov till \u00f6kad skogstillv\u00e4xt i Sverige, mot slutet av seklet med 20 40 procent h\u00f6gre \u00e4n dagens cirka 100 miljoner m3fub.",
  "right context": "Det motsvarar \u00f6kade int\u00e4kter p\u00e5 4,5 9 miljarder \u00e5rligen, r\u00e4knat med ett genomsnittligt rotnettov\u00e4rde p\u00e5 cirka 230 kronor per m fub.  F\u00f6r perioden 2010 2100 betyder det \u00f6kade int\u00e4kter p\u00e5 mellan 300 och 600 miljarder kronor.",
  "annotation": "1"
 },
 "154": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Energimyndigheten kan st\u00f6dja demonstration av ny teknik genom forskningsst\u00f6d, men kan inte ge investeringsst\u00f6d till kommersiella anl\u00e4ggningar.  Medfinansieringen \u00e4r ungef\u00e4r lika stor som myndighetens bidrag och varierar \u00f6ver tid beroende p\u00e5 det industriella intresset f\u00f6r olika tekniksp\u00e5r.",
  "target sentence": "Inom Klimatklivet, som administreras av Naturv\u00e5rdsverket, har investeringsst\u00f6d beviljats till bl.a. flera biogasprojekt, ett pyrolysprojekt i G\u00e4vle och en anl\u00e4ggning f\u00f6r ligninolja i Vallvik utanf\u00f6r S\u00f6derhamn.",
  "right context": "Forskningsfinansieringen har sedan m\u00e5nga \u00e5r varit fokuserad p\u00e5 energieffektiva metoder f\u00f6r att omvandla lignocellulosa i form av restprodukter fr\u00e5n jord- och skogsbruk till biodrivmedel.  Huvudfokus har varit p\u00e5 drivmedel f\u00f6r v\u00e4gtrafiken men forskningsprogrammen har de senaste \u00e5ren varit \u00f6ppna f\u00f6r forskning som fokuserar p\u00e5 drivmedel f\u00f6r andra sektorer.",
  "annotation": "0"
 },
 "155": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Men riksomfattande enk\u00e4ter om \u00e4ldres preferenser och flyttm\u00f6nster \u00e4r av f\u00f6ga v\u00e4rde som utg\u00e5ngspunkt f\u00f6r en lokal boendeplanering.  Det finns exempel p\u00e5 riksomfattande unders\u00f6kningar, som bidragit till f\u00f6rdjupad kunskap om vilka f\u00f6rv\u00e4ntningar m\u00e4nniskor har och hur de \u00f6nskar bo n\u00e4r de blir \u00e4ldre.",
  "target sentence": "En meningsfull boendeplanering kr\u00e4ver ett lokalt framtaget underlag om dels befolkningen och den f\u00f6rv\u00e4ntade befolkningsutvecklingen med h\u00e4nsyn till \u00e5ldersstruktur, hush\u00e5llssammans\u00e4ttning, in- och utflyttning etc., dels bostadsbest\u00e5ndet i olika delar av kommunen, bost\u00e4dernas skick och tillg\u00e4nglighet, avst\u00e5nd till service och kommunikationer m.m.",
  "right context": "Delegationen anser att ett villkor f\u00f6r tillg\u00e4nglighetsbidrag ska vara att kommunen har inventerat sina bostadsomr\u00e5den och bostadsbest\u00e5nd ur tillg\u00e4nglighetssynpunkt.  Inventeringen beh\u00f6vs dels f\u00f6r att f\u00e5 kunskap om vilka bost\u00e4der som finns och kunna prioritera och planera bostadsbyggandet, dels f\u00f6r att kunna peka ut de omr\u00e5den som har st\u00f6rst behov av f\u00f6rb\u00e4ttrad tillg\u00e4nglighet.",
  "annotation": "1"
 },
 "156": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "att konsumtionen av vissa varor och tj\u00e4nster kan uppfattas vara f\u00f6r l\u00e5g respektive alltf\u00f6r or\u00e4ttvis eller oj\u00e4mnt f\u00f6rdelad i befolkningen.  Detta tangerar ytterligare en viktig potentiell fr\u00e5ga, n\u00e4mligen om, och i s\u00e5 fall med vilken m\u00e5ttstock och utifr\u00e5n vilka kriterier vi ska angripa tv\u00e5 t\u00e4nkbara och mer grundl\u00e4ggande socialpolitiska problem:",
  "target sentence": "L\u00f6sningen p\u00e5 liknande problem i fattigdomsforskningen har som bekant varit att standardisera behoven och den n\u00f6dv\u00e4ndiga konsumtionen genom att via befolkningens uppfattningar, vetenskapliga studier eller politiskt fastlagda normer ange gr\u00e4nserna f\u00f6r vad som ska uppfattas som tillr\u00e4ckligt.",
  "right context": "Bortsett fr\u00e5n att vi \u00e4ven i denna rapport utg\u00e5r fr\u00e5n t.ex. n\u00f6dv\u00e4ndig konsumtion i deskriptionen av konsumtionsm\u00f6nster \u00e4r v\u00e5rt upps\u00e5t dock inte att analysera dessa konsumtionsm\u00f6nster utifr\u00e5n fr\u00e5gan om otillr\u00e4cklig konsumtionsniv\u00e5.  I f\u00f6rgrunden ligger i st\u00e4llet den mer begr\u00e4nsade ambitionen att beskriva konsumtionsm\u00f6nster f\u00f6r olika grupper, att unders\u00f6ka vilka faktorer som p\u00e5verkar dessa m\u00f6nster samt p\u00e5 vilket s\u00e4tt de har f\u00f6r\u00e4ndrats under 1990-talet.",
  "annotation": "0"
 },
 "157": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "26 procent av utl\u00e5ningen sker i utl\u00e4ndsk valuta.  Uppl\u00e5ningen sker framf\u00f6r allt fr\u00e5n stora kapitalf\u00f6rvaltare s\u00e5som f\u00f6rs\u00e4kringsbolag, banker och AP-fonderna.",
  "target sentence": "F\u00f6r att minska r\u00e4nteriskerna som uppkommer n\u00e4r bol\u00e5neinstituten finansierar sig till fast r\u00e4nta men l\u00e5nar ut till r\u00f6rlig anv\u00e4nder de sig av derivat eller s.k. swapkontrakt.",
  "right context": "Genom ett swapkontrakt  omvandlar kreditinstitutet en r\u00f6rlig r\u00e4nta fr\u00e5n l\u00e5ntagaren till en fast r\u00e4nta som den betalar till den som har l\u00e5nat ut genom att k\u00f6pa en obligation.  Kontraktet inneb\u00e4r att institutet ing\u00e5r ett avtal med en tredje part om att byta den r\u00f6rliga r\u00e4ntan mot en fast r\u00e4nta under obligationens l\u00f6ptid.",
  "annotation": "1"
 },
 "158": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "B\u00e4ttre kontrollm\u00f6jligheter kommer att leda till att oegentligheter uppt\u00e4cks i h\u00f6gre grad.  En s\u00e5dan skulle kunna vara att tills\u00e4tta en utredning om \u00f6kat informationsutbyte mellan myndigheter.",
  "target sentence": "Det \u00e4r sj\u00e4lvfallet ocks\u00e5 av stor vikt att ber\u00f6rda myndigheter och arbetsl\u00f6shetskassor polisanm\u00e4ler de fall av misst\u00e4nkta brott som uppt\u00e4cks.",
  "right context": "Detta \u00e4r en f\u00f6ruts\u00e4ttning f\u00f6r att straffbest\u00e4mmelserna skall f\u00e5 avsedd effekt p\u00e5 efterlevnaden av reglerna om bidrag och ers\u00e4ttningar.  Ett b\u00e4ttre resultat i detta avseende kan f\u00f6rv\u00e4ntas om anm\u00e4lningsskyldigheten blir obligatorisk vid misstanke om brott.",
  "annotation": "0"
 },
 "159": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Ett antal faktorer talade f\u00f6r en \u00f6kad anm\u00e4lningsben\u00e4genhet snarare \u00e4n en \u00f6kning av den faktiska barnmisshandeln.  Brottsf\u00f6rebyggande r\u00e5det (Br\u00e5) har unders\u00f6kt orsaker till den kraftiga \u00f6kningen av polisanm\u00e4lningar under 1990-talet, n\u00e4r det g\u00e4ller sm\u00e5 barn.",
  "target sentence": "Den tolkningen grundade sig bl.a. p\u00e5 att - antalet grova fall inte hade \u00f6kat, - anm\u00e4lningar fr\u00e5n l\u00e4kare hade minskat, - en ny typ av skador f\u00f6rekom, n\u00e4mligen bitm\u00e4rken (vanligaste allvarliga skadorna 1997 men saknades helt 1990) och - nya grupper var misst\u00e4nkta f\u00f6r misshandeln (relativt h\u00f6g utbildningsniv\u00e5 och h\u00f6ga inkomster).",
  "right context": "De utrikes f\u00f6dda, i den m\u00e5n uppgifter fanns, uppgick i unders\u00f6kningen 1997 till 39 procent av de misst\u00e4nkta g\u00e4rningsm\u00e4nnen (deras andel i befolkningen var 11 procent).  Det var dock betydligt mer s\u00e4llan som barnen f\u00e5tt allvarligare skador j\u00e4mf\u00f6rt med fallen d\u00e4r den misst\u00e4nkte g\u00e4rningsmannen var svensk.",
  "annotation": "1"
 },
 "160": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Uppdraget utvidgas p\u00e5 s\u00e5 s\u00e4tt att \u00e4ven tillsynen \u00f6ver att \u00f6rtprodukter f\u00f6r r\u00f6kning \u00e4r f\u00f6rsedda med h\u00e4lsovarningar faller in under kommunens tillsyn.  Genom best\u00e4mmelsen i f\u00f6rsta stycket 2 b  \u00e4ndras tillsynsobjektet i den delen till h\u00e4lsovarningar.",
  "target sentence": "Genom \u00e4ndringen i 11 \u00a7 omfattas \u00f6rtprodukter f\u00f6r r\u00f6kning \u00e4ven av best\u00e4mmelsen som inneb\u00e4r att en s\u00e5dan produkt inte f\u00e5r tillhandah\u00e5llas konsument inom landet om produkten saknar h\u00e4lsovarning eller om denna \u00e4r uppenbart oriktig.",
  "right context": "Samtidigt minskar omfattningen av kommunens tillsyn p\u00e5 s\u00e5 s\u00e4tt att best\u00e4mmelserna om inneh\u00e5llsdeklarationer upph\u00e4vs.  Genom \u00e4ndringen av f\u00f6rsta stycket 3  utvidgas kommunens och Polismyndighetens tillsynsansvar genom att tillsynen \u00f6ver handel \u00e4ven ska omfatta s\u00e5dana nya tobaksvaror som ska anm\u00e4las till Folkh\u00e4lsomyndigheten enligt 12 f \u00a7.",
  "annotation": "1"
 },
 "161": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "P\u00e5 lokal niv\u00e5 kan kommuner arbeta med samh\u00e4llsplanering som ett verktyg f\u00f6r att fr\u00e4mja trafik med l\u00e5ga utsl\u00e4pp (cykel, g\u00e5ng, kollektivtrafik, eldrivna fordon) och begr\u00e4nsa trafik med h\u00f6ga utsl\u00e4pp.  De centrala luftrelaterade milj\u00f6m\u00e5len \u00e4r Frisk luft, Bara naturliga f\u00f6rsurning  och Ingen \u00f6verg\u00f6dning, men det finns \u00e4ven kopplingar till milj\u00f6m\u00e5len Begr\u00e4nsad klimatp\u00e5verkan, God bebyggd milj\u00f6  och G iftfri milj\u00f6.",
  "target sentence": "Exempel p\u00e5 andra kommunala styrmedel f\u00f6r att begr\u00e4nsa halter av luftf\u00f6roreningar \u00e4r lokala trafikf\u00f6reskrifter (dubbd\u00e4cksf\u00f6rbud, milj\u00f6zon, hastighetsbegr\u00e4nsningar) och parkeringspolicy (parkeringstal, parkeringsavgifter, infartsparkering).",
  "right context": "\"\"  H\u00e4r nedan beskrivs ett antal befintliga styrmedel inriktade mot att begr\u00e4nsa luftf\u00f6roreningar.",
  "annotation": "1"
 },
 "162": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "P\u00e5 sikt b\u00f6r verktyg tas fram f\u00f6r att kunna ber\u00e4kna sannolikhet f\u00f6r skada.  I dagsl\u00e4get har vi mycket bristf\u00e4lliga kunskaper om skadeangreppen fr\u00e5n insekter, svamp och vilt och forskning \u00e4r mycket angel\u00e4get inom dessa omr\u00e5den.",
  "target sentence": "Generellt kan s\u00e4gas att vi idag med begr\u00e4nsad precision kan f\u00f6ruts\u00e4ga eller i alla fall spekulera kring hur en klimatf\u00f6r\u00e4ndring skulle kunna p\u00e5verka enskilda komponenter i det komplexa systemet skog-skogsbruk.",
  "right context": "Vi har d\u00e4remot en mycket begr\u00e4nsad kunskap om vilka effekter det kan t\u00e4nkas bli p\u00e5 systemet som s\u00e5dant och p\u00e5 balansen mellan de olika komponenterna.  Effekterna kommer i alla skalor, det \u00e4r naturligtvis inte bara de svenska skogarna som kommer att p\u00e5verkas utan ocks\u00e5 skogarna p\u00e5 andra h\u00e5ll i v\u00e4rlden.",
  "annotation": "1"
 },
 "163": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Det ing\u00e5r heller inte i myndighetens uppdrag att rangordna projekt enbart utifr\u00e5n projektens bed\u00f6mda p\u00e5verkan p\u00e5 t.ex. ett milj\u00f6m\u00e5l.  Trots att dessa m\u00e5l i vissa fall \u00e4r \u00f6msesidigt of\u00f6renliga, eller i alla fall sv\u00e5ra att uppn\u00e5 i samma projektplanering, g\u00f6rs ingen prioritering av m\u00e5len.",
  "target sentence": "Om de investeringar inom infrastruktur p\u00e5 trafikomr\u00e5det som ger maximal minskning av milj\u00f6m\u00e5let begr\u00e4nsad klimatp\u00e5verkan ska prioriteras kr\u00e4vs d\u00e4rf\u00f6r sannolikt en tydligare styrning av myndigheten mot just det m\u00e5let.",
  "right context": "F\u00f6ruts\u00e4gbarheten av styrmedel och reglering \u00e4r viktig, men samtidigt b\u00f6r styrmedel uppdateras n\u00e4r det \u00e4r n\u00f6dv\u00e4ndigt f\u00f6r att s\u00e4kerst\u00e4lla att de \u00e4r anpassade till dagens situation.  Ett exempel \u00e4r det svensknorska elcertifikatsystemet som har funnits sedan 2003.",
  "annotation": "1"
 },
 "164": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Insatserna ska vara av god kvalit\u00e9 och barnets b\u00e4sta ska s\u00e4rskilt beaktas.  Det inneb\u00e4r att socialtj\u00e4nsten har ett ansvar f\u00f6r att se till att m\u00e4nniskor som inte har egna resurser att l\u00f6sa sitt boende f\u00e5r hj\u00e4lp med detta.",
  "target sentence": "Socialtj\u00e4nstens ansvar f\u00f6r bostadsfr\u00e5gor har f\u00e5tt allt h\u00f6gre aktualitet det senaste kvartseklet d\u00e5 den ordinarie bostadsmarknaden inte blivit tillg\u00e4nglig f\u00f6r en v\u00e4xande andel av befolkningen.",
  "right context": "Heml\u00f6sheten har d\u00e4rigenom \u00f6kat sedan 1993 och sammans\u00e4ttningen av gruppen heml\u00f6sa har f\u00f6r\u00e4ndrats.  I dag handlar det om en ansenlig del s\u00e5 kallat strukturellt heml\u00f6sa.",
  "annotation": "1"
 },
 "165": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Konsumtionsutvecklingen inom EU kan ses i ett tidsperspektiv d\u00e4r framf\u00f6rallt de s\u00e5 kallade vinl\u00e4nderna minskar sin konsumtion, medan Sverige \u00f6kar konsumtionen.  Man kan konstatera att Sverige ligger bland den \u00f6vre halvan av deltagarl\u00e4nderna vad g\u00e4ller berusningsdrickande, men att man vid dessa tv\u00e5 m\u00e4ttillf\u00e4llen inte kan se n\u00e5gon st\u00f6rre \u00f6kning av alkoholkonsumtionen.",
  "target sentence": "Den stora \u00f6kningen av alkoholkonsumtionen sedan 1996 \u00e4r relativt sv\u00e5rf\u00f6rklarad ur sociologisk synvinkel, d\u00e5 dryckesm\u00f6nster och konsumtionstrender i olika \u00e5ldersgrupper av befolkningen f\u00f6r\u00e4ndras olika \u00f6ver tid och beroende p\u00e5 k\u00f6n.",
  "right context": "De grupper som uppvisar den st\u00f6rsta \u00f6kningen sedan 1996, b\u00e5de i absoluta och speciellt i relativa tal, \u00e4r 30\u201349-\u00e5riga m\u00e4n och 50\u201375-\u00e5riga kvinnor (Leifman och Gustafsson 2003).  I Sverige finns omfattande alkoholforskning av god kvalitet och det \u00e4r ett av de b\u00e4sta medel som st\u00e5r till buds f\u00f6r att snabbt kunna se signaler om hur konsumtionen f\u00f6r\u00e4ndras \u00f6ver tid och med trender samt vilka som konsumerar och vad som dricks.",
  "annotation": "1"
 },
 "166": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "Under sommaren och h\u00f6sten 2007 m\u00e4rktes de f\u00f6rsta tecknen p\u00e5 en oro f\u00f6r att de finansiella marknaderna skulle kunna komma att g\u00e5 mot s\u00e4mre tider.  \"\"",
  "target sentence": "God tillg\u00e5ng p\u00e5 kapital, l\u00e5ga r\u00e4ntor och kreditexpansion under l\u00e5ng tid br\u00f6ts med en nedg\u00e5ng p\u00e5 bostadsmarknaden och bol\u00e5nemarknaden i USA.",
  "right context": "Kreditf\u00f6rlusterna p\u00e5 olika nya finansiella instrument steg hastigt och en os\u00e4kerhet om vilka institut som slutligen skulle f\u00e5 b\u00e4ra kreditf\u00f6rlusterna spred sig.  Detta skapade snabbt en f\u00f6rtroendekris f\u00f6r det globala finansiella systemet.",
  "annotation": "0"
 },
 "167": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Samtidigt utm\u00e4rker sig pension\u00e4rsgruppen \u00f6verlag av en st\u00f6rre oro b\u00e5de n\u00e4r det g\u00e4ller det svenska samh\u00e4llet och i fr\u00e5ga om m\u00f6jliga hot fr\u00e5n omv\u00e4rlden.  Skillnaden \u00e4r likartad \u00f6ver tid, men b\u00e5de bland yngre och \u00e4ldre har den upplevda betydelsen av sp\u00e4nning i livet \u00f6kat sedan mitten av 1980-talet.",
  "target sentence": "I 2002 \u00e5rs nationella SOM-unders\u00f6kning fick svarspersonerna ta st\u00e4llning till tio olika omv\u00e4rldshot inf\u00f6r framtiden, bland annat terrorism, milj\u00f6f\u00f6rst\u00f6ring, arbetsl\u00f6shet, nynazism, organiserad brottslighet och klimatf\u00f6r\u00e4ndringar (von Borgstede och Lundqvist, 2003).",
  "right context": "F\u00f6r samtliga hotbilder g\u00e4llde att de \u00e4ldre k\u00e4nde st\u00f6rre oro \u00e4n de yngre.  De st\u00f6rsta skillnaderna fanns f\u00f6r terrorism, d\u00e4r de \u00e4ldsta p\u00e5 en skala mellan 1 och 4 hade medelv\u00e4rdet 3,4 och de yngsta medelv\u00e4rdet 2,6.",
  "annotation": "0"
 },
 "168": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "N\u00e4r h\u00e4nsyn tas till familj och partners inkomster \u00e4ndras inkomstf\u00f6rh\u00e5llandena mellan k\u00f6nen.  Studerande p\u00e5 grundl\u00e4ggande niv\u00e5 kan d\u00e4rmed sannolikt inte lika ofta som studerande p\u00e5 gymnasial niv\u00e5 f\u00e5 ekonomiskt st\u00f6d av sin partner under studietiden.",
  "target sentence": "Kvinnorna som studerar p\u00e5 grundl\u00e4ggande niv\u00e5 kommer upp i h\u00f6gre genomsnittliga inkomster \u00e4n m\u00e4nnen och m\u00e4nnen p\u00e5 den gymnasiala niv\u00e5n n\u00e5r genomsnittligt upp i paritet med kvinnorna p\u00e5 samma utbildningsniv\u00e5.",
  "right context": "P\u00e5 den grundl\u00e4ggande niv\u00e5n inneb\u00e4r detta att studerande kvinnors partners sannolikt har h\u00f6gre inkomster \u00e4n m\u00e4nnens partners, alternativt att m\u00e4nnen i st\u00f6rre utstr\u00e4ckning lever i ensamhush\u00e5ll.  Den genomsnittliga disponibla inkomsten per konsumtionsenhet i hela landet \u00e4r i de allra flesta fall h\u00f6gre \u00e4n de studerandes inkomster.",
  "annotation": "0"
 },
 "169": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Tobaksr\u00f6kning \u00e4r negativt f\u00f6r h\u00e4lsan, b\u00e5de aktivt och passivt.  \u00c4ven \u00e4ldre personer b\u00f6r d\u00e4rf\u00f6r erbjudas r\u00f6kavv\u00e4njning.",
  "target sentence": "En stor del av de f\u00f6rebyggande insatserna mot r\u00f6kning \u00e4r riktade till unga personer vilket \u00e4r betydelsefullt och har stor betydelse f\u00f6r h\u00e4lsan l\u00e5ngsiktigt.",
  "right context": "Men det \u00e4r aldrig f\u00f6r sent att sluta r\u00f6ka och uppn\u00e5 positiva h\u00e4lsoeffekter.  Folkh\u00e4lsomyndigheten har \u00e5rligen genomf\u00f6rt en nationell folkh\u00e4lsoenk\u00e4t.",
  "annotation": "1"
 },
 "170": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "Teknisk utveckling av fordon och br\u00e4nslen samt v\u00e4ginformatik r\u00e4cker dock inte ensamma f\u00f6r att \u00e5stadkomma en minskning av transporternas milj\u00f6p\u00e5verkan.  Ut\u00f6ver infrastrukturf\u00f6rb\u00e4ttringar kan ett f\u00f6rb\u00e4ttrat trafikfl\u00f6de \u00e5stadkommas med hj\u00e4lp av trafikledning.",
  "target sentence": "Dessutom finns risk f\u00f6r att de minskningar av luftf\u00f6roreningarna man \u00e5stadkommer genom teknisk utveckling och v\u00e4ginformatik motverkas av en alltf\u00f6r stor \u00f6kning av trafikarbetet.",
  "right context": "Ett m\u00e5l i Stockholmsregionens Milj\u00f6v\u00e5rdsprogram 2000 \u2013 se kapitel 2  \u2013 \u00e4r att minska biltrafikens st\u00f6rningar och fr\u00e4mja en utveckling som erbjuder goda alternativ till bilen.  Kollektivtrafikens stora andel av resandet i Stockholmsregionen b\u00f6r d\u00e4rf\u00f6r inte bara bibeh\u00e5llas, utan ocks\u00e5 \u00f6kas.",
  "annotation": "1"
 },
 "171": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Det skulle kunna \u00e5stadkommas genom att r\u00e5dgivning utvecklas kring de insatsomr\u00e5den som n\u00e4mns i Samverkansprocess skogsproduktion  och som bed\u00f6ms leda till \u00f6kad kols\u00e4nka utan att n\u00e4mnv\u00e4rt p\u00e5verka r\u00e5varuproduktionen och m\u00f6jligheterna att ers\u00e4tta fossila br\u00e4nslen och fossilintensiva material.  D\u00e4remot b\u00f6r m\u00f6jligheter skapas f\u00f6r de skogs\u00e4gare som \u00e4r intresserade av att bedriva ett mer klimatinriktat skogsbruk.",
  "target sentence": "D\u00e4r b\u00f6r underlag utvecklas f\u00f6r r\u00e5dgivning om vilka \u00e5tg\u00e4rder, t.ex. tillv\u00e4xth\u00f6jande \u00e5tg\u00e4rder och \u00f6kad naturh\u00e4nsyn p\u00e5 produktiv skogsmark, som kan leda till \u00f6kad kolinlagring inklusive minskade utsl\u00e4pp genom \u00e5terv\u00e4tning f\u00f6r att mark\u00e4gare ska kunna ta med klimataspekten i sina beslut om hur skogen ska sk\u00f6tas.",
  "right context": "R\u00e5dgivningen b\u00f6r \u00e4ven innefatta hur mark\u00e4garna b\u00f6r agera f\u00f6r att minska klimatrelaterade skogsskador och i \u00f6vrigt vidta klimatanpassande \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att s\u00e4kra produktionen f\u00f6r bibeh\u00e5llen kols\u00e4nka.  Akt\u00f6rsanalys",
  "annotation": "1"
 },
 "172": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "P\u00e5 grund av tidsrestriktioner och m\u00e4tsv\u00e5righeter f\u00f6renklas ofta analyser till att endast studera bruttokostnader, vilket kan bli mycket missvisande.  S\u00e5 l\u00e5ngt det \u00e4r m\u00f6jligt b\u00f6r en kostnadseffektivitetsanalys beakta nettokostnader (kostnader-int\u00e4kter) och p\u00e5 s\u00e5 vis korrespondera mot vedertagen praxis f\u00f6r samh\u00e4llsekonomisk kostnadsnyttokalkyl (CBA).",
  "target sentence": "Exempelvis, om en j\u00e4rnv\u00e4gsinvestering endast beaktas som en klimatpolitisk investering och endast minskningen av v\u00e4xthusgaser ses som en nytta kommer alla j\u00e4rnv\u00e4gsinvesteringar att ha l\u00e5g kostnadseffektivitet j\u00e4mf\u00f6rt med andra klimatpolitiska \u00e5tg\u00e4rder.",
  "right context": "Vanligtvis utg\u00f6r tidsbesparingar den st\u00f6rsta posten p\u00e5 int\u00e4ktssidan.  Samh\u00e4llsekonomiskt m\u00e5ste denna int\u00e4kt beaktas \u00e4ven i en klimatpolitisk kontext.",
  "annotation": "1"
 },
 "173": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Regeringen gav i oktober 2013 L\u00e4nsstyrelsen i Stockholms l\u00e4n, L\u00e4nsstyrelsen i Uppsala l\u00e4n, L\u00e4nsstyrelsen i \u00d6sterg\u00f6tlands l\u00e4n, L\u00e4nsstyrelsen i Sk\u00e5ne l\u00e4n och L\u00e4nsstyrelsen i V\u00e4stra G\u00f6talands l\u00e4n i uppdrag att var f\u00f6r sig g\u00f6ra en inventering av f\u00f6rekomsten av s\u00e5dan detaljplanelagd mark avsedd f\u00f6r bostads\u00e4ndam\u00e5l som inte tagits i anspr\u00e5k f\u00f6r det planerade \u00e4ndam\u00e5let.  \"\"",
  "target sentence": "Som bakgrund till uppdraget uppgavs att bostadsbyggandet i landet inte uppgick till den numer\u00e4r som befolkningsutvecklingen och efterfr\u00e5gan p\u00e5 bost\u00e4der motiverade.",
  "right context": "Detta framh\u00f6lls g\u00e4lla framf\u00f6r allt i landets tillv\u00e4xtregioner men ocks\u00e5 p\u00e5 andra h\u00e5ll i landet.  Vidare hade det, i den allm\u00e4nna diskussionen och med representanter fr\u00e5n l\u00e4nsstyrelser och kommuner, i vissa sammanhang framf\u00f6rts att det i olika delar av landet finns detaljplaner f\u00f6r bostads\u00e4ndam\u00e5l som inte har tagits i anspr\u00e5k.",
  "annotation": "1"
 },
 "174": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Konsekvenserna f\u00f6r Sveriges v\u00e4lf\u00e4rdssystem av recessionen i b\u00f6rjan p\u00e5 1990-talet kunde sannolikt ha mildrats v\u00e4sentligt om den ekonomiska politiken under decenniet innan varit mindre inriktad p\u00e5 att bek\u00e4mpa inflation och bytesbalansunderskott genom v\u00e4xelkurspolitik.  D\u00e4rf\u00f6r borde en riktigt utformad politik ocks\u00e5 kunna mildra negativa konsekvenser av \u00e5lderssammans\u00e4ttningen.",
  "target sentence": "Den underliggande \u00e5ldersstrukturen med en liten medel\u00e5lders befolkning och kraftigt v\u00e4xande pension\u00e4rs- och barngrupper pekade snarare p\u00e5 ett behov av kredit\u00e5tstramningar f\u00f6r att d\u00e4mpa den privata konsumtionen.",
  "right context": "N\u00e4r 1980-talets \u00f6verhettning gick \u00f6ver i kris var ocks\u00e5 \u00e5lderstrenden p\u00e5 v\u00e4g att v\u00e4nda, med v\u00e4xande medel\u00e5lders grupper och avtagande pension\u00e4rstillv\u00e4xt.  Ett s\u00e5dant perspektiv kunde ha givit anledning att \u00f6verv\u00e4ga en \u00f6verbryggningspolitik som kunde ha gjort budgetsaneringen mindre pl\u00e5gsam.",
  "annotation": "0"
 },
 "175": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "Om man ser till de kreditgivare som i dag st\u00e5r f\u00f6r den st\u00f6rsta delen av de bostadskrediter som ges till konsumenter \u00e4r en vanlig finansieringsform utgivandet av s.k. s\u00e4kerst\u00e4llda obligationer (bostadsobligationer).  R\u00e4ntorna f\u00f6r bostadskrediter \u00e4r normalt kopplade till kreditgivarnas egna finanseringskostnader.",
  "target sentence": "R\u00e4ntorna f\u00f6r bol\u00e5nen best\u00e4ms d\u00e4rmed i olika grad med h\u00e4nsyn till f\u00f6rs\u00e4ljningen av obligationerna, och bol\u00e5nedirektivets best\u00e4mmelse i artikel 14.6 femte stycket kan d\u00e4rmed bli till\u00e4mplig p\u00e5 en svensk kreditgivare.",
  "right context": "De flesta banker till\u00e4mpar i dag en praxis som inneb\u00e4r att de i kreditavtalen f\u00f6r bostadskrediter f\u00f6rbeh\u00e5ller sig r\u00e4tten att \u00e4ndra den erbjudna r\u00e4ntan s\u00e5 att r\u00e4ntan best\u00e4ms den dag l\u00e5net ska betalas ut, oavsett vilken bindningstid r\u00e4ntan har.  Utbetalningsdagen ligger oftast l\u00e4ngre fram i tiden \u00e4n de sju dagar som bet\u00e4nketiden ska l\u00f6pa, eftersom utbetalningen normalt sker n\u00e4r bostaden tilltr\u00e4ds.",
  "annotation": "0"
 },
 "176": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "\"\"  Arbetsf\u00f6rmedlingen kommer fram till i den arbetsmarknadspolitiska bed\u00f6mningen.",
  "target sentence": "En l\u00e4gre arbetsl\u00f6shet kan visserligen h\u00e4nga ihop med minskad brottslighet, men samtidigt har de arbetsmarknadspolitiska programmen inte haft n\u00e5gon d\u00e4mpande effekt p\u00e5 brottsligheten.",
  "right context": "Att kommunerna agerar som leverant\u00f6rer till Arbetsf\u00f6rmedlingen bed\u00f6ms d\u00e4rf\u00f6r inte ha n\u00e5gra givna konsekvenser f\u00f6r brottsligheten, \u00e4ven om det skulle inneb\u00e4ra en \u00f6kad tillg\u00e4nglighet till statliga arbetsmarknadspolitiska insatser.  \"\"",
  "annotation": "1"
 },
 "177": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "NCK beskriver hur hbt-personer, s\u00e4rskilt transpersoner, kvinnor med missbruksproblem, kvinnor som lever med nedsatt funktionsf\u00f6rm\u00e5ga, kvinnor med utl\u00e4ndsk bakgrund, kvinnor i trafficking eller prostitution samt unga och \u00e4ldre kvinnor tillh\u00f6r grupper med s\u00e4rskild utsatthet.  Det har p\u00e5 senare tid riktats st\u00f6rre ljus mot de grupper av kvinnor som har en h\u00f6gre risk och s\u00e4rskild utsatthet f\u00f6r v\u00e5ld.",
  "target sentence": "Forskning om utlandsf\u00f6dda kvinnors utsatthet f\u00f6r v\u00e5ld i n\u00e4ra relationer lyfter fram att kvinnor uts\u00e4tts f\u00f6r v\u00e5ld i n\u00e4ra relationer i alla l\u00e4nder oberoende av utbildningsniv\u00e5 och ekonomiska tillg\u00e5ngar men att faktorer som l\u00e5g inkomst och social isolering \u00f6kar risken.",
  "right context": "Bakgrunden i ett land med bristande j\u00e4mst\u00e4lldhet hade betydelse och f\u00f6r\u00e4ndringar i maktbalansen i en relation till f\u00f6ljd av migration kunde leda till \u00f6kat v\u00e5ld.  Spr\u00e5ksv\u00e5righeter och kunskap om svenska lagar och r\u00e4ttigheter var ocks\u00e5 betydelsefulla faktorer.",
  "annotation": "1"
 },
 "178": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Lagstiftning f\u00f6r att g\u00f6ra gemensamhetslokaler r\u00f6kfria p\u00e5verkar b\u00e5de vanor och skyddar mot passiv r\u00f6kning.  Lagstiftning och annan reglering",
  "target sentence": "Varningstexter p\u00e5 tobaksf\u00f6rpackningar bidrog i b\u00f6rjan till att \u00f6ka r\u00f6karnas kunskaper om tobakens h\u00e4lsorisker.",
  "right context": "Den kommersiella tobaksreklamen p\u00e5verkar den allm\u00e4nna bilden av tobaksbruket, f\u00f6ljaktligen \u00e4r det viktigt att s\u00e5 l\u00e5ngt som m\u00f6jligt eliminera reklamen.  Ett s\u00e4tt att minska tobaksvarornas tillg\u00e4nglighet f\u00f6r barn och ungdom \u00e4r f\u00f6rbudet mot f\u00f6rs\u00e4ljning till minder\u00e5riga.",
  "annotation": "1"
 },
 "179": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "Undern\u00e4ring och smutsigt vatten forts\u00e4tter att vara en grundorsak till bristande h\u00e4lsa.  Detta har bland annat sin orsak i att h\u00e4lsa traditionellt betraktas som en oundviklig t\u00e4rande kostnad och inte som en viktig investering f\u00f6r utveckling.",
  "target sentence": "H\u00e4lsorisker p\u00e5 grund av luftf\u00f6roreningar, bristf\u00e4llig sanitet och trafik accentueras i t\u00e4tbebyggda omr\u00e5den i de v\u00e4xande st\u00e4derna.",
  "right context": "\u00d6kad alkohol- och tobakskonsumtion \u00e4r ocks\u00e5 ett v\u00e4xande problem f\u00f6r folkh\u00e4lsan i flera l\u00e4nder.  Alla dessa faktorer m\u00e5ste finnas tydliggjorda i en nationell policy liksom inom olika politikomr\u00e5dens ansvar.",
  "annotation": "1"
 },
 "180": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "F\u00f6r\u00e4ndringarna sker dessutom ofta \u00f6ver ett l\u00e4ngre tidsspann \u00e4n det som L\u00e5ngtidsutredningen behandlar.  Detta beror f\u00f6r det f\u00f6rsta p\u00e5 att sambanden mellan milj\u00f6p\u00e5verkan och ekosystemens tillst\u00e5nd i de allra flesta fall \u00e4r sv\u00e5ra att m\u00e4ta, och f\u00f6r det andra att m\u00e5nga tillst\u00e5ndsf\u00f6r\u00e4ndringar i ekosystemen \u00e4r sv\u00e5ra att v\u00e4rdera i ekonomiska termer.",
  "target sentence": "Det kan \u00e4nd\u00e5 konstateras att v\u00e4xthuseffekten troligtvis kommer att gynna det svenska skogsbruket och jordbruket nationellt p\u00e5 grund av att de n\u00e5got karga v\u00e4xtbetingelserna f\u00f6rb\u00e4ttras.",
  "right context": "Den individuella risken f\u00f6r b\u00f6nder och skogs\u00e4gare kommer dock att \u00f6ka p.g.a. de st\u00f6rre v\u00e4dervariationerna och \u00f6kade v\u00e4xtangrepp av olika slag.  Ekosystemen kan ocks\u00e5 komma att st\u00f6ras av den snabba f\u00f6r\u00e4ndringstakten i klimatet.",
  "annotation": "1"
 },
 "181": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Det finns inga detaljerade krav p\u00e5 vad som anses milj\u00f6- och klimatm\u00e4ssigt h\u00e5llbart utan detta l\u00e4mnas \u00e5t marknaden.  Indien har haft som utg\u00e5ngspunkt att l\u00e4gga sina krav n\u00e4ra de internationella standarderna, specifikt GBP.",
  "target sentence": "Indien har d\u00e4rmed g\u00e5tt en n\u00e5got annan v\u00e4g \u00e4n Kina som tagit fram ett mer detaljerat regelverk med tillh\u00f6rande taxonomi \u00f6ver godk\u00e4nda milj\u00f6- och klimatm\u00e4ssigt h\u00e5llbara investeringar.",
  "right context": "Eftersom Indien har en tillsynsmyndighet \u00e4r inte heller marknadskraven fragmenterade p\u00e5 det s\u00e4tt som de \u00e4r i Kina.  Argumentet f\u00f6r att kodifiera redan befintlig marknadsstandard \u00e4r att minska os\u00e4kerheten f\u00f6r marknadsakt\u00f6rer, skapa legitimitet \u00e5r marknaden samt ge tillsynsmyndigheten en m\u00f6jlighet att ingripa ifall de skulle uppt\u00e4cka oegentligheter.",
  "annotation": "0"
 },
 "182": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Boendeutgiften som andel av hush\u00e5llets disponibla inkomst uppgick igenomsnitt f\u00f6r alla hush\u00e5ll oavsett uppl\u00e5telseform till ca 20 procent 2017 (se SCB 2018c).  Vidare svarar boendet i allm\u00e4nhet f\u00f6r en stor del av hush\u00e5llens samlade utgifter.",
  "target sentence": "Samtidigt kan konstateras att det i regioner med v\u00e4xande befolkning \u00f6verlag r\u00e5der brist p\u00e5 bost\u00e4der, vilket ger upphov till l\u00e5nga k\u00f6er f\u00f6r hyresbost\u00e4der och h\u00f6ga och stigande priser p\u00e5 \u00e4gda bost\u00e4der.",
  "right context": "Detta kan f\u00f6rv\u00e4ntas h\u00e4mma inflyttningen fr\u00e5n andra regioner och begr\u00e4nsa arbetskraftens r\u00f6rlighet.  I detta avsnitt diskuteras hur de regionala skillnaderna i prisutvecklingen p\u00e5 \u00e4gda bost\u00e4der p\u00e5verkar hush\u00e5llens levnadsstandard och m\u00f6jligheter att flytta till mer expansiva regioner.",
  "annotation": "1"
 },
 "183": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Statens skatteint\u00e4kter fr\u00e5n alkoholf\u00f6rs\u00e4ljningen minskar.  Efter EU-intr\u00e4det har den legala marknaden (b\u00e5de statlig och privat) utsatts f\u00f6r p\u00e5frestningar fr\u00e5n en v\u00e4xande illegal marknad, fr\u00e4mst genom \u00f6kad smuggling (Generaltullsstyrelsens promemoria om alkoholsmuggling 1998-09-08).",
  "target sentence": "Prisinstrumentet som medel att minska konsumtionen har f\u00f6rsvagats b\u00e5de av den \u00f6kade illegala marknaden och av befolkningens \u00f6kade r\u00f6rlighet \u00f6ver gr\u00e4nserna.",
  "right context": "Antalet restauranger \u00f6kar.  Andelen alkohol som konsumeras p\u00e5 restaurang \u00e4r l\u00e5ngsamt \u00f6kande (fr\u00e5n ca 6 procent vid 80-talets b\u00f6rjan till ca 20 procent 1998).",
  "annotation": "1"
 },
 "184": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "Med stora hush\u00e5llsskulder \u00f6kar hush\u00e5llens omedelbara exponering mot makroekonomiska fluktuationer.  Hush\u00e5llens skulds\u00e4ttning, risker f\u00f6r enskilda hush\u00e5ll?",
  "target sentence": "Exempelvis har de flesta bol\u00e5n r\u00f6rliga r\u00e4ntor, vilket g\u00f6r att r\u00e4ntef\u00f6r\u00e4ndringar snabbt p\u00e5verkar m\u00e5nga hush\u00e5ll.",
  "right context": "Med stora privata skulder f\u00f6ljer ocks\u00e5 fr\u00e5gor kring hush\u00e5llens s\u00e5rbarhet.  De kalkylr\u00e4ntor som bankerna kr\u00e4ver vid bol\u00e5n anges variera mellan 5,7 och 8 procent.",
  "annotation": "1"
 },
 "185": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Att bed\u00f6ma hur stor del av f\u00f6rverkligandet som \u00e5stadkommits och st\u00e4lla det mot ianspr\u00e5ktagna medel \u00e4r inte alldeles l\u00e4tt.  Att f\u00f6lja upp f\u00f6rverkligandet av en framtida prestation \u2013 insatsorganisationen \u2013 \u00e4r sv\u00e5rare \u00e4n att f\u00f6lja upp en l\u00f6pande produktion.",
  "target sentence": "Men j\u00e4mf\u00f6rt med att f\u00f6lja upp effekter i samh\u00e4llet \u2013 minskad arbetsl\u00f6shet, brottslighet etc. \u2013 \u00e4r det dock l\u00e4ttare, eftersom det inte kr\u00e4ver utv\u00e4rderingar d\u00e4r verksamhetens effekter ska s\u00e4rskiljas fr\u00e5n omv\u00e4rldsf\u00f6r\u00e4ndringars inverkan p\u00e5 resultatet.",
  "right context": "Att f\u00f6rverkliga insatsorganisation \u00e4r regeringens, F\u00f6rsvarsmaktens och de \u00f6vriga f\u00f6rsvarsmyndigheternas ansvar och \u00e4r inte utsatt f\u00f6r omv\u00e4rldsp\u00e5verkan i n\u00e5gon st\u00f6rre grad.  Huruvida beslutad insatsorganisation realiserats eller ej \u00e4r f\u00f6rh\u00e5llandevis l\u00e4tt att kontrollera.",
  "annotation": "1"
 },
 "186": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "M\u00f6nstret \u00e4r detsamma \u00e4ven om urvalet begr\u00e4nsas till studerande som tagit l\u00e5n i samband med studier p\u00e5 grundl\u00e4ggande niv\u00e5.  Exempelvis har 59 procent av dem som har studerat p\u00e5 eftergymnasial niv\u00e5 en inkomst som \u00f6verstiger 200 000 kronor, j\u00e4mf\u00f6rt med 11 procent av dem som har studerat p\u00e5 grundl\u00e4ggande niv\u00e5.",
  "target sentence": "Inkomsterna skiljer sig mellan studerande som har l\u00e4st p\u00e5 grundl\u00e4ggande niv\u00e5 som sin h\u00f6gsta utbildningsniv\u00e5 och de som har fortsatt sina studier p\u00e5 gymnasial eller eftergymnasial niv\u00e5.",
  "right context": "K\u00e4lla:  CSN: s bearbetning av statistik f\u00f6r utredningens r\u00e4kning.",
  "annotation": "0"
 },
 "187": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "(Singer och Manton, 1998).  Det kan handla om skillnader i uppv\u00e4xtvillkor eller t.o.m. under fosterstadiet beroende p\u00e5 f\u00f6r\u00e4ndringar i m\u00f6drarnas uppv\u00e4xtvillkor mer \u00e4n 100 \u00e5r tidigare!",
  "target sentence": "H\u00e4lsosamma levnadsvanor, som t.ex. minskad r\u00f6kning medf\u00f6r mindre risk f\u00f6r insjuknande och d\u00f6d i hj\u00e4rt  k\u00e4rlsjukdomar och cancer.",
  "right context": "B\u00e4ttre arbetsmilj\u00f6 kan ocks\u00e5 ha reducerat exponeringen f\u00f6r riskfaktorer.  Under perioden 1980\u20131995 \u00e4r det framf\u00f6rallt minskad d\u00f6dlighet i hj\u00e4rtk\u00e4rlsjukdom, som gett \u00f6kade levnads\u00e5r.",
  "annotation": "1"
 },
 "188": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "Ingripanden f\u00f6r att avv\u00e4rja brott  Har den lett till en brottslig g\u00e4rning f\u00e5r kustbevakningstj\u00e4nstemannens m\u00f6jlighet att ingripa bed\u00f6mas med utg\u00e5ngspunkt i vad som g\u00e4ller f\u00f6r den brottsbek\u00e4mpande verksamheten.",
  "target sentence": "F\u00f6r n\u00e4rvarande har en kustbevakningstj\u00e4nsteman enligt 3 \u00a7 LKP en uttrycklig r\u00e4tt att ingripa f\u00f6r att avv\u00e4rja brott mot trafikregler och s\u00e4kerhetsanordningar f\u00f6r sj\u00f6trafiken, \u00e5tg\u00e4rder mot vattenf\u00f6rorening fr\u00e5n fartyg och dumpning av avfall i vatten.",
  "right context": "R\u00e4tten f\u00f6r en polisman att ingripa med st\u00f6d av 13 \u00a7 polislagen f\u00f6r att avv\u00e4rja brott omfattar alla typer av brott.  En till\u00e4mpning av best\u00e4mmelsen kr\u00e4ver emellertid att det f\u00f6religger en konkret omedelbar fara f\u00f6r brott (prop.",
  "annotation": "0"
 },
 "189": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Vidare f\u00f6resl\u00e5r vi att kommunernas r\u00e4ttigheter i samband med st\u00f6d till enskilt \u00e4gda fastigheter klarg\u00f6rs i lag.  F\u00f6r att \u00f6ka kommunens ekonomiska ansvar f\u00f6r konsekvenserna av felaktig planl\u00e4ggning med h\u00e4nsyn till risker f\u00f6r \u00f6versv\u00e4mningar, ras, skred och erosion s\u00e5 f\u00f6resl\u00e5r vi en f\u00f6rl\u00e4ngning av preskriptionstiden fr\u00e5n 10 till 20 \u00e5r.",
  "target sentence": "Vi f\u00f6resl\u00e5r ocks\u00e5 att kraven p\u00e5 h\u00e4nsyn i skogsbruket till rensk\u00f6tseln utvidgas med h\u00e4nsyn till de p\u00e5frestningar renn\u00e4ringen kan st\u00e4llas inf\u00f6r i ett f\u00f6r\u00e4ndrat klimat och den stora betydelse skogsbruket har f\u00f6r renn\u00e4ringen.",
  "right context": "En revidering av Plan- och bygglagen p\u00e5g\u00e5r.  En proposition har lagts med f\u00f6rslag som undanr\u00f6jer flera av de brister vi identifierat.",
  "annotation": "0"
 },
 "190": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Reseavdraget motverkar dessutom effekten av dessa styrmedel.  Dagens niv\u00e5er av dessa styrmedel r\u00e4cker dock inte till f\u00f6r att m\u00e5len ska kunna n\u00e5s.",
  "target sentence": "F\u00f6r att klimatm\u00e5let ska kunna n\u00e5s kr\u00e4vs ocks\u00e5 goda alternativ till att k\u00f6ra bil, vilket inneb\u00e4r att investeringar i och st\u00f6d till s\u00e5v\u00e4l lokal som regional och nationell kollektivtrafik samt lokal g\u00e5ng- och cykelinfrastruktur \u00e4r ett viktigt komplement till \u00f6kade kostnader f\u00f6r bilresor (se Trivector rapport 2018:26, Transportpolitisk m\u00e5luppfyllelse).",
  "right context": "Trivector Traffic  Olika typer av styrmedel \u00e4r aktuella f\u00f6r stad och landsbygd.",
  "annotation": "1"
 },
 "191": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "SBN hade till uppgift att i n\u00e4ra samarbete med ber\u00f6rda kommuner rekonstruera krisdrabbade kommunala bostadsf\u00f6retag.  \u00c5r 2002 avvecklades bostadsdelegationen, och i dess st\u00e4lle inr\u00e4ttades Statens bostadsn\u00e4mnd (SBN).",
  "target sentence": "M\u00e5let var att ge s\u00e5dana f\u00f6retag l\u00e5ngsiktigt h\u00e5llbara ekonomiska f\u00f6ruts\u00e4ttningar f\u00f6r en kostnadseffektiv bostadsf\u00f6rvaltning, anpassad till den f\u00f6rv\u00e4ntade befolkningsutvecklingen.",
  "right context": "Huvudansvaret l\u00e5g \u2013 och har hela tiden legat \u2013 p\u00e5 kommunerna.  SBN bidrog under \u00e5ren 2002\u20132005 med knappt 500 miljoner kr. En term som anv\u00e4nts f\u00f6r de kommuner som erh\u00e5llit s\u00e5dant st\u00f6d fr\u00e5n Bostadsdelegationen och SBN \u00e4r SBN-kommuner.",
  "annotation": "0"
 },
 "192": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "I delbet\u00e4nkandet (SOU 2014:38, tabell 6.1) redovisas hur produktionen skulle beh\u00f6va \u00f6ka f\u00f6r att m\u00f6ta den ber\u00e4knade svenska konsumtionen 2030.  Som ett r\u00e4kneexempel har utredningen gett Jordbruksverket i uppdrag om att ber\u00e4kna konsekvenserna av att tillgodose den f\u00f6rv\u00e4ntade svenska konsumtionen, inklusive konsumtions\u00f6kningen mellan 2012 och 2030, med inhemsk produktion.",
  "target sentence": "Tabell 2.1 bygger p\u00e5 ber\u00e4kningsunderlag fr\u00e5n Jordbruksverket och LRF och anger vilken produktions\u00f6kning, genom \u00f6kad arealanv\u00e4ndning, som skulle kr\u00e4vas i Sverige under antagandet att konsumenterna beh\u00e5ller samma konsumtionsm\u00f6nster 2030 som 2012 och att befolkningen \u00f6kar med drygt 10 procent under denna period.",
  "right context": "300 000 hektar om ingen produktivitets\u00f6kning beaktas och med drygt 200 000 hektar om en \u00e5rlig produktivitets\u00f6kning p\u00e5 en procent antas b\u00e5de i animalie- och vegetabilieproduktionen.  J\u00e4mf\u00f6rt med de senaste \u00e5rens spannm\u00e5lsproduktion motsvarar det en \u00f6kning med cirka 30 respektive cirka 20 procent.",
  "annotation": "1"
 },
 "193": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "Utredningen bed\u00f6mer d\u00e4rf\u00f6r att f\u00f6rslaget i denna del medf\u00f6r vissa begr\u00e4nsade merkostnader f\u00f6r kreditgivarna.  Detta kr\u00e4ver en viss systemutveckling.",
  "target sentence": "De f\u00f6rklaringar och den information om r\u00e4ntes\u00e4ttning och om priss\u00e4ttningen av paketprodukter som f\u00f6resl\u00e5s f\u00f6ljer inte av bol\u00e5nedirektivet, utan f\u00f6resl\u00e5s f\u00f6r att ge konsumenten b\u00e4ttre f\u00f6ruts\u00e4ttningar att f\u00f6rst\u00e5, och \u00e4ven f\u00f6rhandla om, en erbjuden bostadskredit.",
  "right context": "Till vissa delar \u00f6verensst\u00e4mmer den information om genomsnittsr\u00e4nta som ska ges med de nya f\u00f6reskrifter som Finansinspektionen nyligen antagit (Finansinspektionens f\u00f6reskrifter och allm\u00e4nna r\u00e5d om information om r\u00e4nta p\u00e5 bostadskrediter [FFFS 2015:1]).  Den initiala kostnaden f\u00f6r att ta fram denna information ber\u00e4knades till 200 000 till 300 000 kronor och de \u00e5terkommande kostnaderna f\u00f6r att l\u00f6pande ber\u00e4kna genomsnittr\u00e4ntan och vid behov uppdatera ber\u00e4kningsprinciperna uppskattades till mellan 50 000 och 75 000 kronor (Finansinspektionens remisspromemoria,",
  "annotation": "1"
 },
 "194": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "M\u00e5nga barn eller ungdomar som \u00e4r utsatta f\u00f6r brott lever i en marginaliserad situation.  \u00c4ven r\u00e5n \u00e4r ett brott som \u00f6kar bland unga m\u00e4nniskor.",
  "target sentence": "De bor i omr\u00e5den med h\u00f6g arbetsl\u00f6shet och stor brottslighet och har relativt ofta invandrarbakgrund (s. 7).",
  "right context": "Socialstyrelsens rapport visar ocks\u00e5 att m\u00e5nga unga brottsoffer f\u00e5r ett d\u00e5ligt st\u00f6d.  M\u00e5nga av de unga brottsoffren vet inte hur de s\u00f6ker hj\u00e4lp i samband med att de utsatts f\u00f6r brott (s. 30).",
  "annotation": "0"
 },
 "195": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Folkh\u00e4lsomyndigheten bedriver en omfattande uppf\u00f6ljnings- och analysverksamhet inriktad mot befolkningens h\u00e4lsa och de faktorer som p\u00e5verkar h\u00e4lsan.  Det finns \u00e4ven viss \u00f6verlappning mellan analys  uppf\u00f6ljning och verksamhet som \u00e4r att beteckna som utv\u00e4rdering.",
  "target sentence": "Det handlar b\u00e5de om befolkningen som helhet och om situationen f\u00f6r s\u00e4rskilda grupper i befolkningen baserat p\u00e5 k\u00f6n, \u00e5lder, utbildningsniv\u00e5, inkomst, funktionsneds\u00e4ttning, etnisk eller kulturell bakgrund samt sexuell l\u00e4ggning, k\u00f6nsidentitet eller k\u00f6nsuttryck, genomg\u00e5ende med betoning p\u00e5 den j\u00e4mlika h\u00e4lsan.",
  "right context": "Uppf\u00f6ljning sker av den bredd av faktorer som n\u00e5got f\u00f6renklat kan indelas i livsvillkor och levnadsvanor.  Inom flera ansvarsomr\u00e5den f\u00f6ljer och analyserar myndigheten d\u00e4rut\u00f6ver det h\u00e4lsofr\u00e4mjande och sjukdoms- och skadef\u00f6rebyggande arbetet.",
  "annotation": "0"
 },
 "196": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Regionala skillnader i matvanor, avseende konsumtion av matfett, frukt och gr\u00f6nsaker, grovt br\u00f6d och r\u00f6kt mat, har kunnat relateras till d\u00f6dlighet i hj\u00e4rtinfarkt och mags\u00e4ckscancer.  Sjukdomar som har samband med matvanor, fr\u00e4mst hj\u00e4rt- och k\u00e4rlsjukdomar, st\u00e5r f\u00f6r 22 procent av f\u00f6rlorade \u00e5r vid d\u00f6dsfall f\u00f6re 65 \u00e5rs \u00e5lder hos m\u00e4n.",
  "target sentence": "De senaste decenniernas nedg\u00e5ng i f\u00f6rekomst av hj\u00e4rt- och k\u00e4rlsjukdomar kan till stor del f\u00f6rklaras med s\u00e4nkta kolesterolv\u00e4rden, s\u00e4nkt blodtryck och minskad r\u00f6kning.",
  "right context": "\u00d6vervikt och framf\u00f6r allt fetma \u00e4r ett snabbt \u00f6kande h\u00e4lsoproblem i Sverige och \u00f6vriga v\u00e4stv\u00e4rlden.  \u00d6vervikt och fetma \u00e4r vanligare bland arbetare \u00e4n bland tj\u00e4nstem\u00e4n.",
  "annotation": "1"
 },
 "197": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "Den f\u00e5r differentieras utifr\u00e5n fordonens euro-utsl\u00e4ppsklass, men ingen infrastrukturavgift f\u00e5r \u00f6verstiga den avgift som tas ut f\u00f6r likv\u00e4rdiga fordon som uppfyller de str\u00e4ngaste utsl\u00e4ppskraven med mer \u00e4n 100 procent.  Infrastrukturavgiften \u00e4r inte begr\u00e4nsad till att t\u00e4cka trafikens marginalkostnader utan f\u00e5r \u00e4ven avse de fasta kostnaderna f\u00f6r uppf\u00f6rande, drift, underh\u00e5ll och utveckling av infrastrukturen.",
  "target sentence": "Avgiften f\u00f6r externa kostnader f\u00e5r t\u00e4cka kostnader till f\u00f6ljd av trafikrelaterade luftf\u00f6roreningar och  eller trafikrelaterat buller men inte kostnader f\u00f6r trafikolyckor.",
  "right context": "Direktivet anger en maxniv\u00e5 f\u00f6r avgiften uppdelad p\u00e5 kostnader f\u00f6r luftf\u00f6roreningar och buller.  Differentieringar f\u00e5r g\u00f6ras utifr\u00e5n fordonsegenskaper.",
  "annotation": "1"
 },
 "198": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Detta b\u00f6r beaktas av V\u00e4gverket n\u00e4r framtida underh\u00e5llsplaner f\u00f6r det allm\u00e4nna v\u00e4gn\u00e4tet utarbetas medan det i f\u00f6rsta hand b\u00f6r bli fr\u00e5ga om att informera skogs\u00e4garna om nyttan med h\u00f6gre standard p\u00e5 skogsbilv\u00e4gar.  \u00c5tg\u00e4rder f\u00f6r att h\u00f6ja standarden i v\u00e4gn\u00e4ten, s\u00e5v\u00e4l skogsbilv\u00e4gar som allm\u00e4nna v\u00e4gar och f\u00f6rb\u00e4ttra lastbilarna kan s\u00e5ledes motiveras ur samh\u00e4llsekonomisk synvinkel.",
  "target sentence": "Tydligare inkludering av fr\u00e5gor kring klimatf\u00f6r\u00e4ndringar i all grundl\u00e4ggande skoglig utbildning och fortbildning \u00e4r ett viktigt inslag f\u00f6r att h\u00f6ja kunskapen om hur klimatf\u00f6r\u00e4ndringarna kan p\u00e5verka skogen och skogsn\u00e4ringen.",
  "right context": "Vidare beh\u00f6vs uth\u00e5lliga och omfattande insatser f\u00f6r att f\u00f6rmedla kunskap om klimatf\u00f6r\u00e4ndringarna och dess effekter p\u00e5 skogen till de m\u00e5nga enskilda skogs\u00e4garna.  Den avreglerade skogspolitiken inneb\u00e4r att det i h\u00f6g grad \u00e4r skogs\u00e4garnas egna beslut i dag och under de n\u00e4rmaste decennierna som styr det skogstillst\u00e5ndet under detta sekel, vilket har stor betydelse f\u00f6r en av v\u00e5ra viktigaste n\u00e4ringar liksom f\u00f6r andra samh\u00e4llsfunktioner.",
  "annotation": "1"
 },
 "199": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Regeringen f\u00e5r enligt budgetlagen st\u00e4lla ut kreditgarantier och g\u00f6ra andra liknande \u00e5taganden f\u00f6r det \u00e4ndam\u00e5l och med h\u00f6gst det belopp som riksdagen best\u00e4mmer.  \"\"",
  "target sentence": "Staten har d\u00e4rmed m\u00f6jlighet att via garanti\u00e5taganden fr\u00e4mja milj\u00f6- och klimatm\u00e4ssigt h\u00e5llbara investeringar.",
  "right context": "Genom att st\u00e4lla krav p\u00e5 att investeringarna finansieras via gr\u00f6na obligationer kan statliga garantier anv\u00e4ndas som verktyg f\u00f6r att gynna marknaden f\u00f6r dessa.  Ett statligt garanti\u00e5tagande inneb\u00e4r att staten g\u00e5r i borgen f\u00f6r n\u00e5gon annans betalnings\u00e5tagande, vilket leder till en finansiell risk f\u00f6r staten.",
  "annotation": "1"
 },
 "200": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Utan undantag planerar kommunerna som utredningen bes\u00f6kt f\u00f6r ett \u00f6kat nybyggande de n\u00e4rmaste \u00e5ren f\u00f6r att m\u00f6ta det de uppfattar som allvarlig bostadsbrist.  \"\"",
  "target sentence": "Kommunerna f\u00f6rs\u00f6ker i varierande grad skaffa sig en bild av behovet av bost\u00e4der genom att anv\u00e4nda demografi- och befolkningsprognoser grundade p\u00e5 offentlig statistik, genom samtal med fastighets\u00e4gare, banker, byggare och m\u00e4klare, historiska erfarenheter av in- och utflyttningsm\u00f6nster och politiskt beslutade tillv\u00e4xtm\u00e5l.",
  "right context": "Kommunernas generella behovsbed\u00f6mningar bygger p\u00e5 grova uppskattningar.  I de mer avancerade ber\u00e4kningsscenarierna anv\u00e4nds befolkningsprognoserna f\u00f6r att uppskatta hur m\u00e5nga hush\u00e5ll av olika typer det kommer att finnas och vilka bostadsstorlekar dessa kommer att efterfr\u00e5ga i framtiden.",
  "annotation": "0"
 },
 "201": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Ett flertal studier visar ocks\u00e5 att differentiering av skattesatser och undantag kan \u00f6ka progressiviteten, \u00e5tminstone n\u00e4r skatteb\u00f6rda relateras till konsumtion.  Som v\u00e4ntat visar studier att merv\u00e4rdesskattesystem med bred bas och enkel struktur \u00e4r regressiva n\u00e4r skatteb\u00f6rda relateras till inkomst (eftersom andelen inkomster som spenderas tenderar att minska ju h\u00f6gre inkomsten blir) och proportionella n\u00e4r skatteb\u00f6rdan relateras till total konsumtion.",
  "target sentence": "F\u00f6r t.ex. Storbritannien visar en OECD studie fr\u00e5n 1988 att skatt relaterad till total konsumtion \u00f6kar fr\u00e5n 6,3 procent f\u00f6r den tiondel av befolkningen som har l\u00e4gst inkomster till 9,5 procent f\u00f6r den tiondel som har de h\u00f6gsta inkomsterna.",
  "right context": "En fr\u00e5ga som tilldragit sig intresse \u00e4r just den om hur m\u00e5nga, och vilka, skattesatser som skall finnas liksom niv\u00e5erna f\u00f6r dessa.  Ett m\u00f6nster \u00e4r att skattesatserna \u00e4r h\u00f6gre i V\u00e4steuropa och i l\u00e4nder fr\u00e5n det forna \u00f6stblocket \u00e4n i andra delar av v\u00e4rlden.",
  "annotation": "0"
 },
 "202": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "Faktum \u00e4r att just kombinationen av, \u00e5 ena sidan, bolagsskatt p\u00e5 hyresf\u00f6retagets nettovinst och, \u00e5 den andra, skattereduktion f\u00f6r r\u00e4nteutgifter och schablonint\u00e4ktsbeskattning av det slag som skisserats ovan f\u00f6r egnahemsinnehavare, medf\u00f6r att skattem\u00e4ssig neutralitet mellan hyresr\u00e4tter och egnahem uppn\u00e5s oavsett i vilken utstr\u00e4ckning fastigheten l\u00e5nefinansieras.  Av detta kan vi dra slutsatsen att s\u00e5 l\u00e4nge egnahems\u00e4garen medges r\u00e4tt till skattereduktion f\u00f6r de r\u00e4nteutgifter som \u00e4r f\u00f6rknippade med boendet s\u00e5 m\u00e5ste ocks\u00e5 alternativavkastningen f\u00f6r det kapital som fastigheten representerar beskattas i motsvarande grad f\u00f6r att m\u00e5let om skattem\u00e4ssig neutralitet mellan uppl\u00e5telseformerna skall kunna uppn\u00e5s.",
  "target sentence": "F\u00f6ljaktligen visar resonemanget ovan att det ur neutralitetssynpunkt inte finns n\u00e5got sk\u00e4l att genom s\u00e4rskilda r\u00e4ntebidrag till hyresbostadsfastigheter kompensera f\u00f6r egnahems\u00e4garens m\u00f6jlighet till skattereduktion f\u00f6r bol\u00e5ner\u00e4ntorna.",
  "right context": "Inte heller ger det n\u00e5got st\u00f6d f\u00f6r att det ur neutralitetssynpunkt  \u00e4r motiverat att ta ut en s\u00e4rskild fastighetsskatt p\u00e5 hyresbostadsfastigheter, vid sidan av den konventionella inkomstbeskattningen.  Det b\u00f6r dock p\u00e5pekas att denna slutsats endast g\u00e4ller under de speciella f\u00f6ruts\u00e4ttningar som angivits h\u00e4r.",
  "annotation": "0"
 },
 "203": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Genom att l\u00e5ta myndigheterna, kommunerna och arbetsl\u00f6shetskassorna besluta om sanktionsavgifter i st\u00e4llet f\u00f6r att l\u00e4gga tid och resurser p\u00e5 en m\u00e4ngd brottsanm\u00e4lningar, som enligt \u00c5klagarmyndigheten till huvuddelen best\u00e5r av enstaka g\u00e4rningar och sm\u00e5 belopp, men som likv\u00e4l tynger r\u00e4ttsv\u00e4sendet, b\u00f6r ett effektivare resursutnyttjande komma till st\u00e5nd.  Det skulle ocks\u00e5 kunna \u00e5stadkomma en snabbare och enklare hantering av de mindre allvarliga \u00f6vertr\u00e4delserna hos ber\u00f6rda myndigheter, kommuner och arbetsl\u00f6shetskassor.",
  "target sentence": "Ett administrativt sanktionssystem skulle dessutom kunna avlasta r\u00e4ttsv\u00e4sendet genom f\u00e4rre brottsanm\u00e4lningar fr\u00e5n f\u00f6rvaltningsmyndigheter, kommuner och arbetsl\u00f6shetskassor och genom att g\u00e4rningar som i dag \u00e4r straffbara i st\u00e4llet kan hanteras i administrativ ordning.",
  "right context": "D\u00e4rigenom kan r\u00e4ttsv\u00e4sendets myndigheter koncentrera resurserna till de mer komplicerade och allvarliga brotten.  \"\"",
  "annotation": "1"
 },
 "204": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Den best\u00e5r av 75 kommuner omfattande 10 procent av landets befolkning.  Den femte gruppen (gul grupp) skulle kunna kallas ett \u201d landsbygdsSverige med utmaningar \u201d.",
  "target sentence": "K\u00e4nnetecknande f\u00f6r dessa kommuner \u00e4r framf\u00f6r allt en starkt \u00e5ldrande befolkningsstruktur, l\u00e5g generations\u00e5terv\u00e4xt samt l\u00e5ga inkomst- och utbildningsniv\u00e5er.",
  "right context": "N\u00e5gra exempel p\u00e5 kommuner i denna grupp \u00e4r Simrishamn, Vansbro, Valdemarsvik, Storuman och Heby.  Givetvis finns det m\u00e5nga exempel p\u00e5 kommuner som ligger p\u00e5 gr\u00e4nsen mellan grupperna.",
  "annotation": "0"
 },
 "205": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Denna definition har sin f\u00f6rebild i direktivets definition av \u00f6rtprodukter f\u00f6r r\u00f6kning.  produkter som \u00e4r baserade p\u00e5 v\u00e4xter, \u00f6rter eller frukter, kan f\u00f6rbrukas via f\u00f6rbr\u00e4nning och som inte inneh\u00e5ller tobak.",
  "target sentence": "Definitionen av \u00f6rtprodukter f\u00f6r r\u00f6kning \u00e4r vid och omfattar t.ex. r\u00f6kbara \u00f6rter som \u00e4r klassade som narkotika eller andra r\u00f6kprodukter som kan klassificeras som h\u00e4lsofarliga varor.",
  "right context": "Om en produkt inneh\u00e5ller b\u00e5de r\u00f6kbara \u00f6rter och tobak \u00e4r det inte en \u00f6rtprodukt enligt definitionen, eftersom \u00f6rtprodukter inte f\u00e5r inneh\u00e5lla tobak.  Liksom narkotikastrafflagstiftningen har f\u00f6retr\u00e4de framf\u00f6r tobakslagstiftningen avseende produkter d\u00e4r narkotika, exempelvis cannabis, blandats med tobak b\u00f6r annan speciallagstiftning som tr\u00e4ffar \u00f6rtprodukter f\u00f6r r\u00f6kning g\u00e5 f\u00f6re tobakslagens best\u00e4mmelser om \u00f6rtprodukter f\u00f6r r\u00f6kning.",
  "annotation": "0"
 },
 "206": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "Planeringen g\u00f6rs i samspel mellan f\u00f6rvaltningarna och diskussionen r\u00f6r ofta trafiks\u00e4kerhet och parkeringsplatser.  Kommunerna uppger inte att bostadsbyggande i bullerutsatta milj\u00f6er medf\u00f6r n\u00e5gra direkta problem f\u00f6r dem som kommunala v\u00e4gh\u00e5llare.",
  "target sentence": "Os\u00e4kra trafikprognoser, kapacitetsfr\u00e5gor och luftf\u00f6roreningar \u00e4r vanligen st\u00f6rre problem \u00e4n buller.",
  "right context": "Vid behov av bullerskydd l\u00f6ses detta i samr\u00e5d mellan f\u00f6rvaltningarna.  Nya energikrav f\u00f6ruts\u00e4tter st\u00e4ngda f\u00f6nster",
  "annotation": "0"
 },
 "207": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Sk\u00f6tsel  De generellt sett h\u00f6gre ber\u00e4knade sannolikheterna f\u00f6r vindf\u00e4llning f\u00f6r Asa j\u00e4mf\u00f6rt med Bratt\u00e5ker (Figuerna 17\u201320) f\u00f6rklaras bl.a. av skillnader i vindklimat och i skogens tillst\u00e5nd, exempelvis en h\u00f6gre andel granbest\u00e5nd i Asa.",
  "target sentence": "Framtida skogstillst\u00e5nd beror b\u00e5de p\u00e5 hur klimatet utvecklas och p\u00e5 hur vi sk\u00f6ter skogen.",
  "right context": "Vi valde i simuleringarna att efterlikna sk\u00f6tsel enligt svensk j\u00e4gm\u00e4startradition.  Det initiala skogstillst\u00e5ndet hade emellertid genererats av den historiska sk\u00f6tseln.",
  "annotation": "1"
 },
 "208": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Det \u00e4r av den anledningen motiverat att utj\u00e4mna f\u00f6r klimatrelaterade kostnadsskillnader.  Klimatskillnaderna ger upphov till kostnadsskillnader g\u00e4llande materialval eller material\u00e5tg\u00e5ng samt arbetstimmar.",
  "target sentence": "Olika klimatfaktorer har applicerats p\u00e5 investeringsvolymen, beroende p\u00e5 geografiskt l\u00e4ge \u2013 en faktor f\u00f6r vardera riksdelarna G\u00f6taland, Svealand och Norrland.",
  "right context": "Faktorerna \u00e4r h\u00e4mtade fr\u00e5n det kalkylprogram som anv\u00e4nds av Bygganalys.  Bygganalys tog fram faktorerna efter att ha analyserat de klimatberoende kravspecifikationerna p\u00e5 byggandet i olika delar av landet som tidigare fanns angivna i de statliga byggnormerna.",
  "annotation": "0"
 },
 "209": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "\u00c5 ena sidan finns ett mindre antal expansiva kommuner och regioner med befolknings\u00f6kning och brist p\u00e5 bost\u00e4der.  Utvecklingen i Sverige har inneburit en regional polarisering n\u00e4r det g\u00e4ller befolkningsutveckling och bostadstillg\u00e5ng.",
  "target sentence": "\u00c5 andra sidan har flertalet kommuner en befolkningsminskning och oftast ocks\u00e5 \u00f6verskott p\u00e5 bost\u00e4der.",
  "right context": "Heml\u00f6shet \u00e4r dock inte, vilket kan f\u00f6refalla paradoxalt, enbart begr\u00e4nsad till kommuner med bostadsbrist, utan \u00e4ven i kommuner som har ett \u00f6verskott p\u00e5 l\u00e4genheter kan bostadsf\u00f6retagen v\u00e4lja att inte hyra ut till hush\u00e5ll som har en svag st\u00e4llning p\u00e5 bostadsmarknaden.  Detta illustreras av det faktum att av de tio kommuner som 1999 hade flest antal rapporterade heml\u00f6sa enligt Socialstyrelsens kartl\u00e4ggning, tillh\u00f6rde endast h\u00e4lften  n\u00e5gon av de 32 kommuner som enligt Boverkets inventering fr\u00e5n april 1999 uppvisade n\u00e5gon bostadsbrist.",
  "annotation": "0"
 },
 "210": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Befolkningsutvecklingen speglar p\u00e5 m\u00e5nga s\u00e4tt regioners utvecklingsm\u00f6jligheter.  5.2.5 Konsekvenser av flytt och pendling",
  "target sentence": "Befolkningsunderlaget i en region utg\u00f6r grunden f\u00f6r skatteint\u00e4kter och konsumtion och d\u00e4rmed ocks\u00e5 det offentliga och kommersiella serviceutbudet.",
  "right context": "Regioner med l\u00e5g serviceniv\u00e5 \u00e4r ofta mindre attraktiva som bostadsorter vilket i sin tur kan f\u00f6rst\u00e4rka utflyttningen ytterligare och leda till minskad inflyttning.  Utredningen om r\u00f6rlighetsstimulanser framf\u00f6rde att stimulanser av pendling har uppenbara f\u00f6rdelar i f\u00f6rh\u00e5llande till flyttningsstimulanser ur ett regionalt perspektiv.",
  "annotation": "0"
 },
 "211": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "I exempelvis Danmark v\u00e4ntas fler f\u00f6r\u00e4ndringar genom finanstilsynets tilsynsdiamant  som bl.a. inneb\u00e4r att maximalt 30 procent av realkreditinstitutionernas l\u00e5n f\u00e5r ges till kunder som \u00e4r bel\u00e5nade med \u00f6ver 60 procent av bostadens v\u00e4rde.  Sedan rapporten publicerades har ytterligare f\u00f6r\u00e4ndringar genomf\u00f6rts eller initierats.",
  "target sentence": "Realkreditinstitutionerna (som ger ut drygt 80 procent av de danska bol\u00e5nen) anses ha f\u00e5tt en alltf\u00f6r riskabel verksamhet med allt fler amorteringsfria l\u00e5n och fler l\u00e5n med r\u00f6rliga r\u00e4ntor.",
  "right context": "I Danmark och Finland inf\u00f6rs nu gradvisa s\u00e4nkningar av r\u00e4nteavdragen.  I Nederl\u00e4nderna har inkomstkraven h\u00f6jts ytterligare sedan 1 januari 2011, vilket lett till att i synnerhet f\u00f6rstag\u00e5ngsk\u00f6pare f\u00e5r l\u00e5na n\u00e5got mindre belopp (ca 20 procent mindre).",
  "annotation": "0"
 },
 "212": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Utredningen har konstaterat att brottsligheten inte s\u00e4llan \u00e4r myndighets\u00f6verskridande p\u00e5 s\u00e5 s\u00e4tt att flera system ber\u00f6rs samtidigt.  Detta riskerar att leda till att \u00e4renden inte blir utredda i den omfattning som kr\u00e4vs f\u00f6r att kunna fatta korrekta beslut, vilket skapar s\u00e5v\u00e4l tillf\u00e4lle som incitament f\u00f6r brottsliga ageranden.",
  "target sentence": "Ofta finns information hos en myndighet eller arbetsl\u00f6shetskassa som hade kunnat f\u00f6rhindra och f\u00f6rebygga brottslighet mot en annan om informationen varit k\u00e4nd d\u00e4r.",
  "right context": "Utredningen kan ocks\u00e5 konstatera att en stor del av den brottslighet som kartlagts har ett betydande inslag av oriktiga handlingar.  Detta inneb\u00e4r att det finns en risk f\u00f6r att underlagen vid beslut om utbetalningar fr\u00e5n v\u00e4lf\u00e4rdssystemen \u00e4r ofullst\u00e4ndiga eller felaktiga.",
  "annotation": "0"
 },
 "213": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Vi kan emellertid inte med s\u00e4kerhet s\u00e4ga att skillnaderna inte beror p\u00e5 n\u00e5got annat f\u00f6rh\u00e5llande.  I de analyser som hittills redovisats har vi utg\u00e5tt fr\u00e5n att de inkomstskillnader som \u00e5terfinns mellan olika familjetyper \u00e4r en effekt av att man haft olika erfarenheter n\u00e4r det g\u00e4ller familjesituationen mellan de b\u00e5da m\u00e4ttillf\u00e4llena.",
  "target sentence": "Det \u00e4r ju m\u00f6jligt att olikheterna i inkomstf\u00f6r\u00e4ndring mellan familjetyperna i sj\u00e4lva verket beror p\u00e5 att t.ex. utbildningsniv\u00e5n p\u00e5 ett systematiskt s\u00e4tt skiljer sig \u00e5t mellan individerna i de olika familjetyperna.",
  "right context": "F\u00f6r att studera om s\u00e5dana andra f\u00f6rh\u00e5llanden kan f\u00f6rklara inkomstskillnaderna genomf\u00f6rs en multivariat analys i form av en s.k. OLSregression d\u00e4r den beroende variabeln \u00e4r justerad inkomst \u00e5r 1990 och kontroller g\u00f6rs f\u00f6r individens \u00e5lder, utbildningsniv\u00e5, den justerade inkomsten 1981, om man hade barn i hush\u00e5llet 1981 respektive 1990, f\u00f6r\u00e4ndringar i antalet barn mellan de b\u00e5da \u00e5ren, om man f\u00f6rv\u00e4rvsarbetade \u00e5r 1981 respektive 1990 och, slutligen, f\u00f6r\u00e4ndring i \u00e5rsarbetstimmar mellan 1981 och 1990.  Att kontrollera f\u00f6r dessa f\u00f6rh\u00e5llanden inneb\u00e4r att familjetyperna p\u00e5 statistisk v\u00e4g likst\u00e4lls med avseende p\u00e5 dessa f\u00f6rh\u00e5llanden.",
  "annotation": "1"
 },
 "214": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Det \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r l\u00e4mpligt att \u00e4ven h\u00e4lsovarningar som inte utg\u00f6r kombinationer av text och bild och som ska anv\u00e4ndas f\u00f6r andra tobaksprodukter \u00e4n cigaretter, rulltobak och tobak f\u00f6r vattenpipa regleras av regeringen i f\u00f6rordning med beaktande av de krav som uppst\u00e4lls i direktivet.  En ordning som inneb\u00e4r att vissa h\u00e4lsovarningar regleras i f\u00f6rordning och vissa genom myndighetsf\u00f6reskrifter blir on\u00f6digt o\u00f6versk\u00e5dlig och komplicerad.",
  "target sentence": "Det inneb\u00e4r allts\u00e5 att Folkh\u00e4lsomyndigheten inte heller forts\u00e4ttningsvis ska reglera h\u00e4lsovarningar f\u00f6r exempelvis andra tobaksvaror f\u00f6r r\u00f6kning eller f\u00f6r snus, utan att detta b\u00f6r ankomma p\u00e5 regeringen.",
  "right context": "\u00c4ven om Folkh\u00e4lsomyndigheten inte l\u00e4ngre b\u00f6r utforma inneh\u00e5llet i varningarna b\u00f6r myndigheten fortsatt ha den centrala tillsynen \u00f6ver h\u00e4lsovarningar enligt 19 \u00a7 tobakslagen och den omedelbara tillsynen \u00f6ver att denna lag och anslutande f\u00f6reskrifter f\u00f6ljs b\u00f6r \u00e4ven forts\u00e4ttningsvis ut\u00f6vas av kommunen enligt 19 a \u00a7.  \"\"",
  "annotation": "0"
 },
 "215": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "Luftf\u00f6roreningar fr\u00e5n v\u00e4gtrafiken och arbetsmaskiner.  F\u00f6r att p\u00e5skynda det svenska milj\u00f6arbetet borde Milj\u00f6m\u00e5lsberedningen ha f\u00f6reslagit konkreta etappm\u00e5l f\u00f6r bland annat:",
  "target sentence": "H\u00e4r finns god kunskap om trafiksektorns stora bidrag till belastningen av luftf\u00f6roreningar och om vilka effekter lagstiftning och ekonomiska styrmedel kan f\u00e5.",
  "right context": "Det \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r oacceptabelt att beredningen inte lyckats formulera ett konkret etappm\u00e5l p\u00e5 detta omr\u00e5de.  B\u00e5de milj\u00f6n och m\u00e4nniskors h\u00e4lsa kommer skadas i on\u00f6dan under tiden fr\u00e5gan utreds vidare.",
  "annotation": "1"
 },
 "216": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "\"\"  \"\"",
  "target sentence": "En l\u00e5ngsiktigt h\u00e5llbar markanv\u00e4ndning \u00e4r avg\u00f6rande f\u00f6r att vi ska kunna n\u00e5 m\u00e5nga av v\u00e5ra milj\u00f6kvalitetsm\u00e5l, framf\u00f6r allt Begr\u00e4nsad klimatp\u00e5verkan, Ett rikt v\u00e4xt- och djurliv, Levande skogar, Ett rikt odlingslandskap, Myllrande v\u00e5tmarker  och Storslagen fj\u00e4llmilj\u00f6.",
  "right context": "Genom en l\u00e5ngsiktigt h\u00e5llbar markanv\u00e4ndning f\u00e5r vi viktiga ekosystemtj\u00e4nster, t.ex. mat, br\u00e4nsle, ren luft och rent vatten, nedbrytning av milj\u00f6gifter, skogsprodukter, rekreation och upplevelser.  Hur vi anv\u00e4nder marken har samtidigt avg\u00f6rande betydelse f\u00f6r flera n\u00e4ringar som jordbruk, skogsbruk, turism och energiproduktion.",
  "annotation": "1"
 },
 "217": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Merkostnaderna minskar f\u00f6rst\u00e5s vid h\u00f6gre v\u00e4rldsmarknadspriser p\u00e5 fossil energi.  Om merkostnaden f\u00f6r mer klimatv\u00e4nlig teknik bara skulle vara 5 procent av investeringskostnaden s\u00e5 skulle det totalt vara fr\u00e5ga om 1 000 miljarder dollar eller 30 miljarder USD  \u00e5r som beh\u00f6ver tillf\u00f6ras.",
  "target sentence": "Ut\u00f6ver de satsningar som kan fordras f\u00f6r investeringar som syftar till utsl\u00e4ppsminskningar kommer ut\u00f6kade insatser att beh\u00f6vas f\u00f6r anpassning till klimatf\u00f6r\u00e4ndringar.",
  "right context": "FN: s utvecklingsprogram (UNDP, 2007) bed\u00f6mer i sin Human Development Report 2007/2008 att ytterligare resurser motsvarande 86 miljarder USD \u00e5rligen \u00e5r 2015 beh\u00f6ver tillf\u00f6ras globalt f\u00f6r att s\u00e4kra bist\u00e5nd inom olika omr\u00e5den mot de negativa effekter klimatf\u00f6r\u00e4ndringarna f\u00f6r med sig.  F\u00f6r\u00e4ndrade regelverk inom existerande institutioner, t.ex. V\u00e4rldsbanken eller multilaterala utvecklingsbanker, med \u00f6kade krav p\u00e5 att inte ge st\u00f6d till v\u00e4xthusgasintensiva projekt eller program kan ocks\u00e5 vara betydelsefulla f\u00f6r att styra investeringar s\u00e5 att klimatp\u00e5verkan minimeras (se kapitel 16).",
  "annotation": "0"
 },
 "218": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Servicebost\u00e4der som bedrivas av annan instans \u00e4n kommunen finns i cirka 6 procent av kommunerna.  I n\u00e4stan var femte kommun finns det gruppbost\u00e4der som bedrivs av annan instans \u00e4n kommunen.",
  "target sentence": "Av f\u00f6rarbetarna till LSS framg\u00e5r att kommuner med ett litet befolkningsunderlag och f\u00e5 personer med funktionsneds\u00e4ttningar i vissa fall har sv\u00e5rt att anordna permanent bostad med s\u00e4rskild service f\u00f6r vuxna med god kvalitet f\u00f6r dem som \u00e4r bosatta i kommunen.",
  "right context": "Framf\u00f6r allt kan det uppst\u00e5 sv\u00e5righeter att erbjuda valm\u00f6jligheter f\u00f6r den enskilde n\u00e4r det g\u00e4ller att v\u00e4lja mellan olika boenden.  Det kan d\u00e4rf\u00f6r undantagsvis finnas behov f\u00f6r vissa kommuner att samverka med grannkommuner om gemensamma gruppbost\u00e4der f\u00f6r att tillsammans kunna erbjuda fler alternativ.",
  "annotation": "0"
 },
 "219": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Konsumtionen av dryckerna \u00e4r dessutom redovisad efter p\u00e5 vilket s\u00e4tt de anskaffades, dvs. om de var k\u00f6pta p\u00e5 Systembolaget, i livsmedelsbutiker (folk\u00f6l), konsumerade p\u00e5 restauranger, inf\u00f6rda till landet vid resor, insmugglade eller hemtillverkade.  I tabell 4.3 redovisas den totala konsumtionen i landet under \u00e5r 2003, uppdelad p\u00e5 alkoholdryckerna sprit, vin, stark\u00f6l och folk\u00f6l.",
  "target sentence": "Uppgifterna avser \u00e4ven h\u00e4r konsumtion bland den del av befolkningen som \u00e4r 15 \u00e5r och \u00e4ldre, m\u00e4tt i ren (100 procent) alkohol.",
  "right context": "Det visar sig att Systembolagets f\u00f6rs\u00e4ljning av vin, sprit och stark\u00f6l, i n\u00e4mnd ordning, toppar tabellen, f\u00f6ljd av livsmedelsbutikernas folk\u00f6lsf\u00f6rs\u00e4ljning.  D\u00e4refter f\u00f6ljer resandeinf\u00f6rsel av sprit och vin f\u00f6ljd av konsumtionen av stark\u00f6l p\u00e5 restauranger.",
  "annotation": "0"
 },
 "220": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "Bostadsk\u00f6p kr\u00e4ver en ekonomisk insats och hur k\u00f6pet finansieras p\u00e5verkar hush\u00e5llets ekonomi under l\u00e5ng tid fram\u00f6ver.  Det finns emellertid \u00e4ven en risk  med att \u00e4ga sitt eget boende.",
  "target sentence": "Stora bol\u00e5n inneb\u00e4r en st\u00f6rre risk vid r\u00e4nte\u00f6kningar och sjunkande fastighetspriser.",
  "right context": "Under senare \u00e5r, i samband med den globala ekonomiska krisen och sjunkande bostadspriser, har \u00e4gande av bost\u00e4der som en bidragande orsak till ekonomisk os\u00e4kerhet och otrygghet uppm\u00e4rksammats i st\u00f6rre utstr\u00e4ckning.  Att \u00e4ga sin bostad kan \u00e4ven leda till inl\u00e5sningseffekter.",
  "annotation": "1"
 },
 "221": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Unders\u00f6kning av arbetsl\u00f6shetskassornas brottsanm\u00e4lningar  \"\"",
  "target sentence": "Arbetsl\u00f6shetskassorna har rapporterat in uppgifter om sammanlagt 2 193 anm\u00e4lningar till utredningen vilka avser brott mot v\u00e4lf\u00e4rdssystemen.",
  "right context": "Brottsrubriceringen i anm\u00e4lningarna \u00e4r i princip uteslutande olika former av bidragsbrott.  N\u00e5gra enstaka anm\u00e4lningar (cirka 10 stycken) har andra rubriceringar som bedr\u00e4geri, brukande av osann urkund, osant intygande och urkundsf\u00f6rfalskning.",
  "annotation": "0"
 },
 "222": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "I sin avhandling s\u00f6kte Gun-Britt Trydeg\u00e5rd efter f\u00f6rklaringar.  Detta har p\u00e5visats under m\u00e5nga \u00e5r.",
  "target sentence": "Hon pr\u00f6vade faktorer som skillnader i inkomster och utbildningsniv\u00e5 mellan kommunerna, kommunernas ekonomi eller olika politisk f\u00e4rg p\u00e5 styret.",
  "right context": "De faktorerna kunde bara f\u00f6rklara 15 procent av skillnaderna mellan kommunerna.  Det var inte heller s\u00e5 att de kommuner som hade f\u00e5 s\u00e4rskilda boenden i st\u00e4llet satsat p\u00e5 mer hemtj\u00e4nst, eller vice versa.",
  "annotation": "0"
 },
 "223": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "\"\"  F\u00f6r m\u00e5nga inneb\u00e4r \u00e5ldrandet att v\u00e4rlden krymper och det m\u00e5ste bland v\u00e5rdpersonalen finnas en insikt i vad det inneb\u00e4r f\u00f6r v\u00e5rdtagaren d\u00e5 det s\u00e4rskilda boendet utg\u00f6r livsmilj\u00f6n.",
  "target sentence": "Av olika rapporter under senare tid framg\u00e5r att m\u00e5nga anst\u00e4llda inom h\u00e4lso- och sjukv\u00e5rden har problem med t.ex. negativ stress, tungt arbete och r\u00f6kning.",
  "right context": "Landstingen och kommunerna liksom staten, har som huvudansvariga f\u00f6r folkh\u00e4lsan \u00e4ven ett krav p\u00e5 sig att leva upp till sitt arbetsgivaransvar f\u00f6r sin personal.  D\u00e4rf\u00f6r \u00e4r det n\u00f6dv\u00e4ndigt att skapa f\u00f6ruts\u00e4ttningar f\u00f6r en god h\u00e4lsa hos den egna personalen.",
  "annotation": "0"
 },
 "224": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "Utsl\u00e4pp av obehandlat eller otillr\u00e4ckligt behandlat avloppsavtten, samt l\u00e4ckage fr\u00e5n jordbruksmark.  Eutrofieringen \u00e4r det fr\u00e4msta vattenrelaterade milj\u00f6problemet.",
  "target sentence": "Med undantag av de problem som f\u00f6rorsakas av trafiken i Rigaomr\u00e5det anses luftf\u00f6rorening inte vara n\u00e5got problem i landet.",
  "right context": "Statistik \u00f6ver transportsektorn saknas dock, varf\u00f6r det inte har varit m\u00f6jligt att uppskatt trafikens andel av utsl\u00e4ppen.  Avfall och avfallshantering \u00e4r prioriterade problem.",
  "annotation": "1"
 },
 "225": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Skogens kulturmilj\u00f6v\u00e4rden samt dess estetiska och sociala v\u00e4rden skall v\u00e4rnas.  Hotade arter och naturtyper skall skyddas.",
  "target sentence": "I den skogspolitiska propositionen 2007/08:108 En skogspolitik i takt med tiden  anges att grunderna i g\u00e4llande skogspolitik b\u00f6r ligga fast men i h\u00f6gre grad beakta framtida klimatf\u00f6r\u00e4ndringar, behovet av \u00f6kad tillv\u00e4xt i skogen samt en f\u00f6rb\u00e4ttrad generell h\u00e4nsyn.",
  "right context": "I april 1999 beslutade riksdagen om nationella milj\u00f6kvalitetsm\u00e5l.  Ett av dessa \u00e4r Levande skogar.",
  "annotation": "0"
 },
 "226": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Som en \u00f6-stat i Stilla havet har Fiji i st\u00f6rre utstr\u00e4ckning blivit utsatt f\u00f6r de konsekvenser klimatf\u00f6r\u00e4ndringarna hittills haft i form av extremv\u00e4der.  Polen har ett tydligare fokus p\u00e5 h\u00e5llbar f\u00f6rvaltning av naturresurser som h\u00e5llbart jord- och skogsbruk, underh\u00e5ll av nationalparker samt rening och \u00e5terst\u00e4llning av f\u00f6rorenad mark.",
  "target sentence": "Fiji har i sitt ramverk d\u00e4rf\u00f6r ett st\u00f6rre fokus p\u00e5 investeringar i \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att anpassa samh\u00e4llet till klimatf\u00f6r\u00e4ndringar.",
  "right context": "\"\"  Frankrike och Polen har f\u00f6rutom sina listor p\u00e5 godk\u00e4nda investeringar dessutom specificerat investeringar som inte \u00e4r till\u00e5tna att finansieras via de gr\u00f6na obligationerna.",
  "annotation": "0"
 },
 "227": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Detta g\u00f6rs genom att ta fram och sprida goda exempel p\u00e5 hur kommuner med olika f\u00f6ruts\u00e4ttningar kan driva dessa fr\u00e5gor.   I det s\u00e4gs att Boverket dels ska informera kommuner och l\u00e4n om lagen om kommunernas ansvar f\u00f6r bostadsf\u00f6rs\u00f6rjningen, dels ska myndigheten inspirera kommunerna att aktivt arbeta med boendefr\u00e5gorna.",
  "target sentence": "Med f\u00f6ruts\u00e4ttningar avses bostadsmarknadsl\u00e4ge och befolkningsutveckling.",
  "right context": "Boverkets erfarenhet \u00e4r att samverkan mellan fysisk planering, planering f\u00f6r bostadsf\u00f6rs\u00f6rjning och boendesociala fr\u00e5gor ofta brister.  Detta g\u00e4ller s\u00e5v\u00e4l kommuner som l\u00e4nsstyrelser.",
  "annotation": "0"
 },
 "228": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "En direkt indexering med koppling till prisbasbeloppet eller konsumentprisindex (KPI) skulle medf\u00f6ra att underh\u00e5llsst\u00f6det p\u00e5 samma s\u00e4tt som underh\u00e5llsbidrag och efterlevandest\u00f6d till barn justeras f\u00f6r f\u00f6r\u00e4ndringar i det allm\u00e4nna prisl\u00e4get.  Vid den hearing som Underh\u00e5llsst\u00f6dsutredningen h\u00f6ll i maj 2002 ans\u00e5g m\u00e5nga att st\u00f6det borde knytas till n\u00e5gon form av index f\u00f6r att inte urholkas beloppsm\u00e4ssigt.",
  "target sentence": "Ett problem med att knyta underh\u00e5llsst\u00f6det till ett s\u00e5dant index \u00e4r emellertid att man inte f\u00e5r n\u00e5got h\u00e4nsynstagande till f\u00f6r\u00e4ndrade konsumtionsm\u00f6nster hos befolkningen i allm\u00e4nhet.",
  "right context": "De levnadskostnader som ing\u00e5r i underh\u00e5llsst\u00f6det kan s\u00e4gas motsvara varukorgar med produkter som anses n\u00f6dv\u00e4ndiga f\u00f6r att uppn\u00e5 en viss levnadsniv\u00e5.  Inneh\u00e5llet i en s\u00e5dan varukorg \u00e4ndras dock med tiden, i takt med att m\u00e4nniskors behov f\u00f6r\u00e4ndras, produktutveckling m.m. Ett exempel p\u00e5 detta \u00e4r de \u00e4ndringar som nyligen skett av KOV: s ber\u00e4kningar av sk\u00e4liga hush\u00e5llskostnader.",
  "annotation": "0"
 },
 "229": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "F\u00f6rh\u00e5llandet till direktiv 2008/48  EG (konsumentkreditdirektivet) ber\u00f6rs bl.a. i ingressatserna 19 och 20.  N\u00e4r det g\u00e4ller medlemsstaternas val av lagstiftningsmetoder f\u00f6r att genomf\u00f6ra direktivet anges i ingressats 83  att medlemsstaterna kan v\u00e4lja att inf\u00f6ra tillsynsbest\u00e4mmelser eller civil- eller straffr\u00e4ttsliga best\u00e4mmelser.",
  "target sentence": "Det anf\u00f6rs att grundstommen i bol\u00e5nedirektivet b\u00f6r f\u00f6lja strukturen i konsumentkreditdirektivet, s\u00e4rskilt n\u00e4r det g\u00e4ller vissa best\u00e4mmelser i direktiven som tar sikte p\u00e5 samma f\u00f6rh\u00e5llanden, t.ex. krav p\u00e5 information, ber\u00e4kning av effektiv r\u00e4nta och \u00e5tkomst till databaser vid kreditpr\u00f6vningen.",
  "right context": "M\u00e5nga satser i ingressen knyter an till direktivets olika artiklar, och ber\u00f6rs i det f\u00f6ljande i samband med dessa.  \"\"",
  "annotation": "0"
 },
 "230": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "\"\"  Det kan d\u00e5 handla om ers\u00e4ttning fr\u00e5n F\u00f6rs\u00e4kringskassan eller CSN, men ocks\u00e5 om att den enskilde haft svarta inkomster.",
  "target sentence": "Unders\u00f6kning av arbetsl\u00f6shetskassornas brottsanm\u00e4lningar",
  "right context": "Arbetsl\u00f6shetskassorna har rapporterat in uppgifter om sammanlagt 2 193 anm\u00e4lningar till utredningen vilka avser brott mot v\u00e4lf\u00e4rdssystemen.  Brottsrubriceringen i anm\u00e4lningarna \u00e4r i princip uteslutande olika former av bidragsbrott.",
  "annotation": "0"
 },
 "231": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Av f\u00f6r\u00e4ldrarna till drygt 16 000 1-\u00e5riga barn i Uppsala l\u00e4n hade 70 procent aldrig deltagit i f\u00f6r\u00e4ldragrupp.  \u00c4ven om de allra flesta f\u00f6rstag\u00e5ngsf\u00f6r\u00e4ldrar med andra ord erbjuds plats i f\u00f6r\u00e4ldragrupp finns en del studier som indikerar att en stor del av f\u00f6r\u00e4ldrarna inte deltar.",
  "target sentence": "Signifikant h\u00f6gre andel barn vars f\u00f6r\u00e4ldrar uppbar f\u00f6rs\u00f6rjningsst\u00f6d, var ensamf\u00f6r\u00e4ldrar, hade l\u00e5g disponibel inkomst, l\u00e5g utbildningsniv\u00e5, var unga eller d\u00e4r n\u00e5gon av f\u00f6r\u00e4ldrarna var f\u00f6dda utomlands hade aldrig deltagit i f\u00f6r\u00e4ldragrupp.",
  "right context": "Detta st\u00e4mmer \u00f6verens med en annan svensk studie d\u00e4r bland annat mammor med annat spr\u00e5k \u00e4n svenska som modersm\u00e5l, mammor med l\u00e5g utbildningsniv\u00e5 eller d\u00e4r graviditeten inte var planerad, i l\u00e4gre utstr\u00e4ckning deltog i f\u00f6r\u00e4ldragrupper.  I den sistn\u00e4mnda studien, d\u00e4r dock enbart mammorna ingick, deltog 79 procent av f\u00f6rstag\u00e5ngsmammorna och 31 procent av flerbarnsmammorna i f\u00f6r\u00e4ldragrupp.",
  "annotation": "0"
 },
 "232": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Sj\u00e4lvfallet kan den materiella levnadsniv\u00e5n ha stor betydelse f\u00f6r h\u00e4lso- och skaderisker.  Differentiell exponering  avser vad m\u00e4nniskor uts\u00e4tts f\u00f6r i sin n\u00e4rmilj\u00f6 och genom sin livsstil.",
  "target sentence": "N\u00e4r det g\u00e4ller m\u00e4nniskors livsstil har det framh\u00e5llits att m\u00e4nniskor i l\u00e4gre socioekonomiska grupper har en mindre h\u00e4lsosam livsstil, i form av till exempel r\u00f6kning samt s\u00e4mre mat- och motionsvanor.",
  "right context": "Huruvida livsstil p\u00e5verkar den sociala f\u00f6rdelningen av d\u00f6dlighet och sjuklighet har naturligtvis konsekvenser f\u00f6r folkh\u00e4lsopolitiken.  Men, individuella drag som till exempel personlighet, attityder och beteende kan \u00e4ven ses som produkter eller som en effekt av den sociala milj\u00f6 som personen befinner sig i (t.ex. familj, skola, bostadsomr\u00e5de), inte bara som medvetna individuella val.",
  "annotation": "0"
 },
 "233": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "\u00c4ven p\u00e5 landsbygd kan minskade externa effekter vara en viktig nyttopost trots att det inte \u00e4r tr\u00e5ngt p\u00e5 den avgiftsbelagda v\u00e4gen.  En del av dessa kostnader b\u00e4r biltrafiken redan (de \u00e4r med andra ord \u2013 \u00e5tminstone delvis \u2013 internaliserade) genom br\u00e4nsleskatterna.",
  "target sentence": "Det beror p\u00e5 att den tunga trafiken inte fullt ut b\u00e4r sina externa kostnader f\u00f6r slitage och utsl\u00e4pp av partiklar och andra luftf\u00f6roreningar.",
  "right context": "I princip kan detta \u00e4ven g\u00e4lla buller och trafiks\u00e4kerhet, och i EU: s \u00f6versyn av det s\u00e5 kallade Eurovignettedirektivet planeras en m\u00f6jlighet att differentiera avgifterna f\u00f6r att minska buller.  Det \u00e4r dock oklart hur stor p\u00e5verkan finansierande avgifter i praktiken kan ha p\u00e5 bullerniv\u00e5er.",
  "annotation": "1"
 },
 "234": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "S\u00e4rskilt skogen \u00e4r f\u00f6rem\u00e5l f\u00f6r m\u00e5nga anspr\u00e5k.  Skydd och sk\u00f6tsel av landomr\u00e5den som ett medel att uppr\u00e4tth\u00e5lla biologisk m\u00e5ngfald m\u00e5ste \u00e4ven v\u00e4gas mot andra milj\u00f6m\u00e5l och samh\u00e4llsintressen.",
  "target sentence": "Det klimatmotiverade m\u00e5let att ers\u00e4tta fossila br\u00e4nslen med f\u00f6rnybar energi leder till krav p\u00e5 att skogen (och jordbruket) ska kunna producera mer bioenergi \u00e4n i dag.",
  "right context": "Redan i dag st\u00e5r biobr\u00e4nsle f\u00f6r omkring en femtedel av energitillf\u00f6rseln i Sverige.  Skogsindustrin svarar f\u00f6r 10\u201312 procent av den svenska industrins oms\u00e4ttning, f\u00f6r\u00e4dlingsv\u00e4rde och syssels\u00e4ttning.",
  "annotation": "1"
 },
 "235": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Detta g\u00e4ller oavsett om finansieringen sker genom utgivning av aktier, emittering av obligationer, eller av det finansierande institutet n\u00e4r det g\u00e4ller krediter.  N\u00e4r det g\u00e4ller prim\u00e4rmarknadsfinansiering av ett f\u00f6retags verksamhet, kan krav st\u00e4llas av det emitterande institutet och av investeraren.",
  "target sentence": "\u00c4ven vid en investering i sekund\u00e4rmarknaden av aktier eller obligationer kan investerare arbeta aktivt f\u00f6r att f\u00f6rs\u00f6ka att f\u00e5 f\u00f6retag att agera h\u00e5llbart och minska sin milj\u00f6- och klimatp\u00e5verkan.",
  "right context": "Detta t.ex. genom att l\u00e4gga fram f\u00f6rslag till bolagst\u00e4mman eller att p\u00e5 andra s\u00e4tt via skriftlig eller muntlig kommunikation f\u00f6rs\u00f6ka p\u00e5verka f\u00f6retaget att agera h\u00e5llbart.  P\u00e5verkansmetoden har hittills anv\u00e4nts fr\u00e4mst vid aktieplaceringar, men i \u00f6kande utstr\u00e4ckning numera \u00e4ven f\u00f6r investeringar i obligationer och i bankernas kreditgivning.",
  "annotation": "0"
 },
 "236": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "\u00c4ven h\u00e4r \u00e4r det en tredjedel som uppfattar dessa tj\u00e4nster som trygga eller mycket trygga att tillhandah\u00e5lla.  P\u00e5 samma niv\u00e5 ligger sam\u00e5kning, dvs. att ha en ok\u00e4nd privatperson som passagerare i den egna bilen samt att hyra ut leksaker.",
  "target sentence": "Om vi ser till skillnader mellan olika befolkningskategorier framg\u00e5r att de yngre (18\u201329 \u00e5r) \u00f6verlag \u00e4r betydligt mer positiva till samtliga tj\u00e4nster \u00e4n \u00f6vriga \u00e5ldersgrupper, dock med undantag f\u00f6r tj\u00e4nsten att uppl\u00e5ta bostaden som arbetsplats  samt att hyra ut privat b\u00e5t eller bil.",
  "right context": "I Stockholm uppges i signifikant h\u00f6gre grad \u00e4n i \u00f6vriga regioner att det k\u00e4nns tryggt att hyra ut bostad, anordna m\u00e5ltider hemma, hyra ut verktyg, kl\u00e4der, bil och dyrare maskiner.  M\u00e4n (42 procent) anser i st\u00f6rre utstr\u00e4ckning \u00e4n kvinnor (25 procent) att det k\u00e4nns tryggt att erbjuda en ok\u00e4nd person sam\u00e5kning.",
  "annotation": "0"
 },
 "237": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "D\u00e5 de utrikes f\u00f6dda dessutom \u00e4r betydligt f\u00e4rre \u00e4n de inrikes f\u00f6dda inneb\u00e4r detta att de utrikes f\u00f6dda st\u00e5r f\u00f6r en relativ liten andel av den totala utgiften f\u00f6r den individuella offentliga konsumtionen.  Sammanfattningsvis st\u00e5r de utrikes f\u00f6dda i regel f\u00f6r en l\u00e4gre konsumtion av v\u00e4lf\u00e4rdstj\u00e4nster \u00e4n de inrikes f\u00f6dda.",
  "target sentence": "De uppgifter som redovisats ovan avser enbart 2011 men tillsammans med SCB: s befolkningsprognos uppdelad p\u00e5 \u00e5lder, k\u00f6n och ursprungsland kan den individuella konsumtionsvolymen d\u00e4rmed ber\u00e4knas fram\u00e5t i tiden.",
  "right context": "Vid dessa ber\u00e4kningar antas att de konsumtionsandelar som ber\u00e4knats f\u00f6r 2011 \u00e4ven g\u00e4ller i framtiden.  \"\"",
  "annotation": "0"
 },
 "238": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "F\u00f6rutsatt att egnahemsfastigheterna beskattas f\u00f6r avkastningen av det kapital som fastigheten representerar beh\u00f6vs emellertid ingen s\u00e5dan kompensation.  Det uttalade syftet med dessa bidrag har varit att kompensera f\u00f6r egnahems\u00e4garens m\u00f6jlighet till skattereduktion f\u00f6r bol\u00e5ner\u00e4ntorna.",
  "target sentence": "I de fall d\u00e4r bol\u00e5ner\u00e4ntan \u00f6verstiger det avkastningskrav som ligger till grund f\u00f6r beskattningen av egnahemsfastigheterna skulle man visserligen kunna h\u00e4vda att r\u00e4ntebidrag borde utg\u00e5 med 30 procent av den \u00f6verskjutande delen av bol\u00e5ner\u00e4ntan.",
  "right context": "I regel torde det dock r\u00f6ra sig om relativt sm\u00e5 belopp som, enligt v\u00e5r mening, inte motiverar ett s\u00e4rskilt system f\u00f6r r\u00e4ntesubventioner.  Som framst\u00e4llningen ovan visar \u00e4r det varken meningsfullt eller m\u00f6jligt att f\u00f6rs\u00f6ka uppn\u00e5 millimeterr\u00e4ttvisa i skattereglerna och d\u00e4rtill anknutna bidragssystem.",
  "annotation": "0"
 },
 "239": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Vidare \u00e4r de utbetalande akt\u00f6rerna f\u00f6rh\u00e5llandevis \u00e5terh\u00e5llsamma n\u00e4r det g\u00e4ller att anm\u00e4la brott och anm\u00e4lningar ska endast g\u00f6ras d\u00e5 man fr\u00e5n utbetalarens sida anser att man har en v\u00e4l underbyggd misstanke.  Handl\u00e4ggningen inneb\u00e4r att det byggs upp stor kunskap hos utbetalarna om olika brottsliga f\u00f6rfaranden och tillv\u00e4gag\u00e5ngss\u00e4tt, vilken \u00e4r viktig f\u00f6r att identifiera vad som kan k\u00e4nneteckna brottsligheten och vilka utbetalningssystem som \u00e4r brottsutsatta.",
  "target sentence": "Mot denna bakgrund har vi ansett att brottsanm\u00e4lningar fr\u00e5n brottsutsatta myndigheter och arbetsl\u00f6shetskassor \u00e4r av stort v\u00e4rde.",
  "right context": "\u00c4ven med beaktande av att materialet i denna del utg\u00f6rs av uppgifter om misst\u00e4nkt  brottslighet och det i de flesta fall av olika sk\u00e4l inte leder till en f\u00e4llande dom i brottm\u00e5l, menar vi att anm\u00e4lningarna \u00e4r en v\u00e4rdefull kunskapsk\u00e4lla n\u00e4r det g\u00e4ller att unders\u00f6ka brottslighetens karakt\u00e4r och k\u00e4nnetecken.  Det g\u00e4ller s\u00e4rskilt vid den typ av brottslighet som nu \u00e4r i fr\u00e5ga eftersom det i brottsanm\u00e4lan vanligtvis finns omfattande information om den misst\u00e4nka g\u00e4rningen.",
  "annotation": "0"
 },
 "240": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "f\u00f6r en person i 25-\u00e5rs\u00e5ldern betyder n\u00e5gra \u00e5r mycket f\u00f6r st\u00e4llningen p\u00e5 arbetsmarknaden.  Det \u00e4r sannolikt inte bara \u00e5ldern i sig som har betydelse;",
  "target sentence": "Tydligt blir detta n\u00e4r man beaktar utbildningsniv\u00e5n och d\u00e4rmed inkomstpotentialen.",
  "right context": "F\u00f6r akademiskt utbildade \u00e4r sannolikheten f\u00f6r m\u00e4n i den yngre medel\u00e5ldern att leva i ett hush\u00e5ll med barn h\u00f6gre \u00e4n f\u00f6r m\u00e4n med kort utbildning.  F\u00f6r kvinnor i samma \u00e5ldersgrupp \u00e4r sannolikheten att leva i ett hush\u00e5ll med barn oberoende av utbildningsniv\u00e5n, omkring 75 procent.",
  "annotation": "0"
 },
 "241": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Vidare ber\u00e4knas att f\u00f6rs\u00e4ljningen kommer att \u00f6ka med  I rapporten anges att den globala marknaden ber\u00e4knas ha omsatt tre miljarder US-dollar, f\u00f6rdelat p\u00e5 466 m\u00e4rken av e-cigaretter, \u00e5r 2013.",
  "target sentence": "Forskningen om e-cigaretter \u00e4r fortfarande i inledningsskedet och det finns endast ett f\u00e5tal studier p\u00e5 vilka h\u00e4lsorisker som r\u00f6kning av e-cigaretter kan medf\u00f6ra.",
  "right context": "Det \u00e4r i stor utstr\u00e4ckning oklart exakt vad e-cigaretter inneh\u00e5ller.  P\u00e5 vissa h\u00e5ll marknadsf\u00f6rs e-cigaretter som r\u00f6kavv\u00e4njningsmedel, men det finns \u00e4nnu inte n\u00e5gon st\u00f6rre studie som visar hur effektiva e-cigaretter \u00e4r i detta avseende.",
  "annotation": "1"
 },
 "242": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "\"\"  Paragrafen motsvarar 6 kap. 8 \u00a7 i den nuvarande lagen.",
  "target sentence": "F\u00f6rbud mot trafik m.m. 1 \u00a7  Regeringen eller den myndighet som regeringen best\u00e4mmer f\u00e5r f\u00f6reskriva s\u00e5dana begr\u00e4nsningar av eller f\u00f6rbud mot trafik i farvatten inom Sveriges sj\u00f6territorium och ekonomiska zon som beh\u00f6vs f\u00f6r att f\u00f6rebygga f\u00f6rorening.",
  "right context": "Paragrafen motsvarar 7 kap. 1 \u00a7 i den nuvarande lagen.  2 \u00a7  Regeringen eller den myndighet som regeringen best\u00e4mmer meddelar s\u00e5dana f\u00f6reskrifter om l\u00e4ktring av skadliga \u00e4mnen inom Sveriges sj\u00f6territorium och ekonomiska zon som beh\u00f6vs f\u00f6r att f\u00f6rebygga f\u00f6rorening.",
  "annotation": "1"
 },
 "243": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "F\u00f6r svensk del har Klimat- och s\u00e5rbarhetsutredningen (SOU 2007:60, avsnitt 4.8.3) gjort en omfattande ber\u00e4kning av kostnader och int\u00e4kter i Sverige till f\u00f6ljd av klimatf\u00f6r\u00e4ndringar fram till 2100.  Mer information om varf\u00f6r Sternrapporten redovisade s\u00e5 h\u00f6ga siffror finns i Vetenskapliga r\u00e5dets rapport.",
  "target sentence": "Resultaten bygger p\u00e5 \u00f6versiktliga ber\u00e4kningar av kostnader och int\u00e4kter av skador p\u00e5 infrastruktur, f\u00f6r\u00e4ndrad produktion inom fr\u00e4mst jordbruk, fiskeri och skogsbruk, \u00f6versv\u00e4mningar, ras och skred, jorderosion, h\u00e4lsa m.m. Utredningen hade ett l\u00e5gt och ett h\u00f6gt klimatscenario med avseende p\u00e5 storleken p\u00e5 utsl\u00e4ppen.",
  "right context": "Utredningen redovisade beloppen f\u00f6r kostnader och int\u00e4kter med 0,2 och 4 procents diskonteringsr\u00e4nta.  F\u00f6r perioden 2011\u22122100 visade resultaten p\u00e5 skadekostnader p\u00e5 totalt f\u00f6r hela perioden ca 1 100 miljarder kronor i l\u00e5galternativet och ca 1 900 miljarder kronor i h\u00f6galternativet (odiskonterade summor).",
  "annotation": "0"
 },
 "244": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Fr\u00e4mst beror denna kraftiga reaktion p\u00e5 att detta \u00e4r f\u00f6rsta g\u00e5ngen som en internationell milj\u00f6fr\u00e5ga, som kr\u00e4ver l\u00e5ngtg\u00e5ende f\u00f6r\u00e4ndringar av det v\u00e4sterl\u00e4ndska samh\u00e4llet f\u00f6r att l\u00f6sas, skall f\u00e5 bindande regler med straffmekanismer.  Diskussionerna som f\u00f6rts om \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att undvika en potentiell klimatkatastrof har resulterat i ett gensvar fr\u00e5n fossilindustrin som saknar motstycke i milj\u00f6fr\u00e5gans historia.",
  "target sentence": "Till skillnad fr\u00e5n investeringsfr\u00e5gan d\u00e4r agendan redan fr\u00e5n b\u00f6rjan formades av v\u00e4rldens stora f\u00f6retag har klimatfr\u00e5gan en annan historia vilket resulterat i en helt annan form av lobby  PRarbete \u00e4n i investeringsfr\u00e5gan.",
  "right context": "Denna g\u00e5ng \u00e4r det intressanta hur \u201d krishanteringen \u201d g\u00e5tt till.  Milj\u00f6fr\u00e5gan p\u00e5 den internationella dagordningen",
  "annotation": "1"
 },
 "245": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "B\u00e5de offentlig och privat vidareanv\u00e4ndning \u00e4r i allm\u00e4nhet reglerad.  I Norge, Danmark och Finland finns v\u00e4l utbyggda system med centrala personregister, uttryckliga \u00e4ndam\u00e5lsbest\u00e4mmelser och lagreglerade \u00e5tkomstm\u00f6jligheter.",
  "target sentence": "Registren inneh\u00e5ller ocks\u00e5 betydligt mer uppgifter \u00e4n de mest basala s\u00e5som namn, adress, identitetsnummer o.s.v. Det finska Befolkningsdatasystemet inneh\u00e5ller t.ex. \u00e4ven uppgifter om byggnader, lokaler, bost\u00e4der och fastigheter.",
  "right context": "I alla dessa tre l\u00e4nder finns uttryckliga finansierings- och priss\u00e4ttningsprinciper, dock av varierande slag.  Norge till\u00e4mpar i huvudsak anslagsfinansiering i kombination med en typ av uttagskostnad vid uttag av personuppgifter.",
  "annotation": "0"
 },
 "246": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Befolkningens \u00e5ldrande inneb\u00e4r dessutom att \u00e5lderssammans\u00e4ttningen bland dem som arbetar kommer att f\u00f6r\u00e4ndras s\u00e5 att arbetskraften blir allt \u00e4ldre.  Det inneb\u00e4r att allt f\u00e4rre personer i yrkesverksam \u00e5lder skall f\u00f6rs\u00f6rja allt fler personer som \u00e4r \u00e4ldre \u00e4n 65 \u00e5r.",
  "target sentence": "Befolkningsutvecklingen kommer att p\u00e5verka Sveriges m\u00f6jligheter att bibeh\u00e5lla en god tillv\u00e4xt dels genom att m\u00f6jligheterna att uppr\u00e4tth\u00e5lla ett h\u00f6gt arbetskraftsutbud begr\u00e4nsas, dels genom att \u00e4ldre personer uppvisar annorlunda produktivitets-, sparande- och konsumtionsm\u00f6nster \u00e4n yngre personer.",
  "right context": "I den h\u00e4r bilagan till L\u00e5ngtidsutredningen 1999/2000 analyseras hur befolkningsutvecklingen kommer att p\u00e5verka arbetskraftsutbudet, tillv\u00e4xt, sparande och konsumtion samt de offentliga finanserna fram till \u00e5r 2050.  I kapitel 2 diskuteras i vilket grad Statistiska centralbyr\u00e5ns befolkningsprognos ger en s\u00e4ker bed\u00f6mning \u00f6ver den framtida befolkningsutvecklingen.",
  "annotation": "1"
 },
 "247": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "Kreditgivaren ska informera och f\u00f6rklara \uf0b7 den genomsnittliga faktiska r\u00e4ntan f\u00f6r den egna bankens nya bol\u00e5neavtal f\u00f6r motsvarande r\u00e4ntebindningstid som konsumenten har valt, \uf0b7 bankens kostnad f\u00f6r bol\u00e5n (som procentenheter av r\u00e4ntan) f\u00f6r motsvarande r\u00e4ntebindningstid som konsumenten har valt och \uf0b7 de konsumentspecifika faktorer som banken tar h\u00e4nsyn till i sitt beslut om bol\u00e5ner\u00e4nta.  Finansinspektionen f\u00f6resl\u00e5r mot denna bakgrund att konsumenten ska f\u00e5 individuellt anpassad information och f\u00f6rklaringar om faktorer som p\u00e5verkar den r\u00e4nta som erbjuds.",
  "target sentence": "Bankens genomsnittliga faktiska r\u00e4nta och kostnad f\u00f6r bol\u00e5n ska uppdateras \u00e5tminstone m\u00e5nadsvis.",
  "right context": "I de fall andra produkter ut\u00f6ver bol\u00e5net erbjuds, ska kreditgivaren tydligg\u00f6ra kostnaden f\u00f6r varje enskild produkt och s\u00e4rskilja denna fr\u00e5n den eventuella rabatt som konsumenten f\u00e5r p\u00e5 sin bol\u00e5ner\u00e4nta i utbyte mot att k\u00f6pa produkterna.  Fler detaljer om Finansinspektionens f\u00f6rslag redovisas i utredningens egen bed\u00f6mning i skilda delar.",
  "annotation": "0"
 },
 "248": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Jag f\u00f6resl\u00e5r allts\u00e5 att ocks\u00e5 best\u00e4mmelsen om f\u00f6rlust av r\u00e4tt till ers\u00e4ttning vid uteslutning p\u00e5 grund av fusk kvarst\u00e5r i sak of\u00f6r\u00e4ndrad med bara den formella justeringen att det i best\u00e4mmelsen ska anges att \u201d ers\u00e4ttning \u201d (i st\u00e4llet f\u00f6r som i dag \u201d ers\u00e4ttning enligt grundf\u00f6rs\u00e4kringen \u201d) inte ska l\u00e4mnas under en tid av ett \u00e5r fr\u00e5n uteslutningen.  Det torde inneb\u00e4ra att det \u00e4r bara medlemmar som genom sitt fusk upptr\u00e4tt s\u00e4rskilt illojalt mot sin egen arbetsl\u00f6shetskassa som drabbas av uteslutning s\u00e5som en reaktion p\u00e5 illojaliteten.",
  "target sentence": "Det kan till\u00e4ggas att den som fuskar p\u00e5 det s\u00e4tt som avses i best\u00e4mmelserna om uteslutning och fr\u00e5nk\u00e4nnande numera \u00e4ven kan d\u00f6mas f\u00f6r bidragsbrott enligt bidragsbrottslagen (2007:612) och att arbetsl\u00f6shetskassor numera har en skyldighet enligt den lagen att anm\u00e4la misst\u00e4nkta s\u00e5dana brott till polismyndighet eller \u00c5klagarmyndigheten.",
  "right context": "\"\"  Mitt f\u00f6rslag:",
  "annotation": "0"
 },
 "249": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Kommitt\u00e9n skall mot denna bakgrund bed\u00f6ma hur den regionala utvecklingen kan v\u00e4ntas bli under de n\u00e4rmaste fem till tio \u00e5ren i olika typer av orter och regioner i Sverige om regionalpolitiken bedrivs i huvudsak i samma former och med samma intensitet som f\u00f6r n\u00e4rvarande.  Utredningar som hittills gjorts, t.ex. av kommitt\u00e9n om EU: s utvidgning, som redovisat sina slutsatser i bet\u00e4nkandet SOU 1997:160, pekar dock p\u00e5 att n\u00e4ringslivet i fr\u00e4mst m\u00e5nga sm\u00e5 och medelstora industriorter kan komma att uts\u00e4ttas f\u00f6r \u00f6kade p\u00e5frestningar samtidigt som t.ex. samtliga universitetsorter f\u00f6rv\u00e4ntas dra nytta av integrationen.",
  "target sentence": "F\u00f6rutom befolkningsprognoser och kommentarer till dessa skall analysen ocks\u00e5 inneh\u00e5lla bed\u00f6mningar av utvecklingen vad g\u00e4ller t.ex. n\u00e4ringsliv, syssels\u00e4ttning, arbetsl\u00f6shet, utbildningsniv\u00e5er, inkomster och f\u00f6rm\u00f6genheter i olika orter och regioner.",
  "right context": "En annan fr\u00e5ga som kommitt\u00e9n skall belysa \u00e4r om statens roll i den framtida regionalpolitiken kan v\u00e4ntas f\u00f6r\u00e4ndras v\u00e4sentligt.  Nationalstaternas inflytande har successivt minskat genom att ekonomin alltmer har internationaliserats.",
  "annotation": "0"
 },
 "250": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Skyddet f\u00f6r barn och ungdom \u00e4r ocks\u00e5 mer l\u00e5ngtg\u00e5ende genom att \u00e4ven omfatta milj\u00f6er utomhus, t.ex. skolg\u00e5rdar.  S\u00e5 till\u00e5ts r\u00f6kning t.ex. inte i skolor t.o.m. gymnasieniv\u00e5n.",
  "target sentence": "De allvarliga h\u00e4lsoriskerna av passiv r\u00f6kning \u00e4r s\u00e5ledes i f\u00f6rsta hand ett h\u00e4lsoproblem f\u00f6r dem som arbetar i r\u00f6kiga lokaler.",
  "right context": "Om normal arbetarskyddslagstiftning skulle till\u00e4mpas p\u00e5 milj\u00f6tobaksr\u00f6k, skulle r\u00f6kning vara totalt f\u00f6rbjuden i alla arbetslokaler, eftersom r\u00f6ken inneh\u00e5ller \u00e4mnen som \u00e4r cancerframkallande.  N\u00e4r tobakslagen tillkom bed\u00f6mdes dock att ett totalt f\u00f6rbud mot r\u00f6kning i arbetslokaler skulle vara en alltf\u00f6r l\u00e5ngtg\u00e5ende \u00e5tg\u00e4rd.",
  "annotation": "1"
 },
 "251": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "Kommitt\u00e9n har l\u00e5tit g\u00f6ra en studie f\u00f6r att belysa vilka de samh\u00e4llsekonomiska effekterna kan bli av s\u00e5dana tidigarel\u00e4ggningar.  De nyttor som investeringen f\u00f6r med sig kan d\u00e5 tillgodog\u00f6ras vid en tidigare tidpunkt.",
  "target sentence": "De direkta effekterna best\u00e5r av vinster f\u00f6r resen\u00e4rer och godskunder (f\u00f6rb\u00e4ttrade res- och transportm\u00f6jligheter, tidsvinster etc.), effekter f\u00f6r trafikf\u00f6retag (int\u00e4kter och kostnader), \u201d budgeteffekter \u201d (skatter och avgifter) samt externa effekter (olyckor, infrastrukturslitage, luftf\u00f6roreningar och koldioxid).",
  "right context": "I den nyligen fastst\u00e4llda nationella planen f\u00f6r transportsystemet 2010\u20132021 har det samlade v\u00e4rdet av samtliga investerings\u00e5tg\u00e4rder (v\u00e4g, j\u00e4rnv\u00e4g och sj\u00f6) ber\u00e4knats.  I rapporten Nationell plan f\u00f6r transportsystemet  2010-2021;",
  "annotation": "0"
 },
 "252": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Forskningen visar att eftersom att Sverige \u00e4r en stor nettoexport\u00f6r av klimatsmarta produkter, och n\u00e4r dessa tr\u00e4nger undan produkter producerade mindre klimateffektivt s\u00e5 minskar utsl\u00e4ppen som Sverige orsakar globalt.  Studier gjorda med den s\u00e5 kallade Nega-metoden av bland annat forskaren Astrid Kander har visat hur de svenska utsl\u00e4ppen blir n\u00e4r effekterna utomlands av s\u00e5v\u00e4l export som import tas med i ber\u00e4kningen.",
  "target sentence": "Enligt studien ger bland annat export av j\u00e4rn- och st\u00e5l-, skogs- och kemiprodukter fr\u00e5n Sverige positiva bidragen till det globala klimatet.",
  "right context": "Men alla produktgrupper i den svenska exporten, som livsmedel och lastbilar, bidrar.  Om den nationella klimatpolitiken om\u00f6jligg\u00f6r eller begr\u00e4nsar produktion i Sverige har ingen vinst gjorts f\u00f6r klimatet, utan snarast tv\u00e4rtom.",
  "annotation": "1"
 },
 "253": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Kommunala verksamheter som skola, omsorg, kommunal f\u00f6rvaltning, v\u00e4gh\u00e5llning, markf\u00f6rvaltning, renh\u00e5llning, vatten och avlopp, energiverk, fj\u00e4rrv\u00e4rmeanl\u00e4ggningar med mera genererar utsl\u00e4pp av v\u00e4xthusgaser.  1997/98:145, s. 39).",
  "target sentence": "Ur klimatsynpunkt p\u00e5g\u00e5r ocks\u00e5 betydelsefulla insatser inom Agenda 21 f\u00f6r en h\u00e5llbar utveckling, de lokala investeringsprogrammen, den kommunala energir\u00e5dgivningen, konsumentr\u00e5dgivning, frivilliga kommunala trafikplaner samt andra kommunala projekt som handlingsprogram mot v\u00e4xthusgaser.",
  "right context": "De myndighetsuppgifter som kommunerna utf\u00f6r och som p\u00e5verkar utsl\u00e4pp av v\u00e4xthusgaser \u00e4r tillsynen enligt milj\u00f6balken, bygglovsfr\u00e5gor, fysisk planering med detalj- och \u00f6versiktsplaner samt kommunala energiplaner.  Den fysiska planeringen  och Milj\u00f6balken  behandlas i avsnitt 10.1 och 10.2.",
  "annotation": "0"
 },
 "254": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Kommunerna l\u00e4gger mycket arbete och resurser p\u00e5 boende f\u00f6r personer med missbruk eller beroende.  Utv\u00e4rderingar av boendeprogram som avser s\u00e4rskilda grupper, som heml\u00f6sa och kvinnor med missbruk eller beroende, ungdomar eller personer tillh\u00f6rande n\u00e5gon etnisk minoritet stod inte att finna, vilket p\u00e5visar omfattande fortsatta forskningsbehov.",
  "target sentence": "Ofta finns samarbete med bostadsf\u00f6retagen, men i befolkningsexpansiva omr\u00e5den \u00e4r det sv\u00e5rt att tillgodose behovet av bost\u00e4der.",
  "right context": "St\u00f6d i brukarens egen bostad via hemtj\u00e4nst, boendest\u00f6djare etc. representerar en typ av insatser.  L\u00e5gtr\u00f6skelboenden och h\u00e4rb\u00e4rgen med en viss tolerans f\u00f6r missbruk representerar en annan typ av insatser.",
  "annotation": "0"
 },
 "255": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Vi har \u00e4ven redovisat resultat som antyder att konsumtionsenhetstalen f\u00f6r barn har sjunkit mellan unders\u00f6kningarna.  Motsvarande \u00e4r dock inte fallet f\u00f6r hush\u00e5ll med barn.",
  "target sentence": "\u00c4ven om skillnader i uppfattning om normniv\u00e5er och konsumtionsenhetsskalor kan bel\u00e4ggas i den svenska befolkningen \u00e4r \u00e4ndock ett huvudintryck att \u00e5sikterna i huvudsak \u00e4r homogena.",
  "right context": "Det undantag som kan vara v\u00e4rt att lyfta fram \u00e4r konsumtionsenhetstalen f\u00f6r barn.  Dessa varierar med respondentens \u00e5lder s\u00e5 att de h\u00f6gsta talen finns i svaren fr\u00e5n personer 25\u201334 \u00e5r, de l\u00e4gsta bland personer 65\u201374 \u00e5r.",
  "annotation": "0"
 },
 "256": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "\u00c4ven kvalitativa fr\u00e5gor st\u00e4lls.  Vid dessa unders\u00f6kningar samlas detaljerade uppgifter in fr\u00e5n banker om enskilda bol\u00e5nekunders inkomster och skulder.",
  "target sentence": "Bol\u00e5neunders\u00f6kningarna syftar dels till att ge underlag f\u00f6r bed\u00f6mningar av hush\u00e5llens f\u00f6rm\u00e5ga att hantera sin skulds\u00e4ttning vid ett h\u00f6gre r\u00e4ntel\u00e4ge eller en s\u00e4mre konjunktur, dels att bed\u00f6ma de enskilda institutens bostadsutl\u00e5ning bl.a. avseende kreditbed\u00f6mning och riskben\u00e4genhet.",
  "right context": "\"\"  Finansinspektionen samlar \u00e4ven in andra uppgifter.",
  "annotation": "0"
 },
 "257": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Skadest\u00e5nd p\u00e5  Annat, vad",
  "target sentence": "Arbetsl\u00f6shet Sjukdom Separation grund av brott Missbruk Konkurs",
  "right context": "Redog\u00f6r f\u00f6r vad du har gjort f\u00f6r att f\u00f6rs\u00f6ka l\u00f6sa din ekonomiska situation och betala skulderna (t.ex. s\u00e5lt bilen, bytt bostad)  Redog\u00f6r f\u00f6r annat som du anser har betydelse f\u00f6r pr\u00f6vningen av din ans\u00f6kan",
  "annotation": "0"
 },
 "258": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Socioekonomiska faktorer som utbildningsniv\u00e5 och inkomst samvarierar med hur barnen bor.  F\u00f6r barn i \u00e5ldersgruppen 1\u20133 \u00e5r \u00e4r det drygt vart tredje barn som bor v\u00e4xelvis, huvuddelen (60 procent) bor bara eller mest hos mamman.",
  "target sentence": "F\u00f6r pappor tyder resultaten i SCB: s studie p\u00e5 en \u00f6kad grad av v\u00e4xelvist boende ju h\u00f6gre utbildningsniv\u00e5 och inkomst papporna har.",
  "right context": "V\u00e4xelvist boende \u00e4r mindre vanligt bland mammor och pappor som har l\u00e4gst utbildningsniv\u00e5 och de l\u00e4gsta inkomsterna.  I de fall b\u00e5da f\u00f6r\u00e4ldrarna tillh\u00f6r de hush\u00e5ll som har de 25 procent l\u00e4gsta inkomsterna (taxerad f\u00f6rv\u00e4rvsinkomst) \u00e4r det tre fj\u00e4rdedelar av barnen som bor mest hos mamman.",
  "annotation": "0"
 },
 "259": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Folkh\u00e4lsomyndigheten och kommunerna ska \u00e4ven forts\u00e4ttningsvis ha ansvaret f\u00f6r tillsyn \u00f6ver h\u00e4lsovarningar och ska \u00e4ven ha tillsyn \u00f6ver kombinerade h\u00e4lsovarningar.  Andra tobaksvaror f\u00f6r r\u00f6kning \u00e4n cigaretter, rulltobak och tobak f\u00f6r vattenpipa ska vara undantagna fr\u00e5n kravet p\u00e5 informationstexter och kombinerade h\u00e4lsovarningar.",
  "target sentence": "I avsnitt 5.2 redovisar vi v\u00e5r bed\u00f6mning att det \u00e4r f\u00f6renligt med tryckfrihetsf\u00f6rordningen att st\u00e4lla ett krav p\u00e5 att tobaksvaror f\u00f6r r\u00f6kning ska vara f\u00f6rsedda med kombinerade h\u00e4lsovarningar och t\u00e4cka 65 procent av b\u00e5de den yttre framsidan och baksidan av styckf\u00f6rpackningen och eventuell ytterf\u00f6rpackning.",
  "right context": "Cylinderformade f\u00f6rpackningar ska uppvisa tv\u00e5 kombinerade h\u00e4lsovarningar p\u00e5 samma avst\u00e5nd fr\u00e5n varandra, och varje h\u00e4lsovarning ska t\u00e4cka 65 procent av respektive halva av den rundade ytan.  Med dagens reglering t\u00e4cks 30 respektive 40 procent av fram och baksidan.",
  "annotation": "0"
 },
 "260": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "C Samh\u00e4llsekonomisk v\u00e4rdering av luftf\u00f6roreningseffekter  En utvecklad systemforskning p\u00e5 omr\u00e5det kan h\u00e4r ge ett v\u00e4rdefullt underlag f\u00f6r att bed\u00f6ma kostnadseffektiviteten i olika \u00e5tg\u00e4rder.",
  "target sentence": "Behovet av v\u00e4rderingsstudier av effekter av luftf\u00f6roreningar och d\u00e4rmed ocks\u00e5 m\u00f6jligheterna att g\u00f6ra fullst\u00e4ndiga costbenefitstudier f\u00f6r \u00e5tg\u00e4rder inom trafik  milj\u00f6omr\u00e5det har \u00f6kat p\u00e5tagligt de senaste \u00e5ren.",
  "right context": "Underlaget f\u00f6r de ekonomiska v\u00e4rderingarna \u00e4r dock i m\u00e5nga fall bristf\u00e4lligt och integrerade analyser, d\u00e4r ett n\u00e4ra samarbete mellan ekonomer och naturvetenskapliga forskare etableras, saknas i stort sett.  En samlad svensk expertis b\u00f6r byggas upp inom omr\u00e5det, inom vilken ekonomiska v\u00e4rderingsmetoder skall kunna integreras med den naturvetenskapliga forskningen.",
  "annotation": "0"
 },
 "261": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Det g\u00e4ller framf\u00f6r allt  En l\u00e5ngsiktigt h\u00e5llbar markanv\u00e4ndning \u00e4r avg\u00f6rande f\u00f6r att vi ska kunna n\u00e5 flertalet av v\u00e5ra milj\u00f6kvalitetsm\u00e5l.",
  "target sentence": "Begr\u00e4nsad klimatp\u00e5verkan,  Myllrande v\u00e5tmarker,  Levande skogar,  Ett rikt odlingslandskap,  Storslagen fj\u00e4llmilj\u00f6, God bebyggd milj\u00f6 och  Ett rikt v\u00e4xt- och djurliv.",
  "right context": "Markanv\u00e4ndningen har ocks\u00e5 stor p\u00e5verkan p\u00e5 andra milj\u00f6kvalitetsm\u00e5l, inte minst  Giftfri milj\u00f6, Ingen \u00f6verg\u00f6dning, Levande sj\u00f6ar och vattendrag och  Hav i balans samt levande kust och sk\u00e4rg\u00e5rd.  F\u00f6r att uppn\u00e5 m\u00e5nga av milj\u00f6kvalitetsm\u00e5len kr\u00e4vs att ekosystemens resiliens och deras f\u00f6rm\u00e5ga att tillhandah\u00e5lla ekosystemtj\u00e4nster uppr\u00e4tth\u00e5lls.",
  "annotation": "0"
 },
 "262": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "\"\"  Eftersom m\u00e5nga godstransporter \u00e4r prisk\u00e4nsliga b\u00f6r m\u00e5let vid kapacitetsh\u00f6jande \u00e5tg\u00e4rder \u00e4ven vara att transportkostnaderna ska minska.",
  "target sentence": "Investeringar i infrastruktur kan skapa f\u00f6ruts\u00e4ttningar f\u00f6r att transportsektorns klimatp\u00e5verkan kan minskas genom att skapa f\u00f6ruts\u00e4ttningar f\u00f6r och stimulera till byte av trafikslag f\u00f6r passagerar- och godstransporter.",
  "right context": "Dock ger infrastrukturinvesteringar upphov till utsl\u00e4pp av v\u00e4xthusgaser fr\u00e5n byggnadsfasen samt vid drift och underh\u00e5ll.  F\u00f6r att en investering i ny infrastruktur ska minska de totala utsl\u00e4ppen kr\u00e4vs d\u00e4rf\u00f6r att den utsl\u00e4ppsminskning som uppn\u00e5s genom trafikslagsbyten kan kompensera f\u00f6r de inb\u00e4ddade utsl\u00e4ppen fr\u00e5n infrastrukturen.",
  "annotation": "1"
 },
 "263": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Boendet\u00e4theten minskade under de f\u00f6ljande \u00e5rtiondena och var som l\u00e4gst 2005, 2,08 inv\u00e5nare per bostad.  1960 var boendet\u00e4theten cirka 2,8 inv\u00e5nare per bostad.",
  "target sentence": "Det senaste decenniet har utvecklingen v\u00e4nt och befolkningen v\u00e4xer snabbare \u00e4n antalet bost\u00e4der.",
  "right context": "2017 var boendet\u00e4theten 2,12.  Situationen varierar dock kraftigt mellan olika kommuner och bland olika hush\u00e5ll och individer i samh\u00e4llet.",
  "annotation": "0"
 },
 "264": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "M\u00e5nga av dessa personer (eller snarare deras motsvarigheter) fick \u00e5r 2000 omfattande hj\u00e4lpinsatser i hemmet i syfte att underl\u00e4tta kvarboende.  Till dessa personer b\u00f6r ocks\u00e5 l\u00e4ggas 27 000 personer 17 000 kvinnor och 10 000 m\u00e4n som \u00e5r 2000 skulle ha bott i heldygnsomsorg om tilldelningen av denna f\u00f6ljt 1985 \u00e5rs andelar givet \u00e5lder, k\u00f6n, civilst\u00e5nd och oh\u00e4lsograd.",
  "target sentence": "F\u00f6ljande tabell 5 visar hur uppr\u00e4kningen av 1985 \u00e5rs konsumtion till 2000 \u00e5rs befolkning sl\u00e5r f\u00f6rdelad p\u00e5 olika niv\u00e5er av insatser.",
  "right context": "Som man kan se \u00e4r det huvudsakligen antalet personer med mindre insatser som \u00f6kar. \u2013  samt \u00f6kning i f\u00f6rh\u00e5llande till verkligt antal samma \u00e5r, 1000-tal.",
  "annotation": "0"
 },
 "265": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "Under mer \u00e4n ett decennium \u00f6kade huspriserna i USA kraftigt.  Upprinnelsen till finanskrisen st\u00e5r framf\u00f6r allt att finna i USA: s \u00f6verv\u00e4rderade och \u00f6verbel\u00e5nade bostadsmarknad som resulterade i en s.k. bostadsbubbla som brast.",
  "target sentence": "En bidragande orsak till det var att \u00e4ven hush\u00e5ll med svag betalningsf\u00f6rm\u00e5ga och s\u00e4kerhet fick bol\u00e5n till relativt l\u00e5g r\u00e4nta, s.k. subprimel\u00e5n.",
  "right context": "N\u00e4r dessa hush\u00e5ll fick sv\u00e5righeter att betala r\u00e4ntor och amortera p\u00e5 sina l\u00e5n, samtidigt som huspriserna b\u00f6rjade falla, resulterade det i \u00f6kade kreditf\u00f6rluster f\u00f6r bol\u00e5neinstituten.  De finansiella institut, som ursprungligen st\u00e5tt f\u00f6r bol\u00e5nen, hade paketerat om dessa i s.k. strukturerade produkter och s\u00e5lt dem vidare i form av komplexa",
  "annotation": "1"
 },
 "266": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Denna m\u00f6jlighet har i f\u00f6rordning begr\u00e4nsats till att avse enbart uppgifter om att den arbetss\u00f6kande verkst\u00e4ller eller har verkst\u00e4llt ett f\u00e4ngelsestraff, huruvida verkst\u00e4lligheten sker eller har skett i anstalt eller genom elektronisk intensiv\u00f6vervakning samt tidpunkt f\u00f6r vistelse utanf\u00f6r anstalt i utslussnings\u00e5tg\u00e4rder och tidpunkt f\u00f6r villkorlig frigivning.  Sedan den 1 juni 2011 har Arbetsf\u00f6rmedlingen m\u00f6jlighet att behandla uppgifter om lag\u00f6vertr\u00e4delser m.m. i en arbetsmarknadspolitisk databas.",
  "target sentence": "Lag\u00e4ndringen inneb\u00e4r att uppgifter om brott m.m. numera kan f\u00f6rkomma bland de uppgifter som enligt Arbetsf\u00f6rmedlingens registerlag f\u00e5r l\u00e4mnas elektroniskt till Inspektionen f\u00f6r arbetsl\u00f6shetsf\u00f6rs\u00e4kringen.",
  "right context": "Inneh\u00e5llet i den arbetss\u00f6kandes kontakter med Arbetsf\u00f6rmedlingen, den arbetss\u00f6kandes handlingsplan eller grunderna f\u00f6r anvisningen till ett arbetsmarknadspolitiskt program kan avsl\u00f6ja att den arbetss\u00f6kande \u00e4r eller har varit aktuell inom kriminalv\u00e5rden.  Uppgifter om att den arbetss\u00f6kande inte st\u00e5r till arbetsmarknadens f\u00f6rfogande eftersom han eller hon verkst\u00e4ller ett straff \u00e4r ocks\u00e5 en uppgift som kan ha p\u00e5verkat Arbetsf\u00f6rmedlingens bed\u00f6mning av r\u00e4tten till arbetsl\u00f6shetsers\u00e4ttning eller \u00e5terkallandet av en anvisning till ett arbetsmarknadspolitiskt program.",
  "annotation": "1"
 },
 "267": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "CSN: s bearbetning av statistik f\u00f6r utredningens r\u00e4kning.  K\u00e4lla:",
  "target sentence": "En mycket st\u00f6rre andel av de l\u00e5ntagare som h\u00f6gst har studerat p\u00e5 grundl\u00e4ggande niv\u00e5 \u00e5terfinns i de l\u00e4gsta inkomstintervallen, j\u00e4mf\u00f6rt med dem som har studerat p\u00e5 h\u00f6gre utbildningsniv\u00e5er.",
  "right context": "Exempelvis har 59 procent av dem som har studerat p\u00e5 eftergymnasial niv\u00e5 en inkomst som \u00f6verstiger 200 000 kronor, j\u00e4mf\u00f6rt med 11 procent av dem som har studerat p\u00e5 grundl\u00e4ggande niv\u00e5.  M\u00f6nstret \u00e4r detsamma \u00e4ven om urvalet begr\u00e4nsas till studerande som tagit l\u00e5n i samband med studier p\u00e5 grundl\u00e4ggande niv\u00e5.",
  "annotation": "0"
 },
 "268": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Graden av beroendeskap, omgivningens tobaksvanor och -regler, (ny) kunskap om h\u00e4lsorisker liksom sociala f\u00f6r- eller nackdelar av tobaksbruk och tobakens tillg\u00e4nglighet och pris har betydelse.  H\u00e4r spelar en rad faktorer in, delvis olika f\u00f6r de olika stadierna i f\u00f6r\u00e4ndringen.",
  "target sentence": "I en fas av f\u00f6r\u00e4ndringen kan r\u00f6kstopp utl\u00f6sas av faktorer som t.ex. r\u00e5d att sluta (fr\u00e5n l\u00e4kare, anh\u00f6riga m.fl.), sj\u00e4lvupplevda h\u00e4lsoskador, prish\u00f6jningar eller begr\u00e4nsningar av r\u00f6kningen p\u00e5 exempelvis arbetsplatsen.",
  "right context": "\"\"  De olika faktorer som inverkar p\u00e5 olika faser i tobaksbrukets uppkomst, vidmakth\u00e5llande och avbrytande, \u00e4r till stor del m\u00f6jliga att p\u00e5verka genom samh\u00e4lleliga \u00e5tg\u00e4rder.",
  "annotation": "1"
 },
 "269": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "Det leder till en milj\u00f6effektivisering av transportarbetet.  En \u00f6verflyttning av gods till j\u00e4rnv\u00e4g och sj\u00f6fart minskar utsl\u00e4ppen av luftf\u00f6roreningar och v\u00e4xthusgaser per transporterat ton.",
  "target sentence": "En minskning av trafikarbetet p\u00e5 v\u00e4g med 5 procent minskar slitaget p\u00e5 v\u00e4gen och kan antas minska utsl\u00e4ppen av koldioxid och luftf\u00f6roreningar med ungef\u00e4r lika mycket.",
  "right context": "Studier fr\u00e5n Naturv\u00e5rdsverket och IVL visar att de absolut st\u00f6rsta utsl\u00e4ppen av mikroplaster kommer fr\u00e5n slitage fr\u00e5n v\u00e4gar och d\u00e4ck.  Ber\u00e4kningarna pekar mot en \u00f6verflyttning av gods fr\u00e5n mindre lastbilar till st\u00f6rre och f\u00e4rre lastbilar, vilket inneb\u00e4r en milj\u00f6effektivisering inom trafikslaget.",
  "annotation": "0"
 },
 "270": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "7.4.13 Ut\u00f6kat ansvar f\u00f6r skogs\u00e4garna  D\u00e4rmed torde det ekonomiska incitamentet f\u00f6r att i ett tidigt skede sl\u00e4cka br\u00e4nderna bli st\u00f6rre.",
  "target sentence": "Klimat- och s\u00e5rbarhetsutredningen konstaterar att skogsbruket b\u00e5de gynnas och missgynnas av klimatf\u00f6r\u00e4ndringarna.",
  "right context": "\u00c5 ena sidan kommer tillv\u00e4xten i skogsbruket att bli h\u00f6gre, \u00e5 andra sidan kommer skogsbruket att drabbas av fler och mer omfattande skador, t.ex. skogsbr\u00e4nder.  R\u00e4ddningsverket, SMHI och SLU f\u00f6resl\u00e5r i sin studie Vegetationsbrand 2020, 2050 och 2080 att skogsn\u00e4ringen fram\u00f6ver b\u00f6r ta ett st\u00f6rre ansvar f\u00f6r att f\u00f6rebygga och bek\u00e4mpa skogsbr\u00e4nder.",
  "annotation": "0"
 },
 "271": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Genom gr\u00f6na obligationer f\u00e5r investerare information om investeringar som \u00e4r milj\u00f6v\u00e4nliga och erbjuds en m\u00f6jlighet att investera i just dessa.  Finansieringsformen \u00e4r ett av flera instrument som kan anv\u00e4ndas f\u00f6r finansiering av milj\u00f6- och klimatrelaterade investeringar.",
  "target sentence": "F\u00f6r att fr\u00e4mja en h\u00e5llbar finansmarknad generellt \u00e4r det positivt att genomlysningen \u00f6kar av bl.a. milj\u00f6- och klimatrisker i investeringar.",
  "right context": "De f\u00f6retag som finansierar sig genom gr\u00f6na obligationer har ocks\u00e5 m\u00f6jlighet att bredda sin investerarbas.  Inom ett flertal internationella forum p\u00e5g\u00e5r utvecklingsarbete n\u00e4r det g\u00e4ller en h\u00e5llbar finansmarknad och finansiering f\u00f6r klimatet.",
  "annotation": "0"
 },
 "272": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Behovet av nya bost\u00e4der beror p\u00e5 flertalet olika omst\u00e4ndigheter.  M\u00e5nga av de ovan redogjorda parametrarna som faller utanf\u00f6r st\u00e5r ocks\u00e5 i relation till bost\u00e4der p\u00e5 s\u00e5 s\u00e4tt att ny byggnation med fler m\u00e4nniskor \u00e4ven skapar fler andra byggnader, s\u00e5 v\u00e4l arbetsplatsbyggnader och offentliga byggnader som v\u00e4gar och andra bearbetade markytor.",
  "target sentence": "En del utg\u00f6rs av befolkningstillv\u00e4xten, en del av att antalet personer per bostad minskar, en annan \u00e4r att bost\u00e4der ers\u00e4tts, det vill s\u00e4ga byggnader rivs och ers\u00e4tts med nya, slutligen beror behovet ocks\u00e5 p\u00e5 urbaniseringen som ger ett behov av omlokaliserer av bost\u00e4der.",
  "right context": "I Sverige fanns 2015 cirka 4 700 000 bost\u00e4der f\u00f6rdelat p\u00e5 i avrundade tal 2 000 000 sm\u00e5hus, 2 400 000 bost\u00e4der i flerbostadshus, 79 000 \u00f6vriga hus och 230 000 specialbost\u00e4der.  Definitionerna \u00e4r uppst\u00e4llda av statistiska centralbyr\u00e5n (SCB) enligt f\u00f6ljande:",
  "annotation": "1"
 },
 "273": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Man kan g\u00f6ra g\u00e4llande att i ett v\u00e4lf\u00e4rdssamh\u00e4lle f\u00e5r \u00e4ven arbetsl\u00f6sa personer en viss inkomst (arbetsl\u00f6shetsers\u00e4ttning, pension, eller liknande), och den tillkommande effekten av att personen f\u00e5r arbete motsvarar inte fullt ut den l\u00f6neinkomst som han  hon f\u00e5r.  Om en ytterligare person f\u00e5r arbete f\u00e5r han  hon ocks\u00e5 l\u00f6neinkomster som kan spenderas p\u00e5 varor och tj\u00e4nster, vilket i sin tur h\u00f6jer efterfr\u00e5gan p\u00e5 arbetskraft.",
  "target sentence": "Men det minskade behovet av sociala ers\u00e4ttningar g\u00f6r att de skatte- och avgiftssatser som finansierar ers\u00e4ttningarna kan s\u00e4nkas, vilket ytterligare vidgar befolkningens konsumtionsm\u00f6jligheter.",
  "right context": "Syssels\u00e4ttnings\u00f6kningen i de tre angivna scenarierna har f\u00f6r perioden 2015\u20132070 ber\u00e4knats till ackumulerat 2,6 procent, 4,1 procent respektive 5,6 procent.  Detta motsvarar utslaget per \u00e5r 0,05 procent, 0,07 procent och 0,10 procent.",
  "annotation": "1"
 },
 "274": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "F\u00f6rutom bol\u00e5n finns m\u00e5nga andra l\u00e5netyper som kan kallas t.ex. privatl\u00e5n, blancol\u00e5n, bill\u00e5n eller medlemsl\u00e5n.  Bol\u00e5n d\u00e4r bostaden \u00e4r s\u00e4kerhet \u00e4r f\u00f6r de flesta konsumenter det l\u00e5n som har st\u00f6rst ekonomisk betydelse.",
  "target sentence": "Dessa l\u00e5n har ofta h\u00f6gre r\u00e4nta \u00e4n bol\u00e5nen eftersom l\u00e5ngivaren har s\u00e4mre eller ingen s\u00e4kerhet alls f\u00f6r l\u00e5net.",
  "right context": "Snabbl\u00e5n eller s.k. SMS-l\u00e5n eller korttidskrediter \u00e4r l\u00e5n p\u00e5 relativt sm\u00e5 belopp som beviljas och betalas ut snabbt och som ska betalas tillbaka inom 30 dagar.  En tj\u00e4nst som f\u00f6rekommer och som synes \u00f6ka i omfattning \u00e4r f\u00f6rmedling av olika slag av krediter till konsumenter.",
  "annotation": "1"
 },
 "275": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Ytterligare ett s\u00e4rdrag av betydelse \u00e4r att myndigheterna, kommunerna och arbetsl\u00f6shetskassorna i sin kontakt med en enskild f\u00f6rm\u00e5nstagare skall g\u00f6ra sin egen utredning och informera den enskilde om vilka regler som g\u00e4ller.  Systemet g\u00f6r allts\u00e5 att det h\u00e4r \u2013 till skillnad fr\u00e5n vid m\u00e5nga andra typer av bedr\u00e4gerier \u2013 finns s\u00e4rskild anledning att uppm\u00e4rksamma f\u00f6ruts\u00e4ttningarna f\u00f6r till\u00e4mpningen av bedr\u00e4geribest\u00e4mmelsen d\u00e5 det g\u00e4ller underl\u00e5tenhet att anm\u00e4la \u00e4ndrade f\u00f6rh\u00e5llanden.",
  "target sentence": "I de fall misstanke uppst\u00e5r om brott utf\u00f6r slutligen myndighetens, kommunens eller arbetsl\u00f6shetskassans handl\u00e4ggare som regel en utredning som f\u00e5r ligga till grund f\u00f6r en eventuell polisanm\u00e4lan.",
  "right context": "\"\"  Som framg\u00e5tt f\u00f6ruts\u00e4tter straffansvar f\u00f6r bedr\u00e4geri enligt 9 kap. 1 \u00a7 brottsbalken att g\u00e4rningsmannen genom vilseledande f\u00f6rm\u00e5r  offret till en disposition.",
  "annotation": "1"
 },
 "276": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "Eftersom det ordinarie studiel\u00e5net numera ska l\u00e4mnas utan inkomstreduktion m\u00e5ste det l\u00e4gsta belopp som ska l\u00e4mnas knytas till studiebidraget i st\u00e4llet f\u00f6r till hela studiemedelsbeloppet.  En \u00e4ndring har ocks\u00e5 gjorts med anledning av att studiemedel ska ber\u00e4knas per m\u00e5nad i st\u00e4llet f\u00f6r per vecka.",
  "target sentence": "F\u00f6r att r\u00e4tten till studiemedel ska upph\u00f6ra vid ungef\u00e4r samma inkomst f\u00f6r alla studerande m\u00e5ste den andel av bidraget som minst f\u00e5r \u00e5terst\u00e5 variera mellan de olika utbildningsniv\u00e5erna.",
  "right context": "Best\u00e4mmelsen har behandlats i avsnitt 4.5.7.  Paragrafen \u00e4r ny.",
  "annotation": "0"
 },
 "277": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "\"\"  Medlemsstaterna ska s\u00e4kerst\u00e4lla att varje kombinerad h\u00e4lsovarning som kan anv\u00e4ndas under ett givet \u00e5r i s\u00e5 h\u00f6g utstr\u00e4ckning som m\u00f6jligt visas i samma antal p\u00e5 varje varum\u00e4rke f\u00f6r tobaksvaror (p. 2).",
  "target sentence": "Medlemsstaterna f\u00e5r betr\u00e4ffande andra tobaksvaror f\u00f6r r\u00f6kning \u00e4n cigaretter, rulltobak och tobak f\u00f6r vattenpipa medge undantag fr\u00e5n skyldigheten att f\u00f6rse dem med informationstexten i artikel 9.2 och de kombinerade h\u00e4lsovarningar som anges i artikel 10.",
  "right context": "I detta fall ska varje styckf\u00f6rpackning och eventuell ytterf\u00f6rpackning av dessa varor ut\u00f6ver den allm\u00e4nna varning som anges i artikel 9.1 vara f\u00f6rsedd med en av de varningstexter som anges i bilaga I. I den allm\u00e4nna varning som anges i artikel 9.1 ska en h\u00e4nvisning till den r\u00f6kavv\u00e4njningsinformation som avses i artikel 10.1 b ing\u00e5.  Den allm\u00e4nna varningen ska \u00e5terges p\u00e5 den mest synliga ytan av styckf\u00f6rpackningen och av eventuell ytterf\u00f6rpackning.",
  "annotation": "0"
 },
 "278": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "Buller har ocks\u00e5 stor betydelse f\u00f6r m\u00e4nniskors h\u00e4lsa och livskvalitet (Socialstyrelsen 2009).  Luftkvaliteten i Sverige har blivit mycket b\u00e4ttre de senaste 20\u201330 \u00e5ren men halter av partiklar, kv\u00e4vedioxid och markn\u00e4ra ozon ligger fortfarande \u00f6ver de niv\u00e5er som ger o\u00f6nskade h\u00e4lsoeffekter.",
  "target sentence": "Exponering f\u00f6r luftf\u00f6roreningar och f\u00f6r trafikbuller i bostaden och dess n\u00e4rmilj\u00f6 har under senare \u00e5r visats orsaka inte bara st\u00f6rningar och besv\u00e4r utan ocks\u00e5 kronisk sjukdom.",
  "right context": "Detta har setts i s\u00e5v\u00e4l internationella som svenska studier, trots att exponeringen i Sverige \u00e4r l\u00e4gre \u00e4n i m\u00e5nga andra l\u00e4nder.  Exponering f\u00f6r luftf\u00f6roreningar i den allm\u00e4nna milj\u00f6n (huvudsakligen fr\u00e5n trafik) har vid de niv\u00e5er som f\u00f6rekommer i Sverige t.ex. visats ge en \u00f6kad risk f\u00f6r astma, kronisk obstruktiv lungsjukdom, hj\u00e4rtinfarkt, stroke och lungcancer.",
  "annotation": "1"
 },
 "279": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "\u00c5tg\u00e4rden \u00e5terv\u00e4tning av dr\u00e4nerad torvmark kan minska tillg\u00e5ngen p\u00e5 odlingsbar mark och skogsr\u00e5vara.  Med en omloppstid om 50 \u00e5r kan ett planterat best\u00e5nd producera 400 kubikmeter per hektar, huvudsakligen som s\u00e5gtimmer.",
  "target sentence": "Skogsr\u00e5varan fr\u00e5n dessa marker kan ha ett visst ekonomiskt v\u00e4rde men b\u00f6r inte r\u00e4knas som klimatnyttig p\u00e5 samma s\u00e4tt som biomassa som vuxit p\u00e5 vanlig mark, p\u00e5 grund av utsl\u00e4ppen fr\u00e5n marken.",
  "right context": "Odlingsintensiteten \u00e4r i allm\u00e4nhet l\u00e4gre p\u00e5 de organogena jordarna \u00e4n p\u00e5 mineraljordar, och arealen jordbruksmark p\u00e5 organogen jord har minskat i snabbare takt \u00e4n den totala minskningen av jordbruksmark.  \u00c5terv\u00e4tning \u00e4r ocks\u00e5 en aktivitet som kommer att skapa arbetstillf\u00e4llen f\u00f6r f\u00f6retag som jobbar inom markarbeten och anl\u00e4ggning, eftersom \u00e5tg\u00e4rden till\u00e4mpas i begr\u00e4nsad omfattning i dag j\u00e4mf\u00f6rt med den omfattning som utredningen f\u00f6resl\u00e5r.",
  "annotation": "1"
 },
 "280": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Utredningen bed\u00f6mer att ett ut\u00f6kat investeringsbidrag inte \u00e4r \u00e4ndam\u00e5lsenligt.  \"\"",
  "target sentence": "Detta eftersom det \u00e4r utredningens bed\u00f6mning att Klimatklivet fungerar relativt v\u00e4l som investeringsst\u00f6d f\u00f6r biogasrelaterade anl\u00e4ggningar.",
  "right context": "D\u00e4rtill inneb\u00e4r produktion av biogas relativt h\u00f6ga driftkostnader, vilket \u00e4r kostnader som investeringsst\u00f6det inte t\u00e4cker.  \"\"",
  "annotation": "1"
 },
 "281": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Vi bed\u00f6mer att dagens lagstiftning ger en god grund f\u00f6r detta arbete, men tar inte n\u00e4rmare st\u00e4llning i dessa fr\u00e5gor p\u00e5 grund av det arbete som Kommitt\u00e9n f\u00f6r \u00f6versyn av plan- och bygglagen nu bedriver.  H\u00e4r ing\u00e5r ocks\u00e5 m\u00f6jligheterna till samlad och l\u00e5ngsiktig planering av boende, handel- och servicelokaliseringar samt tillg\u00e5ng till kollektivtrafik.",
  "target sentence": "Boendeplanering handlar om att analysera och bed\u00f6ma behovet av f\u00f6r\u00e4ndringar i bostadsbest\u00e5ndet till f\u00f6ljd av hur de sammanlagda kraven och \u00f6nskem\u00e5len fr\u00e5n olika delar av befolkningen utvecklas.",
  "right context": "F\u00f6r den skull beh\u00f6vs ett lokalt framtaget underlag om den f\u00f6rv\u00e4ntade befolkningsutvecklingen med avseende p\u00e5 \u00e5ldersstruktur, hush\u00e5llssammans\u00e4ttning etc. Och motsvarande f\u00f6r bostadsbest\u00e5ndet:  hur ser det ut i olika delar av kommunen n\u00e4r det g\u00e4ller tillg\u00e4nglighet, bost\u00e4dernas skick, avst\u00e5nd till service, kommunikationer etc.?",
  "annotation": "1"
 },
 "282": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Metod och material  D\u00e4refter avslutades datainsamlingen.",
  "target sentence": "Vid flera studier av den vuxna befolkningen har man funnit en ovilja att redovisa k\u00e4nsliga f\u00f6rh\u00e5llanden samt att respondenterna medvetet eller omedvetet underskattar sin konsumtion av bland annat tobak.",
  "right context": "Det kan naturligtvis inte uteslutas att somliga elever i denna unders\u00f6kning kan ha rapporterat en f\u00f6r l\u00e5g konsumtion (underrapportering), men \u00e4ven motsatsen f\u00f6rekommer, det vill s\u00e4ga att man uppger en f\u00f6r h\u00f6g konsumtion (\u00f6verrapportering).  En alltf\u00f6r h\u00f6gt redovisad konsumtion kan vara ett utslag av leklust.",
  "annotation": "0"
 },
 "283": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "Som en f\u00f6ljd av detta har emittentinstituten exponeringar mot andra kreditinstitut eftersom derivatmotparterna till stor del \u00e4r andra kreditinstitut (se avsnitt 3.2).  Riskhanteringen inneb\u00e4r att emittentinstituten ing\u00e5r b\u00e5de r\u00e4nte- och r\u00e4ntevalutaswappar.",
  "target sentence": "Hur stora dessa derivatexponeringar \u00e4r varierar mellan instituten och \u00f6ver tid, beroende p\u00e5 investerares efterfr\u00e5gan, bol\u00e5nekunders efterfr\u00e5gan och p\u00e5 emittentinstitutens uppl\u00e5ningsbeslut, dvs. vilken valuta som institutet l\u00e5nar i, samt om obligationen har en fast eller r\u00f6rlig r\u00e4nta.",
  "right context": "De nya best\u00e4mmelserna om begr\u00e4nsningar f\u00f6r exponeringar mot kreditinstitut kan f\u00e5 s\u00e4rskild betydelse om ett institut har stora f\u00f6rfall av s\u00e4kerst\u00e4llda obligationer inom den n\u00e4rmaste 180-dagarsperioden samtidigt som det finns stora volymer derivatkontrakt med kreditinstitut utest\u00e5ende.  Om emittentinstitutet d\u00e5 beh\u00f6ver inkludera mer likvida tillg\u00e5ngar i s\u00e4kerhetsmassan f\u00f6r att uppr\u00e4tth\u00e5lla kravet p\u00e5 en likviditetsbuffert eller f\u00f6r att uppr\u00e4tth\u00e5lla kraven p\u00e5 nominell matchning eller nuv\u00e4rdesmatchning, m\u00e5ste emittentinstitutet beakta exponeringsbegr\u00e4nsningarna.",
  "annotation": "0"
 },
 "284": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Bland USA: s delstater finns ett starkt samband mellan inkomstoj\u00e4mlikhet m\u00e4tt med ginikoefficienten och mordfrekvens.  \u00c4ven variation i brottslighet inom l\u00e4nder f\u00f6rklaras av oj\u00e4mlikhet.",
  "target sentence": "Ett liknande samband f\u00f6r Sverige har visats av Nilsson (2004), som fann att ju h\u00f6gre niv\u00e5n p\u00e5 arbetsl\u00f6sheten \u00e4r, desto h\u00f6gre \u00e4r f\u00f6rekomsten av b\u00e5de brott i allm\u00e4nhet och egendomsbrott.",
  "right context": "Daly f\u00f6rklarar sambandet med att en h\u00f6gre oj\u00e4mlikhet medf\u00f6r starkare konkurrens bland unga m\u00e4n i den nedre delen av f\u00f6rdelningen, vilket ofta tar sig uttryck i kriminalitet av olika slag.  P\u00e5 aggregerad niv\u00e5 samvarierar arbetsl\u00f6shet och absolut fattigdom med kriminaliteten i samh\u00e4llet, men Daly g\u00f6r troligt att oj\u00e4mlikheten \u00e4r en starkare f\u00f6rklaringsvariabel \u00e4n den absoluta fattigdomen.",
  "annotation": "1"
 },
 "285": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "De viktigaste anledningarna som f\u00f6rts fram \u00e4r f\u00f6rekomsten av en patriarkal, hindrande, maktstruktur och den sena expansionen av den offentliga sektorn som dels gav kvinnor tilltr\u00e4de till en arbetsmarknad utanf\u00f6r hemmet, dels feminiserade kommunernas verksamhetsomr\u00e5de.  Allm\u00e4nt betraktas detta som en av de mest anm\u00e4rkningsv\u00e4rda demokratiska bristerna med eftersl\u00e4pning i representation f\u00f6r en grupp och orsakerna har diskuterats livligt.",
  "target sentence": "Den r\u00e4tt betydande lokala variationen kan till viss del f\u00f6rklaras genom att h\u00e4nvisa till att god utbildningsniv\u00e5, h\u00f6g inkomst, ung befolkning och j\u00e4mn eller socialistisk politisk majoritet som befordrande kvinnligt deltagande.",
  "right context": "I mindre grad har andra typer av \u201d bristande \u201d grupprepresentation diskuterats:  hur stor del av de nya representanterna i de sammanslagna kommunerna kommer fr\u00e5n de gamla (landsbygds) kommunerna?",
  "annotation": "1"
 },
 "286": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Vi b\u00f6rjar \u00e4ven p\u00e5 tobaksomr\u00e5det att ta v\u00e4xande h\u00e4nsyn till icke-r\u00f6karna, varav en del \u00e4r s\u00e4rskilt \u00f6verk\u00e4nsliga f\u00f6r tobaksr\u00f6ken.  Inte minst p\u00e5 alkoholomr\u00e5det har det l\u00e4nge r\u00e5tt enighet om att alkoholpolitiken b\u00f6r utformas med s\u00e4rskild omsorg om den mindre grupp m\u00e4nniskor som har stor risk att utveckla ett beroende och som drabbas av s\u00e4rskilt kraftiga sociala och medicinska effekter till f\u00f6ljd av detta.",
  "target sentence": "Eftersom tobaksr\u00f6kning utg\u00f6r den enskilt st\u00f6rsta h\u00e4lsorisken i samh\u00e4llet motiverar detta dessutom s\u00e4rskilda \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att minska andelen r\u00f6kare.",
  "right context": "Fysisk aktivitet \u00e4r viktigt inte minst f\u00f6r barn och \u00e4ldre, och ett av sk\u00e4len till att f\u00f6rb\u00e4ttra promenadv\u00e4gar och stimulera f\u00f6reningar att engagera \u00e4ldre i sina verksamheter \u00e4r att \u00f6ka \u00e4ldres motivation f\u00f6r rekreation och fysisk aktivitet.  \u00c4ven f\u00f6r barn och ungdom beh\u00f6ver stimulansen till idrott och annan fysisk aktivitet f\u00f6rb\u00e4ttras eftersom unders\u00f6kningar visar p\u00e5 en minskande aktivitet.",
  "annotation": "1"
 },
 "287": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "F\u00f6r att fr\u00e5gor om transport av farligt gods till sj\u00f6ss och i luften skall kunna handl\u00e4ggas \u00e4ndam\u00e5lsenligt kr\u00e4vs en omfattande kompetens i fr\u00e5gor, f\u00f6r vilka Sj\u00f6respektive Luftfartsverket alltj\u00e4mt m\u00e5ste ansvara.  Sk\u00e4len till detta har i huvudsak varit f\u00f6ljande.",
  "target sentence": "Detta \u00e4r fr\u00e5gor r\u00f6rande trafiks\u00e4kerhet, men ocks\u00e5 r\u00f6rande fartygskonstruktion, utrustning, bemanning och havets skydd mot f\u00f6rorening.",
  "right context": "Fr\u00e5gor som \u00e4r relaterade till fartyget respektive det farliga godset \u00e4r infl\u00e4tade i varandra p\u00e5 ett sv\u00e5ruppl\u00f6sligt s\u00e4tt.  Denna koppling visar sig ocks\u00e5 i de konventioner och den lagstiftning som styr sj\u00f6- och flygs\u00e4kerhetsarbetet.",
  "annotation": "0"
 },
 "288": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "Det \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r sannolikt att skogsbrukets utveckling tillsammans med att klimatet blivit mildare (mindre tj\u00e4le) och bl\u00f6tare har medf\u00f6r att skogen blivit mera k\u00e4nslig f\u00f6r vind \u00e4ven om det kanske inte blivit vanligare med storm (Blennow & Olofsson, 2004).  Gran \u00e4r f\u00f6rh\u00e5llandevis k\u00e4nslig f\u00f6r vind (Peltola m fl 2000).",
  "target sentence": "Klimatf\u00f6r\u00e4ndringarna kan f\u00f6rv\u00e4ntas p\u00e5verka risken f\u00f6r vindf\u00e4llning b\u00e5de direkt genom ett f\u00f6r\u00e4ndrat klimat och indirekt genom ett f\u00f6r\u00e4ndrat skogstillst\u00e5nd (Bergh m fl 2007).",
  "right context": "Hur pass vindk\u00e4nsligt det framtida skogstillst\u00e5ndet blir p\u00e5verkas av hur vi sk\u00f6ter skogen och vilka tr\u00e4dslag vi v\u00e4ljer.  Den f\u00f6rv\u00e4ntade \u00f6kningen av potentialen f\u00f6r biomassaproduktion kan medf\u00f6ra att tr\u00e4den blir vindk\u00e4nsliga vid en l\u00e4gre \u00e5lder.",
  "annotation": "1"
 },
 "289": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "\u2022 Staten riktar uppdrag till marknaden genom upphandling eller omv\u00e4nd auktion f\u00f6r utpekade v\u00e4gstr\u00e4ckor.  Trafikverket rekommenderar framf\u00f6r allt tre m\u00f6jligheter f\u00f6r staten att fr\u00e4mja utbyggnaden av infrastruktur f\u00f6r snabbladdning:",
  "target sentence": "Upphandlingen h\u00e5lls separat fr\u00e5n det befintliga investeringsst\u00f6det Klimatklivet, som f\u00f6ruts\u00e4tts fungera p\u00e5 samma s\u00e4tt som i dag.",
  "right context": "\u2022 Staten erbjuder riktat investeringsst\u00f6d till utpekade geografiska omr\u00e5den.  \u2022 Staten erbjuder riktat driftbidrag till utpekade geografiska omr\u00e5den, vilket sannolikt beh\u00f6ver kombineras med fortsatt investeringsst\u00f6d.",
  "annotation": "0"
 },
 "290": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "Det finns \u00e4ven projekt som \u00e4r uttalat generations\u00f6verskridande, d\u00e4r avsikten \u00e4r att flera generationer \u2013 utan att beh\u00f6va vara sl\u00e4kt med varandra \u2013 kan v\u00e4lja att bo tillsammans och \u00f6msesidigt st\u00f6tta varandra.  De flesta byggemenskaper i Hamburg omfattar alla \u00e5ldersgrupper, vilket man ser som en f\u00f6rdel, eftersom man vill f\u00e5 barnfamiljer att bos\u00e4tta sig i staden.",
  "target sentence": "Strategin f\u00f6r att m\u00f6ta den \u00f6kande andelen \u00e4ldre i befolkningen \u00e4r att v\u00e5rda m\u00e4nniskor d\u00e4r de bor, m\u00f6jligtvis i en annan bostad inom kvarteret, men undvika att skapa fler stora specialinr\u00e4ttningar.",
  "right context": "Det ger, menar man, en h\u00f6gre grad av aktivitet, delaktighet och normalitet, inte minst f\u00f6r demenssjuka personer.  Stor intresseorganisation f\u00f6r gemenskapsboende \u201d Forum f\u00f6r gemenskapsboende \u201d (Forum Gemeinschaftliches Wohnen e. V) \u00e4r en organisation med medlemmar i hela Tyskland - politiker och fackm\u00e4n, likav\u00e4l som personer som vill flytta till eller som redan bor i olika boendeformer med gemenskap.",
  "annotation": "0"
 },
 "291": {
  "theme": "befolkning, konsumtion",
  "left context": "Befolkningen \u00f6kar (eller minskar) l\u00e5ngsammare eller snabbare beroende p\u00e5 hur omfattande nettoinvandringen (invandring minus utvandring) \u00e4r.  P\u00e5 l\u00e4ngre sikt p\u00e5verkar migrationen befolkningsutvecklingen.",
  "target sentence": "B\u00e5de en \u00f6kande och en minskande befolkning ber\u00f6r n\u00e4stan hela samh\u00e4llet eftersom det inneb\u00e4r konsekvenser f\u00f6r arbetskraftsutbudet, tillv\u00e4xt, sparande och konsumtion samt de offentliga finanserna.",
  "right context": "\"\"  F\u00f6rslagens kvantitativa konsekvenser handlar bland annat om utvecklingen av antalet personer som s\u00f6ker asyl i Sverige, antalet personer som f\u00e5r uppeh\u00e5llstillst\u00e5nd efter att ha ans\u00f6kt om asyl, antalet ans\u00f6kningar om uppeh\u00e5llstillst\u00e5nd p\u00e5 grund av anknytning (anh\u00f6riginvandring) och antalet beviljade uppeh\u00e5llstillst\u00e5nd inom ramen f\u00f6r anh\u00f6riginvandring.",
  "annotation": "1"
 },
 "292": {
  "theme": "r\u00e4nta, bol\u00e5n",
  "left context": "Finansinspektionen har ocks\u00e5 antagit f\u00f6reskrifter och allm\u00e4nna r\u00e5d om information om r\u00e4nta p\u00e5 bostadskrediter (FFFS 2015:1).  R\u00e5det inneb\u00e4r att en kreditgivare b\u00f6r begr\u00e4nsa en kredit l\u00e4mnad mot s\u00e4kerhet i form av pant i bostad, s\u00e5 att bel\u00e5ningsgraden f\u00f6r bostaden inte \u00f6verstiger 85 procent av bostadens marknadsv\u00e4rde vid tidpunkten f\u00f6r kreditens l\u00e4mnande.",
  "target sentence": "F\u00f6reskrifterna avser en skyldighet f\u00f6r kreditgivare av bol\u00e5n att publicera information om sin faktiska genomsnittsr\u00e4nta p\u00e5 s\u00e5dana l\u00e5n och information om de faktorer som kreditgivaren generellt tar h\u00e4nsyn till n\u00e4r en konsument erbjuds en r\u00e4nta, se vidare avsnitt 6.2.2.",
  "right context": "Finansinspektionen har ocks\u00e5 f\u00f6r avsikt att genom f\u00f6reskrifter i anslutning till lagen om bank- och finansieringsr\u00f6relse inf\u00f6ra amorteringskrav f\u00f6r nya bol\u00e5n.  Finansinspektionen har l\u00e4mnat f\u00f6rslag p\u00e5 s\u00e5dana f\u00f6reskrifter p\u00e5 remiss, se vidare avsnitt 6.3.3.",
  "annotation": "0"
 },
 "293": {
  "theme": "arbetsl\u00f6shet, brott",
  "left context": "Myndigheterna ska p\u00e5 olika s\u00e4tt bidra med kunskapsunderlag och andra uppgifter f\u00f6r att regeringen ska uppn\u00e5 sina m\u00e5l p\u00e5 omr\u00e5det.  Samtidigt har det funnits en kontinuitet d\u00e5 det funnits f\u00f6reg\u00e5ngare till flera av analys- och utv\u00e4rderingsmyndigheterna d\u00e4r delar av uppgifterna har funnits hos andra myndigheter eller i annan organisationsform.",
  "target sentence": "Analys- och utv\u00e4rderingsresurser har inr\u00e4ttats f\u00f6r att bidra till att l\u00f6sa olika samh\u00e4llsproblem, s\u00e5som att motverka brottslighet eller att minska arbetsl\u00f6shet.",
  "right context": "Tidpunkten f\u00f6r inr\u00e4ttande h\u00e4nger ofta ihop med flera olika faktorer.  Ett grundl\u00e4ggande motiv \u00e4r att ett omr\u00e5de upplevs som politiskt angel\u00e4get.",
  "annotation": "1"
 },
 "294": {
  "theme": "utbildningsniv\u00e5, inkomst",
  "left context": "En nyinvandrad elev har i genomsnitt betydligt st\u00f6rre sannolikhet att inte uppn\u00e5 beh\u00f6righet till gymnasiet j\u00e4mf\u00f6rt med \u00f6vriga elever.  Om vi studerar oddskvoterna \u00e4r det tydligt att invandring \u00e4r den variabel som har den st\u00f6rsta effekten.",
  "target sentence": "Andra variabler som har stor betydelse (h\u00f6ga oddskvoter) \u00e4r v\u00e5rdnadshavarnas utbildningsniv\u00e5 och inkomst.",
  "right context": "\u00c4ven antal syskon, ekonomiskt bist\u00e5nd, och bostadsomr\u00e5dets socioekonomi har effekt och \u00e4r viktiga att ha med i modellen.  N\u00e5got mindre effekt har k\u00f6n och familj.",
  "annotation": "0"
 },
 "295": {
  "theme": "r\u00f6kning, blodtryck/h\u00e4lsa",
  "left context": "Med h\u00e4nsyn till den diskussion som kan f\u00f6ras ur ett grundlagsperspektiv om det opinionsbildande inslaget i h\u00e4lsovarningarna \u2013 se avsnitt 5.2 \u2013 f\u00f6rordar vi att den mer neutrala texten \u201d R\u00f6kning d\u00f6dar \u201d kommer till anv\u00e4ndning.  Enligt artikel 9 i direktivet kan regeringen v\u00e4lja om f\u00f6rpackningarna f\u00f6r tobaksvaror f\u00f6r r\u00f6kning ska vara f\u00f6rsedd med antingen den allm\u00e4nna varningen \u201d R\u00f6kning d\u00f6dar \u2013 Sluta nu \u201d eller \u201d R\u00f6kning d\u00f6dar \u201d.",
  "target sentence": "Enligt artikel 10.1.b och 11.1 i tobaksproduktdirektivet ska h\u00e4lsovarningar p\u00e5 tobaksvaror f\u00f6r r\u00f6kning inneh\u00e5lla r\u00f6kavv\u00e4njningsinformation, s\u00e5som telefonnummer, e-postadresser eller adresser till webbplatser med avsikten att informera konsumenter om st\u00f6dprogram f\u00f6r personer som vill sluta r\u00f6ka.",
  "right context": "En av de varningstexter som enligt Folkh\u00e4lsomyndighetens f\u00f6reskrifter i dag ska anv\u00e4ndas p\u00e5 f\u00f6rpackningar till dessa produkter inneh\u00e5ller s\u00e5dan r\u00f6kavv\u00e4njningsinformation genom att h\u00e4nvisa till Sluta r\u00f6ka-linjen.  Sluta r\u00f6kalinjen drivs av Centrum f\u00f6r epidemiologi och samh\u00e4llsmedicin inom Stockholms l\u00e4ns landsting i samarbete med Karolinska Institutet.",
  "annotation": "0"
 },
 "296": {
  "theme": "trafik, f\u00f6rorening",
  "left context": "Personer med astma eller k\u00e4nsliga luftv\u00e4gar l\u00f6per d\u00e4rmed \u00f6kad risk f\u00f6r akut f\u00f6rs\u00e4mrat h\u00e4lsotillst\u00e5nd n\u00e4r de exponeras f\u00f6r luftf\u00f6roreningar i stadsmilj\u00f6er.  I en del mindre st\u00e4der sprider \u00e4ven \u201d vanlig \u201d vedeldning en betydande m\u00e4ngd partiklar.",
  "target sentence": "Det \u00e4r d\u00e4rmed betydelsefullt att f\u00f6rs\u00f6ka skydda allergiker eller dem som p\u00e5 andra s\u00e4tt \u00e4r k\u00e4nsliga fr\u00e5n att beh\u00f6va andas in trafikavgaser, utsl\u00e4pp orsakade av vedeldning och andra irriterande luftf\u00f6roreningar.",
  "right context": "H\u00e4lsofarliga luftf\u00f6roreningar m\u00e5ste d\u00e4rf\u00f6r minska avsev\u00e4rt.  Vi tillbringar ca 90 procent av v\u00e5r tid inomhus.",
  "annotation": "1"
 },
 "297": {
  "theme": "skog, v\u00e4xthuseffekt/klimat",
  "left context": "\u00c4ven genom l\u00e4mplig efterbehandling kan p\u00e5verkan p\u00e5 v\u00e4xthusgasbalansen f\u00f6r\u00e4ndras i gynnsam riktning, men vilka praktiska m\u00f6jligheter som finns i det avseendet till en kostnadsniv\u00e5 som beh\u00e5ller torvbr\u00e4nslets ekonomiska konkurrenskraft beh\u00f6ver studeras ytterligare.  Utvinning p\u00e5 torvmarker som redan \u00e4r p\u00e5verkade av dikning eller som naturligt ger en kraftig metanbildning kan ge gynnsammare utsl\u00e4ppseffekter.",
  "target sentence": "Att utnyttja torv fr\u00e5n redan dr\u00e4nerad torvmark eller fr\u00e5n myrar med s\u00e4rskilt h\u00f6g metanavg\u00e5ng \u00e4r fr\u00e5n klimatsynpunkt de b\u00e4sta alternativen och kan inneb\u00e4ra ett totalt bidrag till v\u00e4xthuseffekten som liknar det som g\u00e4ller f\u00f6r skogsbr\u00e4nsle \u00e4ven sett i ett relativt kort perspektiv.",
  "right context": "Torv inneh\u00e5ller mer kv\u00e4ve och svavel \u00e4n biobr\u00e4nslen och utsl\u00e4ppen av svaveldioxid och kv\u00e4veoxider i \u00e4ldre eldningsanl\u00e4ggningar tenderar att vara h\u00f6gre \u00e4n f\u00f6r andra fasta br\u00e4nslen.  I nyare anl\u00e4ggningar med god reningsteknik \u00e4r utsl\u00e4ppen best\u00e4mda av reningstekniken och oberoende av vilket br\u00e4nsle som anv\u00e4nds, torv, kol eller tr\u00e4dbr\u00e4nslen.",
  "annotation": "1"
 },
 "298": {
  "theme": "klimat, investering",
  "left context": "Sm\u00e5 och lokalt baserade f\u00f6retag har ocks\u00e5 begr\u00e4nsade m\u00f6jligheter att styra sina investeringar till andra omr\u00e5den.  Det faktum att turistn\u00e4ringen \u00e4r f\u00f6rh\u00e5llandevis fragmenterad med m\u00e5nga sm\u00e5 akt\u00f6rer g\u00f6r att f\u00e5 av dessa hittills kunnat bygga upp kunskap och agera strategiskt inf\u00f6r kommande klimatf\u00f6r\u00e4ndringar.",
  "target sentence": "St\u00f6rre f\u00f6retag har i regel andra m\u00f6jligheter att ta h\u00e4nsyn till \u00e4ndringar i klimatet vid investeringsbeslut och kan allokera dessa till omr\u00e5den och aktiviteter som tros komma att gynnas av klimatf\u00f6r\u00e4ndringar.",
  "right context": "S\u00e5dana h\u00e4nsyn har redan b\u00f6rjat tas.  Ett exempel p\u00e5 detta \u00e4r Holiday Club (\u00d6stersund, 2007).",
  "annotation": "1"
 },
 "299": {
  "theme": "befolkning, bostad",
  "left context": "SCB 2002b.  K\u00e4lla:",
  "target sentence": "Andelen ensamboende och sammanboende i hela befolkningen unders\u00f6ktes senast vid Folk- och bostadsr\u00e4kningen 1990.",
  "right context": "D\u00e4refter har man med hj\u00e4lp av unders\u00f6kningen om levnadsf\u00f6rh\u00e5llanden (ULF), som \u00e4r en urvalsunders\u00f6kning, skattat antalet sammanboende ej gifta.  ULF-unders\u00f6kningarna omfattar personer i \u00e5ldern 16 84 \u00e5r, varf\u00f6r uppgifter om personer 85 \u00e5r och \u00e4ldre saknas (SCB 2002b).",
  "annotation": "0"
 },
 "300": {
  "theme": "radon, cancer",
  "left context": "Det skulle ge en genomsnittlig str\u00e5ldos p\u00e5 mindre \u00e4n 0,01 mSv per \u00e5r till den svenska befolkningen.  Medelv\u00e4rdet kan ha \u00e4ndrats n\u00e5got sedan dess men \u00e4r f\u00f6rmodligen av ungef\u00e4r samma storlek \u00e4ven idag.",
  "target sentence": "N\u00e5gra f\u00e5 d\u00f6dsfall per \u00e5r i cancer, i f\u00f6rsta hand cancer i mags\u00e4cken, kan f\u00f6rv\u00e4ntas i Sverige fr\u00e5n f\u00f6rt\u00e4ring av radonhaltigt vatten.",
  "right context": "Radon som avg\u00e5r fr\u00e5n hush\u00e5llsvatten till inomhusluften utg\u00f6r n\u00e5gra procent av den totala exponeringen f\u00f6r radon i inomhusluft och skulle kunna vara upphov till n\u00e5gra tiotal av de d\u00f6dsfall i lungcancer som \u00e5rligen orsakas av radon i Sverige.  Underlaget f\u00f6r riskbed\u00f6mning f\u00f6r f\u00f6rt\u00e4ring av radonhaltigt vatten \u00e4r fortfarande bristf\u00e4lligt, betydligt os\u00e4krare \u00e4n f\u00f6r radon i inomhusluft.",
  "annotation": "1"
 },
 "301": {
  "theme": "radon, cancer",
  "left context": "Av IMM: s unders\u00f6kning och SSI:  I ett stort antal fall, sannolikt majoriteten av fallen, kommer \u00e5tg\u00e4rderna att inneb\u00e4ra att man visserligen minskar radonhalten s\u00e5 att den underskrider g\u00e4llande gr\u00e4nsv\u00e4rden men fortfarande kommer ha en radonhalt mellan 100 och 400 Bq  m luft.",
  "target sentence": "s nya bed\u00f6mning framg\u00e5r att endast en mindre del av de radonrelaterade cancerfallen intr\u00e4ffar bland dem som utsatts f\u00f6r halter som \u00f6verstiger aktuella gr\u00e4nsv\u00e4rden.",
  "right context": "F\u00f6r en stor del av dem som kommer att f\u00f6reta radonsaneringar med anledning av utredningen, frivilligt eller tv\u00e5ngsvis, kommer en fortsatt f\u00f6rh\u00f6jd eller kanske till och med of\u00f6r\u00e4ndrad cancerrisk d\u00e4rmed att kvarst\u00e5.  F\u00f6ljaktligen kommer en radonsanering inte att inneb\u00e4ra n\u00e5gon som helst garanti f\u00f6r att man f\u00f6rhindrar uppkomst av cancer i det enskilda fallet, \u00e4ven om man kan f\u00f6rv\u00e4ntas f\u00f6rl\u00e4nga ett antal s k statistiska liv.",
  "annotation": "0"
 },
 "302": {
  "theme": "radon, cancer",
  "left context": "\"\"  Under perioden 1994\u20132015 betalade Boverket ut totalt cirka 391 miljoner kronor i bidrag f\u00f6r att minska radonhalten i bost\u00e4der.",
  "target sentence": "Samh\u00e4llskostnaden f\u00f6r radonrelaterad lungcancer antas vara densamma som samh\u00e4llskostnaden f\u00f6r cancer p\u00e5 grund av r\u00f6kning, vilken har ber\u00e4knats till cirka 960 000 kronor per \u00e5r och fall.",
  "right context": "F\u00f6r 500 cancerfall p\u00e5 grund av radon varje \u00e5r kan sjukv\u00e5rdskostnaden och produktionsbortfallet uppskattas till 480 miljoner kronor.  N\u00e4r hela best\u00e5ndet av bost\u00e4der med bl\u00e5betong \u00e5tg\u00e4rdats med b\u00e4ttre ventilation kan det \u00f6versiktligt ber\u00e4knas ha kostat cirka 40 miljarder kronor i dagens penningv\u00e4rde i investeringar, f\u00f6r sm\u00e5hus\u00e4gare, staten (radonbidrag och ROT-avdrag) och fastighets\u00e4gare av flerbostadshus.",
  "annotation": "1"
 },
 "303": {
  "theme": "radon, cancer",
  "left context": "\"\"  F\u00f6r personer som r\u00f6ker \u00e4r den mest effektiva \u00e5tg\u00e4rden f\u00f6r att s\u00e4nka sin personliga risk fr\u00e5n radon att sluta r\u00f6ka.",
  "target sentence": "F\u00f6rt\u00e4ring av radonhaltigt vatten bed\u00f6ms ge en genomsnittlig str\u00e5ldos till den svenska befolkningen p\u00e5 0,01 mSv per \u00e5r vilket ber\u00e4knas orsaka n\u00e5gra f\u00e5 d\u00f6dsfall i cancer per \u00e5r.",
  "right context": "Vid 100 Bq  l, gr\u00e4nsv\u00e4rde f\u00f6r radon i allm\u00e4nt vatten (tj\u00e4nligt med anm\u00e4rkning) \u00e4r den \u00e5rliga str\u00e5ldosen 0,02 mSv per \u00e5r och vid 1 000 Bq  l (otj\u00e4nligt) 0,2 mSv per \u00e5r.  Radon som avg\u00e5r fr\u00e5n hush\u00e5llsvatten till inomhusluften kan ge upphov till n\u00e5gra tiotal av de d\u00f6dsfall i lungcancer som \u00e5rligen orsakas av radon i Sverige.",
  "annotation": "1"
 },
 "304": {
  "theme": "radon, cancer",
  "left context": "Den svenska radonutredningen (SOU 1983:6) uppskattade \u00e5r 1979 att 300-3 000 m\u00e4nniskor per \u00e5r kan komma att f\u00e5 lungcancer i framtiden p\u00e5 grund av radon i svenska bost\u00e4der om inte det d\u00e5 g\u00e4llande landsmedelv\u00e4rdet s\u00e4nktes drastiskt.  Det r\u00e5der viss os\u00e4kerhet om hur stor risken \u00e4r f\u00f6r att cancer skall utbildas hos m\u00e4nniskor p\u00e5 grund av radon.",
  "target sentence": "Den internationella str\u00e5lskyddskommissionen (ICRP) bed\u00f6mde senare risken f\u00f6r radonrelaterad cancer vara obetydligt mindre \u00e4n vad radonutredningen angav.",
  "right context": "Cancerkommitt\u00e9n (SOU 1984:67) kom \u00e5r 1984 fram till att d\u00f6dstalet torde ligga mellan 100 och 1 000 fall per \u00e5r (med mest sannolikt antal av 300 fall per \u00e5r).  En omfattande svensk radonepidemiologisk unders\u00f6kning utf\u00f6rd av Institutet f\u00f6r milj\u00f6medicin presenterades \u00e5r 1993.",
  "annotation": "0"
 },
 "305": {
  "theme": "radon, cancer",
  "left context": "\u00c4ven om kostsamma sanerings\u00e5tg\u00e4rder vidtas kommer hus\u00e4garen inte med s\u00e4kerhet att kunna f\u00f6rhindra att n\u00e5gon av de boende i huset drabbas av cancer.  Utredarens f\u00f6rslag om tv\u00e5ngsm\u00e4tning, uppgiftsskyldighet f\u00f6r analysf\u00f6retagen och s\u00e5 vidare inneb\u00e4r f\u00f6r de enskilda sm\u00e5hus\u00e4garna en p\u00e5taglig risk f\u00f6r \u00f6kade boendekostnader, dels \u00e5tg\u00e4rds- och underh\u00e5llskostnader och dels energikostnader med anledning av radonsanering.",
  "target sentence": "Merparten av dem som enligt f\u00f6retagna unders\u00f6kningar har drabbats av cancer med anledning av radon, har exponerats f\u00f6r l\u00e4gre halter \u00e4n g\u00e4llande gr\u00e4nsv\u00e4rden.",
  "right context": "Inf\u00f6randet av tv\u00e5ng kommer inte att tas emot positivt av fastighets\u00e4garna.  F\u00f6r den som vill undvika att f\u00e5 f\u00f6r h\u00f6ga radonv\u00e4rden \u00e4r det enkelt att fuska vid m\u00e4tningen, t ex genom att v\u00e4dra mer eller st\u00e4lla m\u00e4tdosorna utomhus.",
  "annotation": "1"
 },
 "306": {
  "theme": "radon, cancer",
  "left context": "s nya bed\u00f6mning framg\u00e5r att endast en mindre del av de radonrelaterade cancerfallen intr\u00e4ffar bland dem som utsatts f\u00f6r halter som \u00f6verstiger aktuella gr\u00e4nsv\u00e4rden.  Av IMM: s unders\u00f6kning och SSI:",
  "target sentence": "F\u00f6r en stor del av dem som kommer att f\u00f6reta radonsaneringar med anledning av utredningen, frivilligt eller tv\u00e5ngsvis, kommer en fortsatt f\u00f6rh\u00f6jd eller kanske till och med of\u00f6r\u00e4ndrad cancerrisk d\u00e4rmed att kvarst\u00e5.",
  "right context": "F\u00f6ljaktligen kommer en radonsanering inte att inneb\u00e4ra n\u00e5gon som helst garanti f\u00f6r att man f\u00f6rhindrar uppkomst av cancer i det enskilda fallet, \u00e4ven om man kan f\u00f6rv\u00e4ntas f\u00f6rl\u00e4nga ett antal s k statistiska liv.  Enligt utredningens ber\u00e4kningar f\u00f6religger behov att m\u00e4ta radon i 1 670 000 sm\u00e5hus.",
  "annotation": "1"
 },
 "307": {
  "theme": "radon, cancer",
  "left context": "F\u00f6r en stor del av dem som kommer att f\u00f6reta radonsaneringar med anledning av utredningen, frivilligt eller tv\u00e5ngsvis, kommer en fortsatt f\u00f6rh\u00f6jd eller kanske till och med of\u00f6r\u00e4ndrad cancerrisk d\u00e4rmed att kvarst\u00e5.  s nya bed\u00f6mning framg\u00e5r att endast en mindre del av de radonrelaterade cancerfallen intr\u00e4ffar bland dem som utsatts f\u00f6r halter som \u00f6verstiger aktuella gr\u00e4nsv\u00e4rden.",
  "target sentence": "F\u00f6ljaktligen kommer en radonsanering inte att inneb\u00e4ra n\u00e5gon som helst garanti f\u00f6r att man f\u00f6rhindrar uppkomst av cancer i det enskilda fallet, \u00e4ven om man kan f\u00f6rv\u00e4ntas f\u00f6rl\u00e4nga ett antal s k statistiska liv.",
  "right context": "Enligt utredningens ber\u00e4kningar f\u00f6religger behov att m\u00e4ta radon i 1 670 000 sm\u00e5hus.  Enbart m\u00e4tningarna ber\u00e4knas kosta villa\u00e4garkollektivet minst 500 Mkr.",
  "annotation": "1"
 },
 "308": {
  "theme": "radon, cancer",
  "left context": "Hos m\u00f6ss som f\u00e5tt dricka vatten som inneh\u00e5ller enbart radond\u00f6ttrar, men ingen radongas, kunde man inte finna n\u00e5gra radond\u00f6ttrar i blod, njurar eller lever.  Detta st\u00f6ds ocks\u00e5 av djurf\u00f6rs\u00f6k vid SSI.",
  "target sentence": "Detta inneb\u00e4r att radond\u00f6ttrar som finns i dricksvattnet n\u00e4r det f\u00f6rt\u00e4rs f\u00f6rmodligen inte medf\u00f6r n\u00e5gon \u00f6kad risk f\u00f6r cancer.",
  "right context": "De viktigaste slutsatserna \u00e4r att risken vid f\u00f6rt\u00e4ring av radonhaltigt vatten kan vara n\u00e5got mindre \u00e4n vad man trott tidigare och att kortlivade radond\u00f6ttrar i vattnet f\u00f6rmodligen inte utg\u00f6r n\u00e5gon h\u00e4lsorisk.  Det \u00e4r dock viktigt att komma ih\u00e5g att NAS bed\u00f6mning inte bygger p\u00e5 n\u00e5gra nya experimentella studier.",
  "annotation": "1"
 },
 "309": {
  "theme": "radon, cancer",
  "left context": "Radonhalterna i svenska bost\u00e4der ber\u00e4knas kunna ge upphov till 400\u2013900 fall av lungcancer \u00e5rligen.  Radon f\u00f6rorsakar lungcancer och risken \u00f6kar p\u00e5tagligt i kombination med r\u00f6kning.",
  "target sentence": "Den genomsnittliga str\u00e5ldosen f\u00f6r Sveriges befolkning till f\u00f6ljd av radon i bost\u00e4der (2 millisievert per \u00e5r) inneb\u00e4r en cancerrisk som \u00e4r avsev\u00e4rt st\u00f6rre \u00e4n vad som accepteras i andra str\u00e5lskyddssammanhang.",
  "right context": "Ventilation och fukt  Ventilationen \u00e4r kanske den faktor i inomhusmilj\u00f6n som har st\u00f6rst betydelse f\u00f6r h\u00e4lsa och v\u00e4lbefinnande.",
  "annotation": "1"
 },
 "310": {
  "theme": "luftf\u00f6roreningar, sjukdom",
  "left context": "utarbeta statistik och prognoser till ledning f\u00f6r skogsbruket och f\u00f6r samh\u00e4llets och n\u00e4ringslivets planering p\u00e5 omr\u00e5den med anknytning till skogsbruket samt ansvara f\u00f6r officiell statistik enligt f\u00f6rordningen (2001:100) om den officiella statistiken, 12.  bedriva r\u00e5dgivning samt informera om landets skogar och skogsbruk i syfte att fr\u00e4mja ett rationellt skogsbruk och biologisk m\u00e5ngfald, 11.",
  "target sentence": "verka f\u00f6r att skog och skogsmark skyddas mot skador av luftf\u00f6roreningar, djur och sjukdomar, 13.",
  "right context": "vidta \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att bevara den \u00e4rftliga variationen hos de inhemska skogstr\u00e4den, 14.  verka f\u00f6r utveckling och till\u00e4mpning av skogsbruksmetoder anpassade till de naturgivna f\u00f6ruts\u00e4ttningarna, 15.",
  "annotation": "1"
 },
 "311": {
  "theme": "luftf\u00f6roreningar, sjukdom",
  "left context": "Buller har ocks\u00e5 stor betydelse f\u00f6r m\u00e4nniskors h\u00e4lsa och livskvalitet (Socialstyrelsen 2009).  Luftkvaliteten i Sverige har blivit mycket b\u00e4ttre de senaste 20\u201330 \u00e5ren men halter av partiklar, kv\u00e4vedioxid och markn\u00e4ra ozon ligger fortfarande \u00f6ver de niv\u00e5er som ger o\u00f6nskade h\u00e4lsoeffekter.",
  "target sentence": "Exponering f\u00f6r luftf\u00f6roreningar och f\u00f6r trafikbuller i bostaden och dess n\u00e4rmilj\u00f6 har under senare \u00e5r visats orsaka inte bara st\u00f6rningar och besv\u00e4r utan ocks\u00e5 kronisk sjukdom.",
  "right context": "Detta har setts i s\u00e5v\u00e4l internationella som svenska studier, trots att exponeringen i Sverige \u00e4r l\u00e4gre \u00e4n i m\u00e5nga andra l\u00e4nder.  Exponering f\u00f6r luftf\u00f6roreningar i den allm\u00e4nna milj\u00f6n (huvudsakligen fr\u00e5n trafik) har vid de niv\u00e5er som f\u00f6rekommer i Sverige t.ex. visats ge en \u00f6kad risk f\u00f6r astma, kronisk obstruktiv lungsjukdom, hj\u00e4rtinfarkt, stroke och lungcancer.",
  "annotation": "1"
 },
 "312": {
  "theme": "luftf\u00f6roreningar, sjukdom",
  "left context": "M\u00e5let har tio preciseringar som beskriver haltniv\u00e5er f\u00f6r den luftkvalitet som ska uppn\u00e5s och vara v\u00e4gledande i det nationella och internationella arbetet f\u00f6r att f\u00f6rb\u00e4ttra luftkvaliteten.  Milj\u00f6m\u00e5let Frisk luft  \u00e4r definierat som att luften ska vara s\u00e5 ren att m\u00e4nniskors h\u00e4lsa samt djur, v\u00e4xter och kulturv\u00e4rden inte skadas.",
  "target sentence": "Utg\u00e5ngspunkten \u00e4r att halterna av luftf\u00f6roreningar inte ska \u00f6verskrida l\u00e5griskniv\u00e5er f\u00f6r cancer eller riktv\u00e4rden f\u00f6r skydd mot sjukdomar eller p\u00e5verkan p\u00e5 v\u00e4xter, djur, material och kulturf\u00f6rem\u00e5l.",
  "right context": "Riktv\u00e4rdena \u00e4r satta med h\u00e4nsyn till k\u00e4nsliga grupper.  I tabell 14.2 nedan redovisas preciseringarna och Naturv\u00e5rdsverkets prognos f\u00f6r m\u00e5luppfyllelse av preciseringarna, som de presenterade i den f\u00f6rdjupade utv\u00e4rderingen av milj\u00f6m\u00e5len 2015.",
  "annotation": "0"
 },
 "313": {
  "theme": "luftf\u00f6roreningar, sjukdom",
  "left context": "Vid samma tidpunkt ska ocks\u00e5 en f\u00f6rsta revidering ske av generationsm\u00e5len f\u00f6r luftkvalitet.  Senast \u00e5r 2005 ska ett etappm\u00e5l f\u00f6r partiklar mindre \u00e4n 2,5 mikrometer (PM 2,5) fastst\u00e4llas.",
  "target sentence": "\u00d6kad risk f\u00f6r cancer, sjukdomar p\u00e5 hj\u00e4rta och lungor, besv\u00e4r f\u00f6r allergiker och astmatiker \u00e4r bara n\u00e5gra exempel p\u00e5 h\u00e4lsoeffekter som utsl\u00e4pp av luftf\u00f6roreningar orsakar, framf\u00f6r allt i t\u00e4torterna.",
  "right context": "F\u00f6rh\u00f6jda halter av ozon p\u00e5 landsbygden ger minskade sk\u00f6rdar och minskad tillv\u00e4xt f\u00f6r v\u00e4xter.  F\u00f6rh\u00f6jda halter av ozon, men ocks\u00e5 svaveldioxid och kv\u00e4vedioxid i t\u00e4torter bryter successivt ner kulturf\u00f6rem\u00e5l och material.",
  "annotation": "1"
 },
 "314": {
  "theme": "luftf\u00f6roreningar, sjukdom",
  "left context": "cancer, luftv\u00e4gssjukdomar, allergiska sjukdomar, hj\u00e4rt-k\u00e4rlsjukdomar, reproduktionsp\u00e5verkan och sjukdomar i nervsystemet.  I programmet identifierades sex sjukdomsgrupper f\u00f6r vilka forskning ang\u00e5ende milj\u00f6faktorers inverkan ans\u00e5gs angel\u00e4gen:",
  "target sentence": "Bland angel\u00e4gna omr\u00e5den f\u00f6r fortsatt forskning till f\u00f6ljd av luftf\u00f6roreningar har angivits allergier, astma och annan \u00f6verk\u00e4nslighet f\u00f6r att belysa milj\u00f6faktorers och annan inverkan p\u00e5 sjukdomsf\u00f6rekomst.",
  "right context": "Ytterligare ett forskningsomr\u00e5de av betydelse r\u00f6r nya verktyg f\u00f6r effekt- och exponeringsanalyser enligt rapporten.  Inom den milj\u00f6relaterade h\u00e4lsoforskningen finns det fortfarande en rad ol\u00f6sta fr\u00e5gor som framg\u00e5r i f\u00f6reg\u00e5ende avsnitt.",
  "annotation": "1"
 },
 "315": {
  "theme": "luftf\u00f6roreningar, sjukdom",
  "left context": "Milj\u00f6kvalitetsm\u00e5let inneb\u00e4r: \u2013  Luften skall vara s\u00e5 ren att m\u00e4nniskors h\u00e4lsa samt djur, v\u00e4xter och kulturv\u00e4rden inte skadas",
  "target sentence": "Halterna av luftf\u00f6roreningar \u00f6verskrider inte fastst\u00e4llda l\u00e5griskniv\u00e5er f\u00f6r cancer, \u00f6verk\u00e4nslighet och allergi eller f\u00f6r sjukdomar i luftv\u00e4garna. \u2013",
  "right context": "Halterna av markn\u00e4ra ozon \u00f6verskrider inte de gr\u00e4nsv\u00e4rden som satts f\u00f6r att hindra skador p\u00e5 m\u00e4nniskors h\u00e4lsa, djur, v\u00e4xter, kulturv\u00e4rden och material.  Inriktningen \u00e4r att milj\u00f6kvalitetsm\u00e5let skall n\u00e5s inom en generation. \u201d",
  "annotation": "0"
 },
 "316": {
  "theme": "luftf\u00f6roreningar, sjukdom",
  "left context": "Som en del av denna rapport redovisades en ber\u00e4kning av kostnaden per kilo utsl\u00e4pp av partiklar som h\u00e4rr\u00f6r fr\u00e5n f\u00f6rbr\u00e4nningsmotorer samt utsl\u00e4pp av kv\u00e4veoxider.  Med st\u00f6d av denna modellansats avrapporterade VTI i december 2014 ett regeringsuppdrag avseende trafikens samh\u00e4llsekonomiska kostnader.",
  "target sentence": "Tabell 15 redovisar kostnader till f\u00f6ljd av f\u00f6rtidig d\u00f6d och sjukdom orsakad av lokala effekter (lokal p\u00e5verkan) och de effekter som uppst\u00e5r regionalt (regional p\u00e5verkan) till f\u00f6ljd av luftf\u00f6roreningar fr\u00e5n trafiken.",
  "right context": "De ber\u00e4kningar som rapporten baseras p\u00e5 avser Storstockholm (ett omr\u00e5de p\u00e5 35 \u00d7  35 kilometer som anv\u00e4nts i flera studier sedan 1999).  Befolkningst\u00e4theten i detta omr\u00e5de motsvarar ett genomsnitt f\u00f6r svenska t\u00e4torter, varf\u00f6r det \u00e4r m\u00f6jligt att anv\u00e4nda dessa observationer ocks\u00e5 f\u00f6r andra mer t\u00e4tbefolkade omr\u00e5den.",
  "annotation": "1"
 },
 "317": {
  "theme": "luftf\u00f6roreningar, sjukdom",
  "left context": "Minskade utsl\u00e4pp av luftf\u00f6roreningar, se avsnitt 16.12, kan ocks\u00e5 leda till positiva h\u00e4lsoeffekter.  Enligt Swecos ber\u00e4kningar, som baseras p\u00e5 ASEK: s kalkylv\u00e4rden f\u00f6r olyckor, \u00e4r v\u00e4rderingen i detta fall cirka 4 miljarder kronor per \u00e5r.",
  "target sentence": "Enligt Trafikverket orsakar luftf\u00f6roreningar fr\u00e5n trafiken runt 3 000 f\u00f6rtida d\u00f6dsfall varje \u00e5r och \u00e4ven en stor sjukdomsb\u00f6rda, bl.a. lungcancer, hj\u00e4rtinfarkter och stroke.",
  "right context": "F\u00f6rslagen kan \u00e4ven f\u00e5 konsekvenser f\u00f6r m\u00e4nniskors h\u00e4lsa ut\u00f6ver p\u00e5verkan fr\u00e5n trafikens utsl\u00e4pp.  Den f\u00f6rv\u00e4ntade \u00f6verg\u00e5ngen till mer kollektivtrafik kan t.ex. leda till \u00f6kad fysisk aktivitet genom ett \u00f6kat g\u00e5ende.",
  "annotation": "1"
 },
 "318": {
  "theme": "luftf\u00f6roreningar, sjukdom",
  "left context": "Vidare skall s\u00e5 l\u00e5ngt m\u00f6jligt olika ekonomiska, sociala och andra konsekvenser av om m\u00e5len uppfylls resp. inte uppfylls redovisas.  Varje m\u00e5l skall grundas p\u00e5 ett vetenskapligt underlag som belyser sjukdomarnas, skadornas och riskernas utbredning, best\u00e4mningsfaktorer och p\u00e5verkbarhet.",
  "target sentence": "I analysarbetet skall beaktas att folkh\u00e4lsan i allt h\u00f6gre grad p\u00e5verkas av f\u00f6rh\u00e5llanden utanf\u00f6r Sveriges gr\u00e4nser genom t.ex. luftf\u00f6roreningar, handel med droger och smittsamma sjukdomar.",
  "right context": "Kommitt\u00e9n skall enligt direktiven dokumentera och redovisa den arbetsmetod som anv\u00e4nts f\u00f6r att ta fram de nationella h\u00e4lsom\u00e5len.  Detta f\u00f6ruts\u00e4tter enligt direktiven en begreppsanalys d\u00e4r begrepp som m\u00e5l, h\u00e4lsa och risk m.m. definieras.",
  "annotation": "1"
 },
 "319": {
  "theme": "luftf\u00f6roreningar, sjukdom",
  "left context": "2006).  Allvin et al.",
  "target sentence": "Fysikaliska riskfaktorer som fysiskt belastande arbete, vibrationer och buller, samt exponering f\u00f6r luftf\u00f6roreningar, \u00e4r vanligt f\u00f6rekommande i m\u00e5nga arbetaryrken med risk f\u00f6r funktionsneds\u00e4ttning och allvarlig kronisk sjukdom.",
  "right context": "Fysiskt tungt arbete \u00e4r ocks\u00e5 sv\u00e5rt att klara i senare delen av arbetslivet, vilket st\u00e4ller krav p\u00e5 m\u00f6jlighet till en karri\u00e4rutveckling  karri\u00e4rbyte inom dessa yrken (Albin et al.  2016).",
  "annotation": "0"
 },
 "320": {
  "theme": "drog, missbruk",
  "left context": "Det p\u00e5g\u00e5r en \u00f6versyn av DSM vilken tyder p\u00e5 att diagnoserna missbruk och beroende kommer att sl\u00e5s samman till diagnosen substance use disorders (beroende).  De tv\u00e5 diagnostiska systemen \u00e4r mycket lika n\u00e4r det g\u00e4ller definitionen av beroende.",
  "target sentence": "Inom det juridiska omr\u00e5det avses med missbruk illegal anv\u00e4ndning av droger.",
  "right context": "Avg\u00f6rande f\u00f6r vad som \u00e4r ett missbruk \u00e4r f\u00f6ljaktligen vilken droganv\u00e4ndning som lagstiftaren definierat som illegal.  Besl\u00e4ktad med den juridiska definitionen \u00e4r definitioner av missbruk av l\u00e4kemedel och dopningsmedel som likst\u00e4ller detta med felaktig anv\u00e4ndning av ordinerade l\u00e4kemedel.",
  "annotation": "0"
 },
 "321": {
  "theme": "drog, missbruk",
  "left context": "Under denna punkt anges ett antal omst\u00e4ndigheter som g\u00f6r ett frihetsber\u00f6vande till\u00e5tet.  Av de sex punkterna \u00e4r fr\u00e4mst punkt 1 e av intresse i f\u00f6revarande sammanhang.",
  "target sentence": "Frihetsber\u00f6vande medges f\u00f6r att f\u00f6rhindra spridning av smittsam sjukdom eller d\u00e4rf\u00f6r att personen ifr\u00e5ga \u00e4r psykiskt sjuk, alkoholmissbrukare, missbrukare av droger eller l\u00f6sdrivare.",
  "right context": "I praxis har den ber\u00f6rda punkten aktualiserats fr\u00e4mst s\u00e5vitt g\u00e4ller psykiskt sjuka.  Enligt Law of the European Convention on Human Rights av Harris D.J. m.fl. kan det presumeras att de principer som g\u00e4ller f\u00f6r psykisk sjukdom med relevanta modifikationer ocks\u00e5 skall till\u00e4mpas n\u00e4r det g\u00e4ller fall r\u00f6rande smittsam sjukdom.",
  "annotation": "1"
 },
 "322": {
  "theme": "drog, missbruk",
  "left context": "Att se till att en missbrukare som omh\u00e4ndertagits enligt LOB f\u00e5r den v\u00e5rd och omsorg som han beh\u00f6ver f\u00e5r anses ligga inom detta ansvarsomr\u00e5de.  Kommunerna har genom socialn\u00e4mnderna redan i dag ett faktiskt och lagstadgat ansvar f\u00f6r omsorg om missbrukare.",
  "target sentence": "Orsaken till personens \u00f6verkonsumtion av alkohol eller droger bottnar ju i missbruket.",
  "right context": "\u00c4ven betr\u00e4ffande den som inte kan s\u00e4gas ha ett alkohol- eller drogmissbruk men som konsumerat alkohol eller droger i s\u00e5dan omfattning att han eller hon omh\u00e4ndertagits enligt LOB m\u00e5ste anses befinna sig i en riskzon att utveckla ett missbruk.  Mot bakgrund av socialn\u00e4mndens s\u00e4rskilda ansvar f\u00f6r f\u00f6rebyggande insatser vad g\u00e4ller alkohol och drogmissbruk har socialn\u00e4mnden \u00e4ven ett ansvar f\u00f6r dessa personer.",
  "annotation": "1"
 },
 "323": {
  "theme": "drog, missbruk",
  "left context": "D\u00e4rut\u00f6ver f\u00f6rekommer patienter med sv\u00e5ra personlighetsst\u00f6rningar.  En majoritet av patienterna med n\u00e5gon av de n\u00e4mnda diagnoserna har dessutom en eller flera missbruksdiagnoser samt uttalade brister i det sociala n\u00e4tverket.",
  "target sentence": "Multidiagnospatienter, dvs. patienter som lider av b\u00e5de en affektiv sjukdom och en personlighetsst\u00f6rning och som dessutom missbrukar alkohol eller droger \u00e4r relativt vanligt f\u00f6rekommande.",
  "right context": "Majoriteten av de r\u00e4ttspsykiatriska patienterna \u00e4r d\u00f6mda f\u00f6r v\u00e5ldsbrott, som ocks\u00e5 inkluderar sexualbrott och mordbrand.  Det \u00e4r n\u00e4stan aldrig m\u00f6jligt att finna en enkel f\u00f6rklaring eller en orsak till att en person uppvisar ett v\u00e5ldsamt beteende.",
  "annotation": "0"
 },
 "324": {
  "theme": "drog, missbruk",
  "left context": "Orsaken till personens \u00f6verkonsumtion av alkohol eller droger bottnar ju i missbruket.  Att se till att en missbrukare som omh\u00e4ndertagits enligt LOB f\u00e5r den v\u00e5rd och omsorg som han beh\u00f6ver f\u00e5r anses ligga inom detta ansvarsomr\u00e5de.",
  "target sentence": "\u00c4ven betr\u00e4ffande den som inte kan s\u00e4gas ha ett alkohol- eller drogmissbruk men som konsumerat alkohol eller droger i s\u00e5dan omfattning att han eller hon omh\u00e4ndertagits enligt LOB m\u00e5ste anses befinna sig i en riskzon att utveckla ett missbruk.",
  "right context": "Mot bakgrund av socialn\u00e4mndens s\u00e4rskilda ansvar f\u00f6r f\u00f6rebyggande insatser vad g\u00e4ller alkohol och drogmissbruk har socialn\u00e4mnden \u00e4ven ett ansvar f\u00f6r dessa personer.  Utredningens f\u00f6rslag kan allts\u00e5 inte anses inneb\u00e4ra att n\u00e5got egentligt nytt ansvarsomr\u00e5de p\u00e5f\u00f6rs kommunernas socialn\u00e4mnd.",
  "annotation": "1"
 },
 "325": {
  "theme": "drog, missbruk",
  "left context": "\"\"  En mer systematisk anv\u00e4ndning av medlemsstaternas sambandspersoner uppmuntras av EU: s handlingsplan mot narkotika.",
  "target sentence": "N\u00e4tverket f\u00f6r den aktuella drogsituationen i Skandinavien (NADiS) \u00e4r ett informellt nordiskt samarbete med fokus p\u00e5 nya missbrukssubstanser.",
  "right context": "N\u00e4tverket inr\u00e4ttades p\u00e5 nationell niv\u00e5 i Sverige med syfte att underl\u00e4tta olika nyckelakt\u00f6rers aktiva medverkan i det f\u00f6rberedelsearbete som Statens folkh\u00e4lsoinstitut och L\u00e4kemedelsverket bedriver n\u00e4r det g\u00e4ller myndigheternas uppdrag att f\u00f6resl\u00e5 reglering av missbrukssubstanser som narkotika eller h\u00e4lsofarliga varor.  I svenska NADiS ing\u00e5r \u00e4ven representanter f\u00f6r Rikskriminalpolisen, Livsmedelsverket, Statens kriminaltekniska laboratorium, Tullverket och dess laboratorium, R\u00e4ttsmedicinalverket, \u00c5klagarmyndighetens utvecklingscentrum Stockholm, Dopingjouren, L\u00e4kemedelsverket, Giftinformationscentralen och CAN.",
  "annotation": "0"
 },
 "326": {
  "theme": "drog, missbruk",
  "left context": "Kommunerna har genom socialtj\u00e4nstlagen huvudansvaret f\u00f6r att personer med missbruk f\u00e5r den v\u00e5rd, behandling och det st\u00f6d de beh\u00f6ver.  Sverige har till skillnad fr\u00e5n de flesta andra l\u00e4nder definierat missbruk som en social fr\u00e5ga.",
  "target sentence": "\u00c4ven om huvudinriktningen \u00e4r en drogfri behandling har missbruks- och beroendev\u00e5rden kommit att bli alltmer medicinskt orienterad.",
  "right context": "Landstinget har genom h\u00e4lso- och sjukv\u00e5rden ocks\u00e5 ansvaret f\u00f6r och skyldighet att tillhandah\u00e5lla v\u00e5rd och behandling f\u00f6r missbruk och beroende och d\u00e4rmed relaterade somatiska och psykiatriska problem.  Detta \u00f6verlappande ansvar mellan olika huvudm\u00e4n har l\u00e4nge orsakat problem.",
  "annotation": "0"
 },
 "327": {
  "theme": "drog, missbruk",
  "left context": "F\u00f6rslag:  10.2 Psykiatrisamordningen anser att sjukv\u00e5rdshuvudmannen ska ansvara f\u00f6r missbruksv\u00e5rd av r\u00e4ttspsykiatrins patienter",
  "target sentence": "Psykiatrisamordningen f\u00f6resl\u00e5r ett f\u00f6rtydligande i h\u00e4lso- och sjukv\u00e5rdslagen (1982:763) av landstingets ansvar f\u00f6r utredning, v\u00e5rd och behandling av missbruk av alkohol och droger n\u00e4r det g\u00e4ller den som \u00e4r f\u00f6rem\u00e5l f\u00f6r r\u00e4ttspsykiatrisk v\u00e5rd.",
  "right context": "Sk\u00e4l f\u00f6r f\u00f6rslaget:  Bristerna i samverkan mellan psykiatri och socialtj\u00e4nst har l\u00e4nge uppm\u00e4rksammats av s\u00e5v\u00e4l statliga utredningar som myndigheter, professionella och frivilligorganisationer.",
  "annotation": "0"
 },
 "328": {
  "theme": "drog, missbruk",
  "left context": "Provtagning b\u00f6r \u00e4ven f\u00e5 ske stickprovsvis om det allm\u00e4nt sett kan antas f\u00f6religga en risk f\u00f6r att de otill\u00e5tna medlen f\u00f6rs in till en viss grupp intagna.  Enligt kommitt\u00e9ns mening \u00e4r det i syfte att h\u00e5lla anstalterna fria fr\u00e5n narkotika motiverat att ta prover vid intagning i anstalt, vid misstanke om bruk av narkotika, f\u00f6re eller efter vistelser utanf\u00f6r anstalt och f\u00f6re eller efter okontrollerade bes\u00f6k.",
  "target sentence": "De stickprovsvisa kontrollerna b\u00f6r d\u00e4rf\u00f6r ske i olika omfattning beroende p\u00e5 de risker som bed\u00f6ms finnas f\u00f6r att intagna p\u00e5 en viss anstalt eller en viss avdelning missbrukar narkotika eller andra droger.",
  "right context": "Det av kommitt\u00e9n f\u00f6reslagna f\u00f6rm\u00e5nssystemet inneb\u00e4r att endast de intagna som uppfyller kraven i avsnitt 11.3.2 p\u00e5 sk\u00f6tsamhet har m\u00f6jlighet att bli uppflyttad till en f\u00f6rh\u00f6jd niv\u00e5 i f\u00f6rm\u00e5nssystemet.  P\u00e5 de f\u00f6rh\u00f6jda niv\u00e5erna skall drogfrihet g\u00e4lla.",
  "annotation": "1"
 },
 "329": {
  "theme": "drog, missbruk",
  "left context": "Allm\u00e4nt om de fyrtio rekommendationerna  \"\"",
  "target sentence": "De f\u00f6rsta fyrtio rekommendationerna utarbetades 1990 som ett initiativ f\u00f6r att bek\u00e4mpa att de finansiella systemen missbrukades av personer som tv\u00e4ttade pengar fr\u00e5n handeln med droger.",
  "right context": "Rekommendationerna reviderades f\u00f6rsta g\u00e5ngen 1996 f\u00f6r att b\u00e4ttre svara mot hur de typiska metoderna f\u00f6r penningtv\u00e4tt kommit att utvecklas.  Sammantaget har \u00f6ver 180 jurisdiktioner f\u00f6rbundit sig att implementera FATF: s 40+9 rekommendationer och underkasta sig utv\u00e4rdering av de nationella systemen.",
  "annotation": "0"
 }
}