{
 "0": {
  "keyword": "bero p\u00e5",
  "document": "GMB36d1",
  "section": "6 Arbetsmarknaden",
  "left context": "Skillna- den g\u00e5r fr\u00e4mst mellan de teorier som ser den k\u00f6nssegregerade arbetsmarknaden och d\u00e4rmed f\u00f6ljande skillnader i l\u00f6ner och karri\u00e4rm\u00f6jligheter mellan kvinnor och m\u00e4n som ett resultat av individrelaterade skillnader och individers val, och de som ser detta som ett resultat av kvinnors begr\u00e4nsade valm\u00f6jligheter och diskriminering av kvinnor. En f\u00f6rsta m\u00f6jlig f\u00f6rklaring utg\u00e5r ifr\u00e5n individerna och fr\u00e5n att kvinnor \u00e4r mindre produktiva p\u00e5 arbetsmarknaden \u00e4n m\u00e4n.",
  "target sentence": "Den l\u00e4gre produktiviteten kan bero p\u00e5 att kvinnor har kortare arbetslivserfarenhet \u00e4n m\u00e4n, arbetar mindre \u00f6vertid m.m.",
  "right context": "Denna skillnad kan i sin tur bero p\u00e5 arbetsdelningen i familjen som, vilket vi sett i avsnittet om familjen, l\u00e4gger en st\u00f6rre del av hemarbetet p\u00e5 kvinnorna \u00e4n p\u00e5 m\u00e4nnen. Kvinnors huvudansvar f\u00f6r hemarbetet antas ocks\u00e5 p\u00e5verka deras utbildnings- och yrkesval s\u00e5 att de v\u00e4ljer utbildningar och yrken som \u00e4r f\u00f6renliga med huvudansvaret f\u00f6r hush\u00e5llsarbete och v\u00e5rd av barn.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "1": {
  "keyword": "bero p\u00e5",
  "document": "H5B311",
  "section": "Konsekvenser",
  "left context": "Ett av syftena med att inf\u00f6ra skatten \u00e4r, enligt kommitt\u00e9direktiven, att den tunga trafiken i h\u00f6gre grad ska b\u00e4ra de samh\u00e4llsekonomiska kostnader den orsakar. Kommitt\u00e9ns f\u00f6rslag om en avst\u00e5ndsbaserad v\u00e4gskatt kommer att inneb\u00e4ra att den tunga trafiken f\u00e5r betala f\u00f6r sina kostnader f\u00f6r v\u00e4gslitage, utsl\u00e4pp av luftf\u00f6roreningar (utom koldioxid) och buller (landsbygdsbuller). Ett annat syfte med kommitt\u00e9ns f\u00f6rslag till v\u00e4gskatt \u00e4r att minska de negativa effekterna av lastbilstransporter och styra mot minskat v\u00e4gslitage.",
  "target sentence": "V\u00e4gslitaget beror p\u00e5 vikten per axel och storleken p\u00e5 skatten beror d\u00e4rf\u00f6r p\u00e5 fordonens viktklass och antal axlar.",
  "right context": "F\u00f6r att styra mot minskade utsl\u00e4pp av luftf\u00f6roreningar \u00e4r skatten l\u00e4gre f\u00f6r fordon som tillh\u00f6r en renare EURO-utsl\u00e4ppsklass.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "2": {
  "keyword": "bero p\u00e5",
  "document": "H3B34",
  "section": "Ett tonnageskattesystem",
  "left context": "Sp\u00e4rrtiden f\u00f6r \u00e5terintr\u00e4de i tonnageskattesystemet ska vid \u00e5terkallelse l\u00f6pa under en tid av minst tio beskattnings\u00e5r r\u00e4knat fr\u00e5n utg\u00e5ngen av det \u00e5r som \u00e5terkallelsen avser. Om det finns synnerliga sk\u00e4l ska \u00e5terkallelse av godk\u00e4nnandet dock underl\u00e5tas.",
  "target sentence": "Ett exempel p\u00e5 synnerliga sk\u00e4l \u00e4r om kravet p\u00e5 att 20 procent av bruttotonnaget ska vara registerat i det svenska registret tillf\u00e4lligt inte uppfylls och det beror p\u00e5 att ett best\u00e4llt fartyg inte levererats i tid.",
  "right context": "Vid \u00e5terkallelse av godk\u00e4nnande f\u00f6r tonnagebeskattning ska en \u00e5terkallelseavgift tas ut.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "3": {
  "keyword": "bero p\u00e5",
  "document": "GRB342d4",
  "section": "Resultat av ber\u00e4kningar enligt de alternativa reglerna",
  "left context": "Det regionindelade alternativet ger mellan 50 och 55 procent \u00e5terbetalningsskyldiga. Av tabellen framg\u00e5r \u00e4ven att andelen betalningsskyldiga faller n\u00e5got med fallande uttagsprocent.",
  "target sentence": "Detta beror p\u00e5 ber\u00e4kningarna bygger p\u00e5 den nuvarande regeln som inneb\u00e4r att \u00e5terbetalningsbelopp under 100 kronor bortfaller.",
  "right context": "Av tabellen framg\u00e5r att med nuvarande regler \u00e4r 3,5 procent av de bidragsskyldiga \u00e5terbetalningsskyldiga och har samtidigt inkomster under sk\u00e4lig levnadsniv\u00e5.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": "c",
   "a3": "c"
  }
 },
 "4": {
  "keyword": "bero p\u00e5",
  "document": "GQB3103d1",
  "section": "Bakgrund",
  "left context": "Kommunernas nettokostnader f\u00f6r LSS uppgick \u00e5r 2001 till cirka 19,2 miljarder kronor. Kostnadsskillnaderna mellan kommunerna \u00e4r av en s\u00e5dan omfattning att de b\u00f6r utj\u00e4mnas f\u00f6r att alla kommuner skall f\u00e5 likv\u00e4rdiga ekonomiska f\u00f6ruts\u00e4ttningar att bedriva en verksamhet enligt intentionerna i LSS.",
  "target sentence": "Kostnadsskillnaderna beror huvudsakligen p\u00e5 landstingens tidigare lokalisering av v\u00e5rdhem och andra verksamheter enligt LSS.",
  "right context": "Kostnadsspridningen mellan kommuner f\u00f6r verksamhet enligt LSS varierade \u00e5r 2001 fr\u00e5n ca 400 till 6 000 kronor per inv\u00e5nare och \u00e5r. P\u00e5 individniv\u00e5 \u00e4r kostnadsskillnaderna \u00e4nnu st\u00f6rre och beror p\u00e5 stora skillnader i individuella behov.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": "?"
  }
 },
 "5": {
  "keyword": "bero p\u00e5",
  "document": "GVB314",
  "section": "5 Efterfr\u00e5gan och tillg\u00e5ng samt hur nyproduktion och flyttkedjor p\u00e5verkar ungas m\u00f6jlighet till boende",
  "left context": "Det konstaterades att utflyttningen fr\u00e5n f\u00f6r\u00e4ldrahemmet under 1980-talet f\u00f6rskjutits upp\u00e5t i \u00e5ldrarna och att anledningen till detta fr\u00e4mst var ett mindre utbud av l\u00e4mpliga bost\u00e4der. Ytterligare en orsak var att antalet unga i \u00e5ldrarna 18\u201325 \u00e5r var mycket st\u00f6rre under 1980-talet \u00e4n under 1970-talet.",
  "target sentence": "Det som beskrivs i rapporten fr\u00e5n 1990 st\u00e4mmer v\u00e4l \u00f6verens med de beskrivningar som finns i dag g\u00e4llande ungas situation och vad den beror p\u00e5.",
  "right context": "Det \u00e4r fortfarande brist p\u00e5 de sm\u00e5 billiga l\u00e4genheterna, eftersom nyproduktionen satsat p\u00e5 andra typer av bost\u00e4der.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": "?",
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": "?",
   "a3": "c"
  }
 },
 "6": {
  "keyword": "bero p\u00e5",
  "document": "GWB321",
  "section": "4.2 Vad p\u00e5verkar syssels\u00e4ttningsdynamiken p\u00e5 branschniv\u00e5?",
  "left context": "Kapitalintensitet i branschen, nyf\u00f6retagande och globalisering framlades som m\u00f6jliga f\u00f6rklaringar till skillnaden i syssels\u00e4ttningsdynamik mellan branscher. I detta avsnitt diskuteras faktorer som kan t\u00e4nkas ha betydelsen f\u00f6r syssels\u00e4ttningsdynamiken p\u00e5 branschniv\u00e5.",
  "target sentence": "Den totala efterfr\u00e5gan p\u00e5 arbetskraft i en bransch antas beror p\u00e5 pris och efterfr\u00e5gan p\u00e5 de varor eller tj\u00e4nster som produceras, den produktionsteknologi som anv\u00e4nds samt graden av konkurrens i branschen.",
  "right context": "Syssels\u00e4ttningsdynamiken beror, f\u00f6rutom p\u00e5 i vilken utstr\u00e4ckning ovanst\u00e5ende f\u00f6rh\u00e5llanden f\u00f6r\u00e4ndras, ocks\u00e5 p\u00e5 hur konkurrensen leder till att vissa f\u00f6retag vinner marknadsandelar och v\u00e4xer, medan andra f\u00f6retag f\u00f6rlorar marknadsandelar och krymper. Teknologins betydelse En bransch best\u00e5r av ett antal f\u00f6retag av olika storlekar och med olika produktionsteknologi.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "7": {
  "keyword": "bero p\u00e5",
  "document": "GNB327d1",
  "section": "F\u00f6rst och fr\u00e4mst offentlig sektor",
  "left context": "N\u00e4r det g\u00e4ller utbetalningar fr\u00e5n arbetsl\u00f6shetsf\u00f6rs\u00e4kringen till deltidsarbetsl\u00f6sa m\u00e5ste rimligen den offentliga sektorn spela en \u00e4nnu st\u00f6rre roll, \u00e4n den g\u00f6r n\u00e4r det g\u00e4ller deltidsarbetsl\u00f6sheten i allm\u00e4nhet. Handels arbetsl\u00f6shetskassa, liksom hotell- och restauranganst\u00e4lldas kassa finns med, men intar en blygsam plats om man bet\u00e4nker att ganska m\u00e5nga av deras medlemmar \u00f6nskade mer arbetstid.",
  "target sentence": "Det skulle kunna bero p\u00e5 att deltidsarbetande inom dessa branscher huvudsakligen arbetat deltid.",
  "right context": "Denna hypotes styrks ocks\u00e5 av den relativt h\u00f6ga placering som industritj\u00e4nstem\u00e4nnens kassa har.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": "c",
   "a3": "c"
  }
 },
 "8": {
  "keyword": "bero p\u00e5",
  "document": "GUB330",
  "section": "\u201dInvandrarnas\u201d \u00f6verrepresentation i statistiken \u00f6ver sk\u00e4ligen misst\u00e4nkta personer",
  "left context": "egenskap som g\u00f6r dem mindre brottsliga \u00e4r s\u00e5 absurda s\u00e5 att dem beh\u00f6ver inte diskuteras h\u00e4r. Vad konstanth\u00e5llningen s\u00e5ledes \u00e5stadkommer \u00e4r att den tar bort de orsaker till skillnader som \u00e4r \u00e5tkomliga f\u00f6r forskarna inom ramen f\u00f6r den metod de till\u00e4mpar och l\u00e4mnar de orsaker som inte \u00e4r lika l\u00e4tt\u00e5tkomliga.",
  "target sentence": "Faktiska skillnader eller selektion Om man bortser fr\u00e5n demografiska skillnader mellan de j\u00e4mf\u00f6rda grupperna kan skillnaden i niv\u00e5n p\u00e5 den registrerade brottsligheten bero p\u00e5 tv\u00e5 faktorer: a) Personer som tillh\u00f6r vissa etniska minoriteter selekteras fram i olika steg i den r\u00e4ttsliga processen b) Personer som tillh\u00f6r dessa minoriteter beg\u00e5r faktiskt flera brott \u00e4n personer med svensk bakgrund.",
  "right context": "Om a) g\u00e4ller har vi att g\u00f6ra med ett klassiskt fall av (med all s\u00e4kerhet strukturell) diskriminering.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "?"
  },
  "comment": {
   "a3": "meningssegmenteringen \u00e4r lite konstig"
  }
 },
 "9": {
  "keyword": "bero p\u00e5",
  "document": "GNB333",
  "section": "4.4.2 Ska avgifterna styra efterfr\u00e5gan?",
  "left context": "I juni 1996 h\u00f6jdes servicetaxorna kraftigt. Var femte \u00e4ldreomsorgstagare fick sin insats minskad eller minskade den sj\u00e4lv n\u00e4r insatserna i maj m\u00e5nad 1996 j\u00e4mf\u00f6rdes med h\u00f6sten 1996.",
  "target sentence": "I huvudsak avs\u00e5g minskningen serviceinsatser, och i h\u00e4lften av fallen berodde det p\u00e5 att den \u00e4ldre inte ans\u00e5g sig ha r\u00e5d.",
  "right context": "Under en tv\u00e5\u00e5rsperiod (juni 1996 till maj 1998) minskade den genomsnittliga hj\u00e4lptiden f\u00f6r serviceinsatser fr\u00e5n 5,3 timmar till 4,4 timmar.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "c"
  }
 },
 "10": {
  "keyword": "bidra till",
  "document": "GXB341",
  "section": "Konsekvenser av f\u00f6rslagen",
  "left context": "Utredningens f\u00f6rslag f\u00f6rv\u00e4ntas samtidigt kunna spara kostnader. F\u00f6r det f\u00f6rsta kan det f\u00f6rv\u00e4ntas att ett tillf\u00f6rlitligt ins\u00e4ttningsgarantisystem bidrar till den finansiella stabiliteten.",
  "target sentence": "Om ers\u00e4ttningsfall v\u00e4l intr\u00e4ffar kommer f\u00f6rslagen att kunna bidra till en snabbare och resurseffektivare hantering av fallen.",
  "right context": "Snabbheten i hanteringen \u00e4r i sin tur v\u00e4rdefull f\u00f6r ins\u00e4ttarnas privatekonomiska situation, vilket \u00e4r positivt s\u00e5v\u00e4l f\u00f6r konsumenter och andra ins\u00e4ttare som f\u00f6r den finansiella stabiliteten.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "c"
  }
 },
 "11": {
  "keyword": "bidra till",
  "document": "GMB3128d2",
  "section": "FoU-utgifter inom statsbudgetens utgiftsomr\u00e5den",
  "left context": "Det r\u00f6r sig h\u00e4r endast om sm\u00e5 belopp. Utgiftsomr\u00e5de 5.",
  "target sentence": "Utrikesf\u00f6rvaltning och internationell samverkan Utgiftsomr\u00e5det best\u00e5r av anslag till utrikesf\u00f6rvaltningen och de svenska bidragen till olika internationella organisationer m.m.",
  "right context": "Forsknings- och utvecklingsinsatser finansieras via dels anslagen till Stockholms internationella fredsforskningsinstitut (SIPRI) och Utrikespolitiska institutet dels anslagen till forskning till st\u00f6d f\u00f6r nedrustning och internationell s\u00e4kerhet samt till forskning av s\u00e4rskild utrikes- och s\u00e4kerhetspolitisk betydelse.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 0,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": null,
   "a3": null
  },
  "comment": {
   "a1": "Incorrect match: \"bidragen till\"",
   "a3": "rubrik del av target-mening"
  }
 },
 "12": {
  "keyword": "bidra till",
  "document": "GSB359",
  "section": "St\u00f6d till de politiska kvinnoorganisationerna",
  "left context": "De politiska kvinnoorganisationerna f\u00f6resl\u00e5s d\u00e4rf\u00f6r undantas fr\u00e5n organisationsst\u00f6det i det nya statsbidraget f\u00f6r kvinnors organisering. Utredarens bed\u00f6mning \u00e4r att en anvisning av medel till de politiska kvinnoorganisationerna via partist\u00f6det bidrar till att finansiera h\u00f6jningen av st\u00f6det till kvinnoorganisationerna.",
  "target sentence": "Eftersom de politiska kvinnoorganisationerna f\u00e5r st\u00f6d p\u00e5 annat s\u00e4tt, bidrar det till att st\u00f6det till de \u00f6vriga kvinnoorganisationerna kan h\u00f6jas.",
  "right context": "",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": "?",
   "a3": "t"
  }
 },
 "13": {
  "keyword": "bidra till",
  "document": "GMB3115d2",
  "section": "Finland",
  "left context": "Luukinen 1996.) !RBETSGIVARNA De finska f\u00f6retagen har sedan l\u00e4nge varit en stark drivkraft f\u00f6r distansarbetets utbredning.",
  "target sentence": "Den ekonomiska konjunkturnedg\u00e5ngen, den \u00f6kade konkurrensen, behovet av nya teknologier samt internationaliseringen anses ha bidragit till att f\u00f6retagen f\u00e5tt upp intresset f\u00f6r distansarbetet.",
  "right context": "Distansarbete har anv\u00e4nts av dem som en aff\u00e4rsstrategi och som en bonus i personalpolitiken f\u00f6r att bl.a.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "14": {
  "keyword": "bidra till",
  "document": "GOB375",
  "section": "3 Designpolitik ur ett internationellt perspektiv",
  "left context": "Landets historia och geografi har spelat en stor roll f\u00f6r detta f\u00f6rh\u00e5llningss\u00e4tt. Bristen p\u00e5 r\u00e5varor har gjort att man m\u00e5st utveckla ett okonventionellt och sparsamt t\u00e4nkande kring material.",
  "target sentence": "Bakgrunden som handelsnation har bidragit till f\u00f6rm\u00e5gan att kommunicera effektivt.",
  "right context": "Bristen p\u00e5 mark och den specifika och utsatta relationen till havet har, kanske p\u00e5tagligare h\u00e4r \u00e4n i andra delar av v\u00e4rlden, \u00f6kat n\u00f6dv\u00e4ndigheten av ett ekologiskt t\u00e4nkande.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "15": {
  "keyword": "bidra till",
  "document": "GWB321",
  "section": "2.3 Teoretiska utg\u00e5ngspunkter",
  "left context": "Den process som leder till ekonomisk utveckling och strukturomvandling kan analyseras p\u00e5 flera olika s\u00e4tt och naturligtvis f\u00f6rst\u00e5s p\u00e5 flera olika s\u00e4tt, vilket inte minst framg\u00e5r av den rika litteraturen p\u00e5 omr\u00e5det.",
  "target sentence": "I detta avsnitt presenteras teoretiska utg\u00e5ngspunkter som kan bidra till att f\u00f6rklara samspelet mellan ekonomisk tillv\u00e4xt, strukturomvandling och globalisering.",
  "right context": "Produktionen av varor och tj\u00e4nster sker med insats av produktionsfaktorer \u2013 arbete och realkapital, s\u00e5som redskap, maskiner och byggnader och naturkapital.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  },
  "comment": {
   "a1": "Larger VP: \"bidra till att f\u00f6rklara\""
  }
 },
 "16": {
  "keyword": "bidra till",
  "document": "H1B330",
  "section": "Ett f\u00f6rv\u00e4ntat successivt genomslag",
  "left context": "Trots att merparten av landets rektorer redan har deltagit eller deltar i n\u00e5gon av utbildningarna bed\u00f6mer vi att det tar tid innan effekter kan f\u00f6rv\u00e4ntas p\u00e5 elevernas studieresultat. Vi menar att en s\u00e5dan effekt bland annat b\u00f6r kunna uppst\u00e5 genom det s\u00e4tt som rektorerna bidrar till implementeringen av de centrala delarna av \u00e5tg\u00e4rdspaketet, till exempel Lgr11 med kursplaner som kompletteras med kunskapskrav.",
  "target sentence": "Det inneb\u00e4r att utbildningarna kan komma att bidra till den samlade utvecklingen av resultaten p\u00e5 de internationella studierna fr\u00e5n mitten av 2010-talet och fram\u00e5t, dvs.",
  "right context": "tidigast i samband med PISA 2015, TIMSS 2015 och PIRLS 2016.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": "?"
  }
 },
 "17": {
  "keyword": "bidra till",
  "document": "GXB329",
  "section": "Ett s\u00e4rskilt st\u00f6d till lokal verksamhet",
  "left context": "I propositionen Statens st\u00f6d till idrotten 12 f\u00f6resl\u00e5r regeringen att de andelar av \u00f6verskottet fr\u00e5n AB Svenska Spel som finansierar bidrag till idrottsverksamhet respektive ungdomsorganisationernas barn- och ungdomsverksamhet ska f\u00f6ras \u00f6ver p\u00e5 statsbudgeten och ers\u00e4ttas av ett stabilt bidrag.",
  "target sentence": "Detta inneb\u00e4r att bidraget till ungdomsorganisationerna f\u00f6resl\u00e5s bli en del av statsanslaget och kommer att kunna regleras i samma f\u00f6rordning som nuvarande statsbidrag.",
  "right context": "Om f\u00f6rslaget i propositionen inte skulle genomf\u00f6ras \u00e4r mitt f\u00f6rslag \u00e4nd\u00e5 att medlen fr\u00e5n AB Svenska Spel ska regleras i samma f\u00f6rordning som statsbidraget till ungdomsorganisationer.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 0,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": null,
   "a3": null
  },
  "comment": {
   "a1": "Incorrect match: \"bidraget till\""
  }
 },
 "18": {
  "keyword": "bidra till",
  "document": "GTB381d7",
  "section": "",
  "left context": "MST:s 9 principer 1. Det viktigaste syftet med analysen \u00e4r att f\u00f6rst\u00e5 hur de identifierade problemen h\u00e4nger samman med det vidare sociala sammanhanget.",
  "target sentence": "Syftar p\u00e5 att alltid titta p\u00e5 och f\u00f6r\u00f6ka f\u00f6rst\u00e5 de faktorer som direkt eller indirekt bidrar till beteendet.",
  "right context": "Faktorer \u00e4r ofta handlingar mellan barnet och de olika sammanhangen, liksom mellan de olika sammanhangen.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": null
  },
  "comment": {
   "a1": "Non-specific statement"
  }
 },
 "19": {
  "keyword": "bidra till",
  "document": "H1B330",
  "section": "Ansvarsutkr\u00e4vande",
  "left context": "Den kan ge en viktig indikation p\u00e5 de framtida testresultaten. Detta \u00e4r politiskt betydelsefullt eftersom \u00e4ven en v\u00e4l utformad och potentiellt framg\u00e5ngsrik f\u00f6r\u00e4ndrings\u00e5tg\u00e4rd ofta redan efter n\u00e5gra m\u00e5nader uts\u00e4tts f\u00f6r en virvelvind av kritik \u2013 innan den hunnit visa sitt v\u00e4rde.",
  "target sentence": "Inspektion kan enligt Barber \u00e4ven fungera p\u00e5drivande och bidra till att f\u00f6rklara vilka id\u00e9er och \u00f6verv\u00e4ganden som ligger bakom olika systemf\u00f6r\u00e4ndringar.",
  "right context": "Nyckeln till f\u00f6rb\u00e4ttrade prestationer i skolan \u00e4r kvaliteten i undervisningen i klassrummet.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "?"
  },
  "comment": {
   "a1": "Larger VP: \"bidra till att f\u00f6rklara\""
  }
 },
 "20": {
  "keyword": "leda till",
  "document": "H7B352",
  "section": "Sveriges internationella samarbete Bankunionen och en f\u00f6rdjupning av EU:s ekonomisk-politiska samarbete",
  "left context": "Det informella inflytandet som Sverige \u00e4nd\u00e5 har p\u00e5verkas framf\u00f6r allt av den sammantagna inst\u00e4llningen till EU:s ekonomisk-politiska samarbete inom vilket bankunionen \u00e4r en viktig del. Bankunionen \u00e4r, avslutningsvis, inte direkt beroende av integrationssteg p\u00e5 de ekonomiska, finanspolitiska eller politiska omr\u00e5dena.",
  "target sentence": "Ett deltagande i bankunionen beh\u00f6ver d\u00e4rf\u00f6r inte vare sig f\u00f6ruts\u00e4tta eller leda till ett deltagande i andra delar av eurol\u00e4ndernas ekonomisk-politiska samarbete.",
  "right context": "En utveckling, som \u00e4ven p\u00e5 kort sikt kan bli relevant f\u00f6r Sveriges relation till bankunionen, \u00e4r att Sveriges m\u00f6jligheter att p\u00e5verka dagordningen f\u00f6r viktiga fr\u00e5gor som r\u00f6r den ekonomiska politiken i EU minskar i takt med att fler medlemsstater ansluter sig till euron (och d\u00e4rmed deltar i bankunionen). S\u00e4rskilt tydlig \u00e4r denna marginaliseringsrisk p\u00e5 finansmarknadsomr\u00e5det, inte minst till f\u00f6ljd av Storbritanniens avsikt att l\u00e4mna EU.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "21": {
  "keyword": "leda till",
  "document": "GRB3106d2",
  "section": "Fusion av organisationer \u2013 Exemplet F\u00f6rs\u00e4kringskassan i V\u00e4stra G\u00f6taland",
  "left context": "I varje grupp fanns personal fr\u00e5n varje f\u00f6rs\u00e4kringskassa. Facken var ocks\u00e5 representerade i grupperna.",
  "target sentence": "Det var en gigantisk utredningsverksamhet som skulle leda till en strategi och ett ansvarstagande f\u00f6r f\u00f6rs\u00e4kringskassan.",
  "right context": "En utg\u00e5ngspunkt i gruppernas arbete var ocks\u00e5 att de skulle komma fram till nya l\u00f6sningar \u2013 den femte v\u00e4gen.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "22": {
  "keyword": "leda till",
  "document": "GTB381d5",
  "section": "",
  "left context": "Kommitt\u00e9n beskriver vidare att utvecklingen sedan SoL tr\u00e4dde i kraft i b\u00f6rjan av 1980-talet har g\u00e5tt fr\u00e5n lagens grundtanke om integration mot en alltmer p\u00e5taglig specialisering, framf\u00f6r allt i medelstora och st\u00f6rre kommuner. Ofta kopplas f\u00f6rest\u00e4llningar om socialarbetarnas kompetens till det s\u00e4tt varp\u00e5 deras verksamhet organiseras.",
  "target sentence": "Ett antagande som ligger till grund f\u00f6r specialisering av individ- och familjeomsorgen \u00e4r att den skall leda till \u00f6kade kunskaper och metodutveckling.",
  "right context": "Enligt kommitt\u00e9n har dessa antaganden visst fog f\u00f6r sig i s\u00e5 m\u00e5tto att h\u00f6g grad av specialisering faktiskt h\u00e4nger samman med att flera metoder anv\u00e4nds i det sociala arbetet.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "23": {
  "keyword": "leda till",
  "document": "GMB3131",
  "section": "8.2 M\u00e5l- och resultatstyrningen av CSN",
  "left context": "Ist\u00e4llet \u00e4r CSNs verksamhetsomr\u00e5de detaljreglerat i en utstr\u00e4ckning, som \u00e4r ovanlig f\u00f6r myndigheter. Samtidigt skall CSN arbeta p\u00e5 ett omr\u00e5de \u2013 utbildningsomr\u00e5det \u2013 som arbetar mycket mer m\u00e5lstyrt och decentraliserat.",
  "target sentence": "Detta leder till sv\u00e5righeter, eftersom CSNs reglering inte alltid m\u00f6jligg\u00f6r f\u00f6r utbildningsanordnarna att arbeta i enlighet med sin modell och sina m\u00e5ls\u00e4ttningar.",
  "right context": "Detta illustreras t.ex.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": "c",
   "a3": "c"
  }
 },
 "24": {
  "keyword": "leda till",
  "document": "GMB366d3",
  "section": "Delat ansvar skapar oklarheter",
  "left context": "Undervisning vid \u00c5sbackaskolan och Ekeskolan f\u00f6ljer i huvudsak s\u00e4rskolans kursplaner. Styrelsen f\u00f6r respektive specialskola beslutar om inskrivning av elever i sin skola.",
  "target sentence": "Det finns tecken som tyder p\u00e5 att kriterierna f\u00f6r inskrivning varierar mellan skolorna, vilket leder till att elever med liknande behov behandlas olika.",
  "right context": "Vissa specialskolor anordnar ocks\u00e5 s.k.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "c"
  }
 },
 "25": {
  "keyword": "leda till",
  "document": "GTB3104d3",
  "section": "5. Analys och diskussion",
  "left context": "F\u00f6rseningen orsakades av ett antal samverkande faktorer, som ocks\u00e5 innebar att inget tydligt och klart mandat fanns f\u00f6r att hantera dylika h\u00e4ndelser i utlandet, att det inte fanns n\u00e5gon s\u00e4rskild handlingsplan f\u00f6r en nationell angel\u00e4genhet av denna typ och att ingen krisledningsgrupp enbart inriktad p\u00e5 katastrofen uppr\u00e4ttades i det inledande skedet hos de departement som ansvarar f\u00f6r att ge uppdrag \u00e5t det svenska R\u00e4ddningsverket. Det var ocks\u00e5 tydligt att ingen formell beg\u00e4ran om assistans hade gjorts och att \u201dtrycket p\u00e5 att g\u00f6ra n\u00e5got\u201d kom fr\u00e5n R\u00e4ddningsverkets medarbetare, media och andra statliga tj\u00e4nstem\u00e4n som ans\u00e5g att det var deras plikt att skicka en insatsstyrka.",
  "target sentence": "Dessa tre nyckelfaktorer i kombination med fr\u00e5gan om bemanning \u00f6ver helgperioden, bristf\u00e4llig samverkan mellan ber\u00f6rda departement och brist p\u00e5 styrning fr\u00e5n regeringen ledde till att beslutet blev f\u00f6rsenat.",
  "right context": "Ytterligare en komplikation, som bara verkade ha uppfattats av n\u00e5gra av respondenterna, var beslutet att s\u00e4nda ett bed\u00f6mningsteam redan tidigt den 27 december och att det beslutet drogs tillbaka senare samma dag.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": "c"
  }
 },
 "26": {
  "keyword": "leda till",
  "document": "GSB361",
  "section": "Brottsoffermyndighetens framtida uppgifter och ansvarsomr\u00e5den",
  "left context": "De flesta uppgifter som skulle vara aktuella f\u00f6r en s\u00e5dan ombudsman hanteras redan \u2013 eller kommer att g\u00f6ra det \u2013 inom Brottsoffermyndigheten. En s\u00e4rskild nationell samordnare mot v\u00e5ld i n\u00e4ra relationer skall inte inr\u00e4ttas (kap.",
  "target sentence": "5) Det \u00e4r inte l\u00e4mpligt att inom Brottsoffermyndigheten utse en s\u00e4rskild nationell samordnare mot v\u00e5ld i n\u00e4ra relationer i enlighet med det f\u00f6rslag som har l\u00e4mnats i Persons\u00e4kerhetsutredningens delbet\u00e4nkande (SOU 2002:71). Att framh\u00e4va endast en brottsofferkategori genom att inr\u00e4tta en s\u00e4rskild samordnare f\u00f6r just den kategorin skulle kunna leda till att olika brottsoffergrupper kommer att st\u00e4llas mot varandra.",
  "right context": "En s\u00e5dan utveckling vore olycklig.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "27": {
  "keyword": "leda till",
  "document": "H2B344",
  "section": "Det m\u00e5ste vara till\u00e5tet att misslyckas",
  "left context": "Det finns alltid en viss risk att misslyckas och f\u00f6r den som g\u00f6r en ekonomisk f\u00f6rlust \u00e4r v\u00e4gen tillbaka m\u00e5nga g\u00e5nger sv\u00e5r. Det h\u00e4r \u00e4r olyckligt inte bara f\u00f6r den enskilde individen utan ocks\u00e5 f\u00f6r samh\u00e4llet i stort.",
  "target sentence": "Ett misslyckande som leder till utanf\u00f6rskap inneb\u00e4r stora kostnader f\u00f6r samh\u00e4llet.",
  "right context": "Men ett misslyckande som inneb\u00e4r att en seri\u00f6s och duglig f\u00f6retagare inte kan eller vill starta om p\u00e5 nytt inneb\u00e4r ocks\u00e5 att Sverige g\u00e5r miste om nyf\u00f6retagande som hade kunnat skapa ekonomisk tillv\u00e4xt.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "28": {
  "keyword": "leda till",
  "document": "GSB336d2",
  "section": "",
  "left context": "Vidare kommer vi i avsnitt 16.11 att \u00f6verv\u00e4ga att beh\u00e5lla dagens skattebefrielse f\u00f6r huvuddel\u00e4gare i syfte att bolag med s\u00e5dana \u00e4gare inte ska avst\u00e5 fr\u00e5n marknadsnotering. Den generella skatteplikten b\u00f6r d\u00e4rf\u00f6r inte ses isolerad.",
  "target sentence": "Genom andra \u00e5tg\u00e4rder \u00e4r det i st\u00e4llet m\u00f6jligt att minska risken f\u00f6r att en generell skatteplikt leder till att bolag avst\u00e5r fr\u00e5n marknadsnotering eller till att det rent generellt blir sv\u00e5rare att anskaffa kapital fr\u00e5n inhemska investerare.",
  "right context": "Vi vill dessutom framh\u00e5lla att det f\u00e5r anses rimligare att dra gr\u00e4nsen vid marknadsnotering \u00e4n att l\u00e5ta bolagens val av lista styra skatteplikten eftersom det g\u00f6r beskattningen av marknadsnoterade aktier mer likformig, vilket leder till att dagens problem med beskattningen f\u00f6rsvinner. Sammanfattningsvis anser vi att f\u00f6rdelarna med en generell skatteplikt f\u00f6r marknadsnoterade aktier uppv\u00e4ger nackdelarna.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "29": {
  "keyword": "leda till",
  "document": "GLB3158d2",
  "section": "Ett kunskapslyft f\u00f6r \u00f6vertaliga Om ett utbildningsprogram f\u00f6r Volvoarbetare",
  "left context": "Diskussionerna ledde fram till ett f\u00f6rslag om en utbildningsl\u00f6sning som innebar att de anst\u00e4llda skulle erbjudas en ett\u00e5rig utbildning i s\u00e5v\u00e4l allm\u00e4nna k\u00e4rn\u00e4mnen som specialkurser inriktade mot deras framtida arbetsuppgifter. Deltagarnas anst\u00e4llning skulle kvarst\u00e5 med full l\u00f6n.",
  "target sentence": "Utbildningen, som fick namnet \u00d6vervintringsprojektet, skulle vara individuellt niv\u00e5anpassad och leda fram till allm\u00e4nna skolbetyg.",
  "right context": "Detta erbjudande riktades till dem som man p\u00e5 Volvo bed\u00f6mde ha behov av i den framtida produktionen.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "30": {
  "keyword": "p\u00e5 grund av",
  "document": "GLB344",
  "section": "Pr\u00e4ster och biskopar",
  "left context": "Alla biskopar har fullmaktsanst\u00e4llningar. Fullmakterna inneb\u00e4r att anst\u00e4llningarna inte kan avslutas genom upps\u00e4gning.",
  "target sentence": "De r\u00e4ttigheter och skyldigheter som pr\u00e4stens arbetsgivare i dag har, p\u00e5 grund av anst\u00e4llningsavtalen eller anst\u00e4llningsf\u00f6rh\u00e5llandena, binder \u00e4ven den arbetsgivare som pr\u00e4sten kommer att ha efter relations\u00e4ndringen.",
  "right context": "Den nya arbetsgivaren tr\u00e4der automatiskt in i den tidigare arbetsgivarens st\u00e4lle.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "31": {
  "keyword": "p\u00e5 grund av",
  "document": "GOB353d3",
  "section": "\u00c4mnen som anm\u00e4lts av flera anm\u00e4lare",
  "left context": "Skyldigheten att utf\u00f6ra kompletterande tester enligt artikel 7.2 och 8a \u00e5ligger samtliga anm\u00e4lare gemensamt. Ordalydelsen av artikeln beh\u00f6ver \u00e4ndras n\u00e5got f\u00f6r att den \u00e4ven skall innefatta anm\u00e4lare av \u00e4mnen som tidigare funnits i EINECS.",
  "target sentence": "Artikel 13.3 Om det inte \u00e4r m\u00f6jligt att m\u00e4rka \u00e4mnena fullst\u00e4ndigt och i enlighet med principerna i artikel 23 p\u00e5 grund av att resultaten fr\u00e5n testerna enligt bilaga 7 A inte \u00e4r tillg\u00e4ngliga, b\u00f6r ut\u00f6ver m\u00e4rkningen fr\u00e5n de utf\u00f6rda testerna p\u00e5 etiketten anges \u201dVarning \u2013 \u00e4mnet \u00e4nnu inte fullst\u00e4ndigt testat\u201d. Enligt artikel 13.2 skall \u00e4mnen anses ha anm\u00e4lts enligt \u00e4mnesdirektivet om vissa villkor \u00e4r uppfyllda.",
  "right context": "Det g\u00e4ller t.ex.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "32": {
  "keyword": "p\u00e5 grund av",
  "document": "H7B318",
  "section": "Utredningens rekommendationer om att st\u00e4rka och utveckla l\u00e4rarf\u00f6rs\u00f6rjningen i \u00e4mnet modersm\u00e5l",
  "left context": "Utredningen har inte uttryckligen givits i uppdrag att se \u00f6ver och l\u00e4mna f\u00f6rslag om l\u00e4rarutbildningen och beh\u00f6righetskraven f\u00f6r modersm\u00e5lsl\u00e4rare.",
  "target sentence": "P\u00e5 grund h\u00e4rav, och p\u00e5 grund av att utredningen har haft s\u00e5v\u00e4l begr\u00e4nsad tid som begr\u00e4nsade resurser v\u00e4ljer utredningen att inte l\u00e4gga n\u00e5gra f\u00f6rslag i denna del.",
  "right context": "Utredningen l\u00e4mnar d\u00e4remot en rad rekommendationer, \u00e4ven s\u00e5dana som h\u00e4rr\u00f6r fr\u00e5n tidigare utredningar, om hur l\u00e4rarf\u00f6rs\u00f6rjningen inom \u00e4mnet modersm\u00e5l skulle kunna tryggas och utvecklas.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "?",
   "a3": null
  }
 },
 "33": {
  "keyword": "p\u00e5 grund av",
  "document": "GZB36",
  "section": "Tidigare v\u00e5rdinsatser",
  "left context": "Bruket av drogen forts\u00e4tter trots att man vet att fysiska eller psykiska besv\u00e4r f\u00f6rv\u00e4rras: Detta inkluderar medicinska problem som gynekomasti, sexuell dysfunktion, hypertension, dyslipidemia och kardimyopati eller psykologiska problem som dysfori (retlighet), sv\u00e4ngningar av st\u00e4mningsl\u00e4get, uttalad irritabilitet och \u00f6kad aggressivitet. 13.3.3 ICD-10 Att det officiella nationella diagnostiska systemet, ICD-10, kodar missbruk av steroider och hormoner som missbruk av icke-beroendeframkallande substanser \u00e4r ett principiellt problem.",
  "target sentence": "P\u00e5 grund av detta \u00e4r det inte m\u00f6jligt att dokumentera beroende av dessa substanser i den officiella svenska diagnostiken.",
  "right context": "Det p\u00e5g\u00e5r f\u00f6r n\u00e4rvarande ett omfattande arbete att revidera de diagnostiska systemen, b\u00e5de DSM och ICD, f\u00f6r att utveckla DSMV respektive ICD-11.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": "c",
   "a3": "c"
  }
 },
 "34": {
  "keyword": "p\u00e5 grund av",
  "document": "GTB356d3",
  "section": "1961\u20131962",
  "left context": "Dessutom st\u00e4lldes kravet p\u00e5 l\u00f6nekartl\u00e4ggning. R\u00e5dets direktiv 2000/43/EG av den 29 juni 2000 om genomf\u00f6randet av principen om likabehandling av personer oavsett deras ras eller etniska ursprung (f\u00f6r arbetslivet samt andra delar av samh\u00e4llslivet) Artikel 1.",
  "target sentence": "Syftet med detta direktiv \u00e4r att fastst\u00e4lla en ram f\u00f6r bek\u00e4mpning av diskriminering p\u00e5 grund av ras eller etniskt ursprung f\u00f6r att genomf\u00f6ra principen om likabehandling i medlemsstaterna.",
  "right context": "R\u00e5dets direktiv 2000/78/EG av den 27 november 2000 om inr\u00e4ttande av en allm\u00e4n ram f\u00f6r likabehandling i arbetslivet Artikel 1. Syftet med detta direktiv \u00e4r att fastst\u00e4lla en allm\u00e4n ram f\u00f6r bek\u00e4mpning av diskriminering i arbetslivet p\u00e5 grund av religion eller \u00f6vertygelse, funktionshinder, \u00e5lder eller sexuell l\u00e4ggning f\u00f6r att principen om likabehandling skall kunna genomf\u00f6ras i medlemsstaterna.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": null
  }
 },
 "35": {
  "keyword": "p\u00e5 grund av",
  "document": "GLB397",
  "section": "Sammanfattning, forts.",
  "left context": "Fortifikationsverket f\u00f6rvaltar 100 000 ha skogsmark. P\u00e5 70 000 av dessa bedrivs skogsbruk i varierande omfattning.",
  "target sentence": "Differensen p\u00e5 30 000 hektar utg\u00f6rs av omr\u00e5den d\u00e4r skogen \u00e4r d\u00e5ligt l\u00e4mpad f\u00f6r skogsbruk p\u00e5 grund av skjutningar, etc.",
  "right context": "Undantagsvis sker d\u00e4r avverkning f\u00f6r br\u00e4nsle\u00e4ndam\u00e5l.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "36": {
  "keyword": "p\u00e5 grund av",
  "document": "GUB371",
  "section": "3.2 En \u00f6vergripande bild av tandv\u00e5rdskonsumtionen",
  "left context": "Protetiska \u00e5tg\u00e4rder omfattar behandlingar med inriktning p\u00e5 ers\u00e4ttning av f\u00f6rlorade t\u00e4nder och f\u00f6ruts\u00e4tter tandtekniker\u00e5tg\u00e4rder. I en statistisk indelning brukar \u00e4ven kostnader f\u00f6r tandreglering f\u00f6ras till de protetiska \u00e5tg\u00e4rderna.",
  "target sentence": "I dagens tandv\u00e5rdsst\u00f6d finns \u00e4ven ett s\u00e4rskilt st\u00f6d till personer som har l\u00e5ngvarigt och v\u00e4sentligt \u00f6kat behov av tandv\u00e5rd p\u00e5 grund av sjukdom eller funktionshinder.",
  "right context": "Dessa patienter f\u00e5r ers\u00e4ttning med dubbla grundbelopp f\u00f6r all bastandv\u00e5rd som \u00e4r n\u00f6dv\u00e4ndig p\u00e5 grund av sjukdomen eller funktionshindret. \u00c5r 2000 fick patienter med f\u00f6rh\u00f6jd ers\u00e4ttning drygt 1 procent av st\u00f6det.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "37": {
  "keyword": "p\u00e5 grund av",
  "document": "GQB3100",
  "section": "",
  "left context": "En bakgrund \u00e4r det energipolitiska m\u00e5let att landets energif\u00f6rs\u00f6rjning ska tryggas genom ett energisystem som i st\u00f6rsta m\u00f6jliga utstr\u00e4ckning grundas p\u00e5 varaktiga, helst inhemska och f\u00f6rnybara energik\u00e4llor samt genom en effektiv energihush\u00e5llning. Vad \u00e4r torv?(",
  "target sentence": "kap.4) Torv \u00e4r en jordart av organiskt ursprung som bildas genom biologiska och kemiska processer i v\u00e5tmarker (myrar och sumpskog). Torv best\u00e5r av d\u00f6da v\u00e4xt- och djurdelar som p\u00e5 grund av syrebrist brutits ner p\u00e5 ett ofullst\u00e4ndigt s\u00e4tt.",
  "right context": "Torvbildningen p\u00e5b\u00f6rjades f\u00f6r ca 10 000 \u00e5r sedan, n\u00e4r inlandsisen drog sig tillbaka, och p\u00e5g\u00e5r fortfarande.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "38": {
  "keyword": "p\u00e5 grund av",
  "document": "GPB38",
  "section": "Den etiska plattformen beh\u00f6vs f\u00f6r arbetet med nationella riktlinjer",
  "left context": "1978). I vilken grad som efterfr\u00e5gan ocks\u00e5 \u00e4r uttryck f\u00f6r behov kan vara sv\u00e5rt att analysera. En person som s\u00f6ker v\u00e5rd p\u00e5 grund av oro f\u00f6r sjukdom kan s\u00e4gas ha ett behov av att bli unders\u00f6kt \u00e4ven om det visar sig att n\u00e5gon ytterligare \u00e5tg\u00e4rd inte beh\u00f6vs.",
  "target sentence": "Men hur skall vi betrakta fall d\u00e4r personen s\u00f6ker sig till v\u00e5rden p\u00e5 grund av ensamhet (vilket t.ex.",
  "right context": "tycks f\u00f6rekomma i samband med stora helger)? Det kan h\u00e4r finnas behov, men \u00e4r detta i s\u00e5 fall behov av v\u00e5rd ? Vi kan sammanfattningsvis konstatera att efterfr\u00e5gan av v\u00e5rd har svagheter som indikator p\u00e5 v\u00e5rdbehov.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "39": {
  "keyword": "p\u00e5 grund av",
  "document": "GSB336d2",
  "section": "17 Beskattningen av sm\u00e5hus",
  "left context": "Det g\u00e4ller i synnerhet sm\u00e5hus\u00e4gare med l\u00e5ga inkomster. I utv\u00e4rderingen ing\u00e5r \u00e4ven att beakta vilken betydelse de senaste h\u00f6jningarna av fribeloppen har haft f\u00f6r omfattningen av skattskyldigheten.",
  "target sentence": "Vi ska pr\u00f6va \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att begr\u00e4nsa antalet sm\u00e5hus\u00e4gare som p\u00e5 grund av stigande taxeringsv\u00e4rden kan bli skyldiga att betala f\u00f6rm\u00f6genhetsskatt och d\u00e4rvid beakta \u00f6nskem\u00e5let om likformighet vid v\u00e4rderingen av olika tillg\u00e5ngsslag.",
  "right context": "I direktiven n\u00e4mns lagen (2001:906) om skattereduktion f\u00f6r fastighetsskatt (begr\u00e4nsningsregeln) samtidigt som det p\u00e5pekas att n\u00e4r det g\u00e4ller f\u00f6rm\u00f6genhetsskatten finns ingen s\u00e5dan direkt koppling till den skattskyldiges inkomst.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "40": {
  "keyword": "till f\u00f6ljd av",
  "document": "GTB377d2",
  "section": "10.7 Rivningslov",
  "left context": "16 \u00a7 PBL \u00e4ndras. Kommitt\u00e9n har inte behandlat ers\u00e4ttningsreglerna, som kan ha stor betydelse f\u00f6r hur best\u00e4mmelserna om rivningslov och rivningsf\u00f6rbud till\u00e4mpas.",
  "target sentence": "Ers\u00e4ttning utg\u00e5r inte enbart i samband med pr\u00f6vningar av rivningar utan kan ocks\u00e5 utg\u00e5 till f\u00f6ljd av inf\u00f6rande av skyddsbest\u00e4mmelser.",
  "right context": "Reglerna skiljer sig \u00e5t, men en \u00f6versyn av ers\u00e4ttningsreglerna b\u00f6r dock ske s\u00e4rskilt och inom ramen f\u00f6r en samlad \u00f6versyn.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "41": {
  "keyword": "till f\u00f6ljd av",
  "document": "GSB355d2",
  "section": "Tillg\u00e4nglighet f\u00f6r personer med funktionshinder",
  "left context": "Diskriminering av personer med funktionshinder skiljer sig framf\u00f6r allt i ett v\u00e4sentligt avseende fr\u00e5n diskriminering p\u00e5 andra grunder. F\u00f6r personer med funktionshinder \u00e4r det ofta bristen p\u00e5 tillg\u00e4nglighet som \u00e4r grunden f\u00f6r det missgynnande de uts\u00e4tts f\u00f6r.",
  "target sentence": "En person med funktionshinder utest\u00e4ngs s\u00e5lunda m\u00e5nga g\u00e5nger fr\u00e5n en lokal, tj\u00e4nst eller verksamhet till f\u00f6ljd av bl.a.",
  "right context": "den fysiska milj\u00f6ns utformning och anv\u00e4ndbarhet, icke anpassad information eller bristande service.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": "t"
  },
  "comment": {
   "a2": "sentence segmentation"
  }
 },
 "42": {
  "keyword": "till f\u00f6ljd av",
  "document": "GZB36",
  "section": "19.3.3 Resultat fr\u00e5n tidigare svenska studier",
  "left context": "I 2008 \u00e5rs penningv\u00e4rde motsvaras den totala kostnaden f\u00f6r ett av hans \u00e5r i beroende cirka 337 500 och avgiftningstiden cirka 444 600 kronor. K\u00e4lla : Albinsson och Westin 1996.",
  "target sentence": "Vi har inte hittat n\u00e5gra studier som behandlar kostnader till f\u00f6ljd av dopningsmissbruk f\u00f6r Sverige eller internationellt.",
  "right context": "Samh\u00e4llets kostnader relaterade till missbruk av alkohol, narkotika, dopning och l\u00e4kemedel f\u00f6rdelar sig p\u00e5 olika huvudm\u00e4n.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "43": {
  "keyword": "till f\u00f6ljd av",
  "document": "GOB359d3",
  "section": "",
  "left context": "Det huvudsakliga syftet bakom alkohollagen och LFT \u00e4r detsamma, n\u00e4mligen att s\u00f6ka f\u00f6rebygga alkoholpolitiska ol\u00e4genheter i form av missbruk. Detta kan i viss m\u00e5n anses tala f\u00f6r en samlad reglering f\u00f6r de produkter som omfattas av de b\u00e5da regelkomplexen.",
  "target sentence": "Riskerna f\u00f6r ol\u00e4genheter till f\u00f6ljd av att tekniska alkoholprodukter anv\u00e4nds f\u00f6r konsumtion \u00e4r emellertid i viss m\u00e5n annorlunda \u00e4n de risker som f\u00f6ljer med de produkter som skall kontrolleras genom alkohollagen.",
  "right context": "\u00c4ven i \u00f6vrigt skiljer sig handeln med tekniska alkoholprodukter p\u00e5 flera punkter fr\u00e5n verksamhet som innefattar tillverkning av eller handel med alkoholdrycker.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "44": {
  "keyword": "till f\u00f6ljd av",
  "document": "GWB358d3",
  "section": "SOU 2009:58 Betalning och \u00e5terbetalning av skatter och avgifter",
  "left context": "Efter ansvarsbeslutet ska sidobetalarens ansvar i princip \u00f6kas med den r\u00e4nta som huvudbetalaren debiteras p\u00e5 grund av den aktuella skulden. I praktiken kan det dock vara sv\u00e5rt att ber\u00e4kna hur stor del av den r\u00e4nta som debiteras huvudbetalarens skattekonto som avser en viss skatteskuld.",
  "target sentence": "Dessutom kan en ber\u00e4knad r\u00e4nta f\u00f6r\u00e4ndras till f\u00f6ljd av senare h\u00e4ndelser p\u00e5 huvudbetalarens skattekonto.",
  "right context": "R\u00e4nteber\u00e4kning f\u00f6r tid efter det att huvudskulden l\u00e4mnats f\u00f6r restf\u00f6ring skapar inga problem.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "45": {
  "keyword": "till f\u00f6ljd av",
  "document": "GTB372d2",
  "section": "",
  "left context": "Att utveckla och sprida detta arbete \u00e4r en l\u00e5ngsiktig process som f\u00f6ruts\u00e4tter engagemang p\u00e5 ledningsniv\u00e5 hos b\u00e5de k\u00f6pare och s\u00e4ljare av s\u00e5dana tj\u00e4nster. Med utg\u00e5ngspunkt i riksdagsbeslutet om nollvisionen har V\u00e4gverket, inom ramen f\u00f6r sitt sektorsansvar, till uppgift att p\u00e5verka och st\u00f6dja k\u00f6pare och s\u00e4ljare av transporttj\u00e4nster i arbetet med att kvalitetss\u00e4kra dessa.",
  "target sentence": "Ett stort antal kommuner, landsting och f\u00f6retag har p\u00e5b\u00f6rjat kvalitetss\u00e4kringsarbetet och har till f\u00f6ljd av detta b\u00f6rjat st\u00e4lla h\u00f6gre krav p\u00e5 fordonen och hur de anv\u00e4nds.",
  "right context": "Allt fler transportf\u00f6retag installerar ocks\u00e5 alkol\u00e5s i bussar, lastbilar och taxibilar f\u00f6r att kunna garantera nyktra transporter.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "46": {
  "keyword": "till f\u00f6ljd av",
  "document": "GWB3105",
  "section": "5.5.1 F\u00f6retagen anpassar sig genom olika strategier",
  "left context": "\u00c4ndras de underliggande f\u00f6ruts\u00e4ttningarna f\u00f6r produktionen, \u00e4ndras ocks\u00e5 den optimala f\u00f6retagsstocken. Fram till 1970-talet innebar den tekniska utvecklingen att f\u00f6retagen i m\u00e5nga branscher blev allt st\u00f6rre.",
  "target sentence": "D\u00e4refter har den optimala f\u00f6retagsstocken troligtvis f\u00f6rskjutits mot en allt st\u00f6rre andel mindre f\u00f6retag fr\u00e4mst till f\u00f6ljd av den tekniska utvecklingen.",
  "right context": "Faktorer som hindrar anpassningen av f\u00f6retagsstocken b\u00f6r i st\u00f6rsta m\u00f6jliga m\u00e5n undanr\u00f6jas.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": "t"
  }
 },
 "47": {
  "keyword": "till f\u00f6ljd av",
  "document": "GSB3129d4",
  "section": "Vilka motiv finns det f\u00f6r in- och uttr\u00e4de fr\u00e5n marknaden?",
  "left context": "Statoils system var inte anpassat f\u00f6r elf\u00f6rs\u00e4ljning. Det f\u00f6rh\u00e5llandet att kunderna var f\u00f6rdelade \u00f6ver hela landet, och d\u00e4rmed \u00e5terfanns i ett stort antal olika n\u00e4tomr\u00e5den, gjorde kundhanteringen extra besv\u00e4rlig.",
  "target sentence": "Hanteringskostnaderna blev h\u00f6ga, bland annat till f\u00f6ljd av de sv\u00e5righeter som uppstod i samband med leverant\u00f6rsbyten.",
  "right context": "Statoil s\u00e5lde d\u00e4rf\u00f6r 2002 elf\u00f6rs\u00e4ljningsverksamheten till \u00d6resundskraft.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "48": {
  "keyword": "till f\u00f6ljd av",
  "document": "GVB335",
  "section": "4.1 Flyttningarnas omfattning och trender",
  "left context": "Att det r\u00e5der olika uppfattning om r\u00f6rlighetens niv\u00e5 beror i f\u00f6rsta hand p\u00e5 hur olika studier valt att hantera konsekvenserna av de regionala indelnings\u00e4ndringar som skett genom \u00e5ren. Som vi tidigare p\u00e5pekat anv\u00e4nder vi oss genomg\u00e5ende av regionala indelningar som \u00e4r konsistenta \u00f6ver tiden.",
  "target sentence": "Vi undviker d\u00e4rmed att f\u00e5 brott i tidsserierna till f\u00f6ljd av f\u00f6r\u00e4ndrade administrativa avgr\u00e4nsningar.",
  "right context": "TPF FPT De flyttningstal som redovisas \u00e4r allts\u00e5 ett resultat av reella f\u00f6r\u00e4ndringar av r\u00f6rligheten och inte en konsekvens av regionala indelnings\u00e4ndringar.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "49": {
  "keyword": "till f\u00f6ljd av",
  "document": "GUB312d2",
  "section": "Genomg\u00e5ng av domar \u2013 v\u00e5llande till annans d\u00f6d i f\u00f6rening med rattfylleribrott",
  "left context": "N\u00e4r det g\u00e4ller \u00f6vriga fem fall d\u00e4r straffet best\u00e4mts till f\u00e4ngelse ett \u00e5r och sex m\u00e5nader s\u00e5 varierar omst\u00e4ndigheterna. I ett av fallen k\u00f6rde en alkoholp\u00e5verkad bilf\u00f6rare p\u00e5 och skadade tv\u00e5 personer.",
  "target sentence": "B\u00e5da personerna avled till f\u00f6ljd av skadorna.",
  "right context": "H\u00f6gsta domstolen pr\u00f6vade fallet i en dom fr\u00e5n den 19 oktober 2005 och fastst\u00e4llde underr\u00e4tternas straff om ett \u00e5r och sex m\u00e5nader.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "50": {
  "keyword": "f\u00f6ljd",
  "document": "GYB323d2",
  "section": "om gemensamma regler och standarder f\u00f6r organisationer som utf\u00f6r inspektioner och ut\u00f6var tillsyn av fartyg och f\u00f6r sj\u00f6fartsadministrationernas verksamhet i f\u00f6rbindelse d\u00e4rmed (omarbetning) (Text av betydelse f\u00f6r EES)",
  "left context": "Artikel 5 a) Best\u00e4mmelserna i bihang II till IMO:s resolution A.739(18) om riktlinjer f\u00f6r bemyndigande av organisationer som agerar f\u00f6r administrationens r\u00e4kning, med beaktande av bilagan, bihangen och till\u00e4gget till IMO:s MSC/cirkul\u00e4r 710 och MEPC/cirkul\u00e4r 307 om avtalsmall f\u00f6r bemyndigande av er \u00ad k\u00e4nda organisationer som agerar f\u00f6r administrationens r\u00e4k \u00ad ning. b) F\u00f6ljande best\u00e4mmelser om ekonomiskt ansvar: i) Om det till f\u00f6ljd av en sj\u00f6olycka genom lagakraftvunnen dom eller skiljedomsf\u00f6rfarande fastst\u00e4lls att administra \u00ad tionen har ett ers\u00e4ttningsansvar samt att den ska utge ers\u00e4ttning till de skadelidande f\u00f6r sakf\u00f6rlust eller sak \u00ad skada, personskada eller d\u00f6dsfall, och det kan bevisas inf\u00f6r domstolen att f\u00f6rlusten, skadan eller d\u00f6dsfallet or \u00ad sakats av en upps\u00e5tlig handling eller underl\u00e5telse eller grov v\u00e5rdsl\u00f6shet fr\u00e5n den erk\u00e4nda organisationens sida, eller fr\u00e5n dess organ, anst\u00e4llda, agenter eller andra som agerar f\u00f6r den erk\u00e4nda organisationens r\u00e4kning, ska ad \u00ad ministrationen ha r\u00e4tt till ekonomisk ers\u00e4ttning fr\u00e5n den erk\u00e4nda organisationen, i den utstr\u00e4ckning domstolen sl\u00e5r fast att sagda f\u00f6rlust, skada eller d\u00f6dsfall v\u00e5llats av den erk\u00e4nda organisationen.",
  "target sentence": "ii) Om det till f\u00f6ljd av en sj\u00f6olycka genom lagakraftvunnen dom eller skiljedomsf\u00f6rfarande fastst\u00e4lls att administra \u00ad tionen har ett ers\u00e4ttningsansvar samt att den ska utge ers\u00e4ttning till de skadelidande f\u00f6r personskada eller d\u00f6ds \u00ad fall, och det kan bevisas inf\u00f6r domstolen att personska \u00ad dan eller d\u00f6dsfallet orsakats av en f\u00f6rsumlig eller v\u00e5rds \u00ad l\u00f6s handling eller underl\u00e5telse fr\u00e5n den erk\u00e4nda organi \u00ad sationens sida, eller fr\u00e5n dess anst\u00e4llda, agenter eller andra som agerar f\u00f6r den erk\u00e4nda organisationens r\u00e4k \u00ad ning, ska administrationen ha r\u00e4tt till ekonomisk ers\u00e4tt \u00ad ning fr\u00e5n den erk\u00e4nda organisationen, i den utstr\u00e4ckning domstolen sl\u00e5r fast att sagda personskada eller d\u00f6dsfall v\u00e5llats av den erk\u00e4nda organisationen.",
  "right context": "Medlemsstaterna f\u00e5r begr\u00e4nsa det h\u00f6gsta belopp som ska betalas av den erk\u00e4nda organisationen, men detta belopp f\u00e5r inte under \u00ad stiga 4 000 000 EUR. iii) Om det till f\u00f6ljd av en sj\u00f6olycka genom lagakraftvunnen dom eller skiljedomsf\u00f6rfarande fastst\u00e4lls att administra \u00ad tionen har ett ers\u00e4ttningsansvar samt att den ska utge ers\u00e4ttning till de skadelidande f\u00f6r sakf\u00f6rlust eller sak \u00ad skada, och det kan bevisas inf\u00f6r domstolen att f\u00f6rlusten eller skadan orsakats av en f\u00f6rsumlig eller v\u00e5rdsl\u00f6s hand \u00ad ling eller underl\u00e5telse fr\u00e5n den erk\u00e4nda organisationens sida, eller fr\u00e5n dess anst\u00e4llda, agenter eller andra som agerar f\u00f6r den erk\u00e4nda organisationens r\u00e4kning, ska ad \u00ad ministrationen ha r\u00e4tt till ekonomisk ers\u00e4ttning fr\u00e5n den erk\u00e4nda organisationen, i den utstr\u00e4ckning domstolen sl\u00e5r fast att sagda f\u00f6rlust eller skada v\u00e5llats av den er \u00ad k\u00e4nda organisationen.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  },
  "comment": {
   "a1": "\"till f\u00f6ljd av\"",
   "a3": "till f\u00f6ljd av"
  }
 },
 "51": {
  "keyword": "f\u00f6ljd",
  "document": "GMB337",
  "section": "5.9.4 F\u00f6rslag",
  "left context": "Som vi har angett tidigare b\u00f6r den s\u00e4rskilda arbetsskadeers\u00e4ttningen pr\u00f6vas och betalas ut vid ett tillf\u00e4lle i samband med att kassan beslutar om annan ers\u00e4ttning p\u00e5 grund av arbetsskadan. Det kan g\u00e4lla omst\u00e4llningsers\u00e4ttning eller livr\u00e4nta eller i undantagsfall ers\u00e4ttning f\u00f6r s\u00e4rskilda v\u00e5rdkostnader.",
  "target sentence": "Fr\u00e5gan om en f\u00f6rs\u00e4krad har \u00e5dragit sig en arbetsskada till f\u00f6ljd av olycksfall avg\u00f6rs av tj\u00e4nsteman, och f\u00f6ljaktligen ska tj\u00e4nstemannen \u00e4ven besluta om s\u00e4rskild arbetsskadeers\u00e4ttning.",
  "right context": "\u00c4ven fr\u00e5gor om ers\u00e4ttning till f\u00f6ljd av v\u00e5rdf\u00f6rm\u00e5ner m.m. avg\u00f6rs av tj\u00e4nsteman.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": "?",
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": null
  },
  "comment": {
   "a1": "\"till f\u00f6ljd av\"",
   "a3": "till f\u00f6ljd av"
  }
 },
 "52": {
  "keyword": "f\u00f6ljd",
  "document": "GQB398d4",
  "section": "Elements of Crimes",
  "left context": "dicinska, odontologiska eller sjukhusm\u00e4ssiga v\u00e5rdbehov eller utf\u00f6rs i hans eller hennes intresse och vilka f\u00f6rorsakar d\u00f6d eller allvarligt hotar h\u00e4lsan f\u00f6r den personen.",
  "target sentence": "xii) F\u00f6rst\u00f6relse eller beslagtagande av en motst\u00e5ndares tillh\u00f6righeter, s\u00e5vida inte detta till f\u00f6ljd av konfliktens krav \u00e4r oundg\u00e4ngligen n\u00f6dv\u00e4ndigt.",
  "right context": "f) Punkt 2 e \u00e4r till\u00e4mplig i icke-internationella v\u00e4pnade konflikter och d\u00e4rf\u00f6r inte i situationer som har uppkommit till f\u00f6ljd av interna st\u00f6rningar och sp\u00e4nningar, s\u00e5som upplopp, enstaka och sporadiska v\u00e5ldshandlingar och andra liknande handlingar. Den \u00e4r till\u00e4mplig i v\u00e4pnade konflikter som \u00e4ger rum inom en stats territorium n\u00e4r det f\u00f6rekommer en l\u00e5ngvarig v\u00e4pnad konflikt mellan regeringsmyndigheter och organiserade v\u00e4pnade grupper eller mellan s\u00e5dana grupper.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": "?",
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": null
  },
  "comment": {
   "a1": "\"till f\u00f6ljd av\"",
   "a3": "till f\u00f6ljd av"
  }
 },
 "53": {
  "keyword": "f\u00f6ljd",
  "document": "GTB357d3",
  "section": "Imperfekt konkurrens",
  "left context": "S.k. naturliga monopol karakt\u00e4riseras av att skalavkastningen \u00e4r stigande, vilket betyder att den l\u00e5ngsiktiga marginalkostnaden \u00e4r sjunkande.",
  "target sentence": "P\u00e5 ett s\u00e5dant omr\u00e5de skulle prisf\u00f6r\u00e4ndringen till f\u00f6ljd av en moms\u00e4ndring bli st\u00f6rre \u00e4n momsf\u00f6r\u00e4ndringen.",
  "right context": "Om marginalkostnaden i st\u00e4llet vore stigande skulle prisgenomslaget i st\u00e4llet bli mindre \u00e4n momsf\u00f6r\u00e4ndringen.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "?",
   "a3": "c"
  },
  "comment": {
   "a1": "\"till f\u00f6ljd av\"",
   "a3": "till f\u00f6ljd av"
  }
 },
 "54": {
  "keyword": "f\u00f6ljd",
  "document": "GLB3119",
  "section": "2.2 N\u00e5gra exempel p\u00e5 framg\u00e5ngar och motg\u00e5ngar i folkh\u00e4lsoarbetet",
  "left context": "Detta skall \u00e5stadkommas genom samlade \u00e5tg\u00e4rder, bl.a. h\u00f6gprispolitik, \u00f6kade kunskaper och information om alkoholens skadeverkningar och begr\u00e4nsning av tillg\u00e5ngen p\u00e5 alkohol.",
  "target sentence": "Alkoholf\u00f6rs\u00e4ljningen samt d\u00f6dligheten i alkhoholrelaterade sjukdomar har ocks\u00e5 sjunkit under en l\u00e5ng f\u00f6ljd av \u00e5r.",
  "right context": "Inf\u00f6r Sveriges EU-intr\u00e4de fanns det farh\u00e5gor om \u00f6kade alkohol - problem, men den ned\u00e5tg\u00e5ende trenden i alkoholkonsumtion och alkoholrelaterad d\u00f6dlighet har fortsatt.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": "?",
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": "c",
   "a3": null
  }
 },
 "55": {
  "keyword": "f\u00f6ljd",
  "document": "GLB348",
  "section": "8.4 Redovisning, analys och \u00e5terkoppling",
  "left context": "Det skall sj\u00e4lvfallet ske p\u00e5 ett s\u00e5dant s\u00e4tt at t rollerna mellan regering och verk inte suddas ut . Underhandsinformation om den egna verksamheten \u00e4r f\u00f6r \u00f6vrig t n\u00e5got som varje verk och myndighet delger regeringen. Arbetsgivarverket skall vidare till regeringen rapportera de t samlade utfallet av l\u00f6nepolitiken.",
  "target sentence": "Det sker i praktiken redan i dag som f\u00f6ljd av den statistikinsamling som verket utf\u00f6r.",
  "right context": "I det fortsatta uppf\u00f6ljningsarbetet kan regeringen precisera sina krav p\u00e5 statistik fr\u00e5n Arbetsgivarverket.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": "c",
   "a3": null
  }
 },
 "56": {
  "keyword": "f\u00f6ljd",
  "document": "GZB328",
  "section": "Internationella studenter",
  "left context": "En stor och viktig grupp migranter \u00e4r internationella studenter.",
  "target sentence": "Detta \u00e4r en grupp migranter som har \u00f6kat stadigt i antal under senare \u00e5r, dock har antalet ans\u00f6kningar till h\u00f6stterminen minskat kraftigt j\u00e4mf\u00f6rt med f\u00f6reg\u00e5ende \u00e5r till f\u00f6ljd av inf\u00f6randet av avgifter f\u00f6r internationella studenter fr\u00e5n tredje land.",
  "right context": "De internationella studenterna kan redan som en utg\u00e5ngspunkt betraktas som cirkul\u00e4rmigranter i och med att deras intention vanligen \u00e4r att vistelsen i Sverige ska vara tidsbegr\u00e4nsad.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  },
  "comment": {
   "a1": "\"till f\u00f6ljd av\"",
   "a3": "till f\u00f6ljd av"
  }
 },
 "57": {
  "keyword": "f\u00f6ljd",
  "document": "GMB349d1",
  "section": "3.3 F\u00e4rjesj\u00f6farten i sj\u00f6fartspolitiken",
  "left context": "F\u00f6r ombordanst\u00e4llda skrivna i Norge medges numera ocks\u00e5 st\u00f6d till NIS-fartyg f\u00f6rutsatt att fartyget har fastst\u00e4lld s\u00e4kerhetsbemaning som i princip inneb\u00e4r att halva bes\u00e4ttningen skall vara fr\u00e5n Norge. NIS f\u00e5r inte anv\u00e4ndas i passagerarsj\u00f6fart mellan nordiska l\u00e4nder.",
  "target sentence": "Den norska regeringen kan emellertid till\u00e5ta att NIS-fartyg anv\u00e4nds i s\u00e5dan sj\u00f6fart, om den finner att norska f\u00e4rjor uts\u00e4tts f\u00f6r en konkurrenssnedvridning till f\u00f6ljd av andra nordiska l\u00e4nders \u00e5tg\u00e4rder.",
  "right context": "I Finland utg\u00e5r inte rederist\u00f6d till passagerarfartyg i nordisk trafik, men rederist\u00f6d kan emellertid ges till s\u00e5dana \u201ds\u00e5som passagerarfartyg besiktigade fartyg som huvudsakligen \u00e4r avsedda f\u00f6r godstransporter och har h\u00f6gst 120 passagerare\u201d. Detta st\u00f6d inneb\u00e4r \u00e5terbetalning av inkomstskatter och sociala avgifter f\u00f6r ombordanst\u00e4llda och motsvarar en minskning av rederiernas bruttol\u00f6nekostnader med ca 25 procent.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  },
  "comment": {
   "a1": "\"till f\u00f6ljd av\"",
   "a3": "till f\u00f6ljd av"
  }
 },
 "58": {
  "keyword": "f\u00f6ljd",
  "document": "GTB39d2",
  "section": "6.2.9 ISP och utl\u00e4ndska exportkontrollmyndigheter",
  "left context": "ISP har kontakter med myndigheter i andra l\u00e4nder (8) f\u00f6r att f\u00f6rb\u00e4ttra underlaget f\u00f6r beslutsfattande i olika fr\u00e5gor och f\u00f6r att utbyta information och erfarenheter.",
  "target sentence": "Enligt utredningens uppgifter har behovet av kontakter med utl\u00e4ndska myndigheter \u00f6kat som f\u00f6ljd av f\u00f6rsvarsindustrins internationalisering, inklusive de krav som b\u00e5de Sverige och dess samarbetsl\u00e4nder st\u00e4ller i fr\u00e5ga om vidareexport.",
  "right context": "ISP:s kontakter best\u00e5r s\u00e5v\u00e4l av in- och utg\u00e5ende bes\u00f6k som av skrivelser, informella telefonsamtal och e-postutv\u00e4xling.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  },
  "comment": {
   "a1": "\"SOM f\u00f6ljd av\""
  }
 },
 "59": {
  "keyword": "f\u00f6ljd",
  "document": "GRB366d2",
  "section": "N\u00e5gra andra patentr\u00e4ttsliga fr\u00e5gor",
  "left context": "Ett mindre antal \u00e4ndringar i svensk lag kommer att vara n\u00f6dv\u00e4ndiga i samband med ett tilltr\u00e4de. Det \u00e4r dock troligt att ett f\u00f6rh\u00e5llandevis stort antal \u00e4ndringar \u00e4r motiverade av intresset att bibeh\u00e5lla \u00f6verensst\u00e4mmelse mellan den svenska patentlagens handl\u00e4ggningsregler avseende nationella patent\u00e4renden och EPC.",
  "target sentence": "Det kan konstateras att fr\u00e5gan om begr\u00e4nsning av patent i administrativ ordning i allt v\u00e4sentligt redan har tagits om hand genom ett f\u00f6rslag fr\u00e5n Patentprocessutredningen (SOU 2001:33). Framtagandet av \u00e4ndringar i till\u00e4mpningsf\u00f6reskrifterna till EPC till f\u00f6ljd av revisionen av konventionen kan dock f\u00f6ranleda sm\u00e4rre anpassningar i det f\u00f6rslaget.",
  "right context": "F\u00f6r bed\u00f6mning av fr\u00e5gan om tilltr\u00e4de till den s.k.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  },
  "comment": {
   "a1": "\"till f\u00f6ljd av\"",
   "a3": "till f\u00f6ljd av"
  }
 },
 "60": {
  "keyword": "vara ett resultat av",
  "document": "GPB38",
  "section": "N\u00e5gra utvecklingstendenser i v\u00e5rden",
  "left context": "\u00c5r 1992 fanns drygt 52 000 slutenv\u00e5rdsplatser och 1999 fanns drygt h\u00e4lften av dessa kvar, 32 700 v\u00e5rdplatser. De st\u00f6rsta minskningarna kan noteras inom l\u00e5ngtidssjukv\u00e5rden och inom psykiatrin.",
  "target sentence": "Detta \u00e4r fr\u00e4mst ett resultat av \u00e4del- och psykiatrireformerna.",
  "right context": "En annan f\u00f6r\u00e4ndring som kan noteras \u00e4r att medelv\u00e5rdtiderna p\u00e5 sjukhusen minskat kraftigt.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": "c",
   "a3": "c"
  }
 },
 "61": {
  "keyword": "vara ett resultat av",
  "document": "GTB325d4",
  "section": "Har alkoholskadeutvecklingen varit annorlunda i s\u00f6dra Sverige?",
  "left context": "Det g\u00e5r inte heller att utesluta att f\u00f6r\u00e4ndringar i tillg\u00e4nglighet av v\u00e5rd kan ha utvecklats olika i landet i den utstr\u00e4ckningen att det p\u00e5verkat trenderna i alkoholrelaterade d\u00f6dsfall. Trots det s\u00e5 \u00e4r en rimlig tolkning att den mest troliga tolkningen enligt min bed\u00f6mning att den alkoholrelaterade d\u00f6dligheten faktiskt har haft en relativt ogynnsam utveckling i s\u00f6dra Sverige under perioden 1987\u20132002.",
  "target sentence": "Det \u00e4r ocks\u00e5 troligt att det \u00e4r ett resultat av s\u00e5v\u00e4l en mer l\u00e5ngsiktig process betingad av geografisk n\u00e4rhet till Danmark och Tyskland som av en mer direkt konsekvens av h\u00f6jda inf\u00f6rselkvoter och \u00f6kad gr\u00e4nshandel.",
  "right context": "Referenser K\u00fchlhorn, E.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": "c",
   "a3": "c"
  }
 },
 "62": {
  "keyword": "vara ett resultat av",
  "document": "GLB340",
  "section": "Unga och arbetsmarknaden (kapitel 3)",
  "left context": "Detta sker dessutom under sen v\u00e5r och sommar d\u00e5 f\u00f6retagen normalt sett har mycket begr\u00e4nsad nyrekrytering. F\u00f6r de elever som g\u00e4rna vill b\u00f6rja arbeta direkt efter avslutad utbildning m\u00e5ste d\u00e4rf\u00f6r kontakterna med arbetsgivare tas redan under skoltiden.",
  "target sentence": "Ungdomspolitiska kommitt\u00e9n menar att den svenska ungdomsarbetsl\u00f6sheten inte enbart \u00e4r ett resultat av syssels\u00e4ttningskrisen utan ocks\u00e5 har ett samband med de speciella institutioner som p\u00e5verkar ungdomens arbetsmarknad.",
  "right context": "",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "c"
  }
 },
 "63": {
  "keyword": "vara ett resultat av",
  "document": "GUB360",
  "section": "Epistemologisk utg\u00e5ngspunkt",
  "left context": "F\u00f6r det f\u00f6rsta m\u00e5ste en s\u00e5dan analys g\u00e5 \u201ddjupare\u201d in i fr\u00e5ga av vad som s\u00e4gs och g\u00f6rs, vilket inneb\u00e4r att studera den specifika, unika kontexten som ett visst p\u00e5st\u00e5ende \u00e4r gjord, en viss handling utf\u00f6rd, det \u00e4r vad som vanligtvis brukar kallas att studera talarens subjektiva position: till vem talar hon/han med, med vilket syfte, av vilken anledning? (Cohen 1992). Philomena Essed har utvecklat en ansats som g\u00e5r i denna riktning, genom anv\u00e4ndandet av termen vardagsrasism (Essed 2005). Denna f\u00f6rdjupning av analysen kr\u00e4ver en \u201dvidgning\u201d av den teoretiska ramen.",
  "target sentence": "Varje enskild social handling \u00e4r ett resultat av historiska h\u00e4ndelser som producerar den kontext vi studerar.",
  "right context": "F\u00f6r att ge ett relevant exempel: f\u00f6rekomsten av rasismer, deras specifika karakt\u00e4r, deras m\u00e5l, deras praktik, s\u00e4ttet som det pratas om eller tystas ner, \u00e4r resultat av nationalstatens i fr\u00e5ga specifika historia.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "?"
  }
 },
 "64": {
  "keyword": "vara ett resultat av",
  "document": "GOB347",
  "section": "1.3.1 H\u00f6gskolan i samh\u00e4llsf\u00f6r\u00e4ndringen",
  "left context": "Det \u00e4r allts\u00e5 inte tillr\u00e4ckligt att individer anpassar sina utbildningsintressen efter en t\u00e4nkt samh\u00e4llsutveckling. \u00c4ven den inneb\u00f6rd som omgivningen ger individens k\u00f6n, etniska tillh\u00f6righet och sociala bakgrund har stor betydelse och utg\u00f6r i m\u00e5nga fall ett hinder i utbildningssystemet och p\u00e5 arbetsmarknaden.",
  "target sentence": "F\u00f6religgande rapport \u00e4r ett resultat av en utredning som tillsatts d\u00e4rf\u00f6r att det finns brister i fr\u00e5ga om social och etnisk m\u00e5ngfald inom den h\u00f6gre utbildningen.",
  "right context": "Vi \u00e4r medvetna om att problemet inte bara \u00e4r h\u00f6gskolans.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "65": {
  "keyword": "vara ett resultat av",
  "document": "GOB3121d2",
  "section": "5.1 Samordning mellan sjukv\u00e5rds- och socialf\u00f6rs\u00e4kringssektorn",
  "left context": "Fr\u00e5gan \u00e4r d\u00e5 om en s\u00e5dan utv\u00e4rderingsinsats hade kommit till st\u00e5nd om det inte varit fr\u00e5gan om en f\u00f6rs\u00f6ksverksamhet, och i s\u00e5 fall till vilken kostnad. Det kan inte heller uteslutas att resultatet uppstod i det observerade, men att ocks\u00e5 andra, mindre positiva effekter uppstod, som om de varit k\u00e4nda skulle ha f\u00f6rtagit den positiva v\u00e4rderingen.",
  "target sentence": "F\u00f6r det andra kan en del av effekten av f\u00f6rs\u00f6ket vara ett resultat av att en h\u00f6gre produktion \u00e5stadkoms med befintliga resurser, men att den f\u00f6rh\u00f6jda produktionsniv\u00e5n inte kan uppr\u00e4tth\u00e5llas p\u00e5 l\u00e5ng sikt, \u00e5tminstone inte utan resurstillskott.",
  "right context": "Lika rimligt som det kan vara att tillskriva en del av resultatet av FINSAM till f\u00f6rs\u00f6kssituationen, lika rimligt \u00e4r det, vilket \u00e4r viktigt att po\u00e4ngtera, att tillskriva samordningen som skulle \u00e5stadkommas, sin del av resultatet.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "c"
  }
 },
 "66": {
  "keyword": "vara ett resultat av",
  "document": "H2B383",
  "section": "Utg\u00e5ngspunkter f\u00f6r sanktionsv\u00e4xling",
  "left context": "slarv, f\u00f6rbiseende etc. hos akt\u00f6rerna.",
  "target sentence": "Det kan antas att dessa \u00f6vertr\u00e4delser i inte obetydlig utstr\u00e4ckning \u00e4r ett resultat av att akt\u00f6rerna i fr\u00e5ga inte avsatt tillr\u00e4ckliga resurser f\u00f6r sin exportkontroll.",
  "right context": "En fungerande exportkontroll av kontrollerade produkter f\u00f6ruts\u00e4tter att f\u00f6retag har god kunskap om exportkontrollregelverket.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "c"
  },
  "comment": {
   "a3": "meningssegmentering"
  }
 },
 "67": {
  "keyword": "vara ett resultat av",
  "document": "GMB3163",
  "section": "1.2 En ny modell",
  "left context": "Genom att fokusera p\u00e5 ett f\u00e5tal kritiska nyckeltal (styrtal) inom v\u00e4sentliga m\u00e5lomr\u00e5den, styr man och f\u00f6ljer upp den dagliga verksamheten som p\u00e5verkar morgondagens utveckling och resultat. De fyra ursprungliga perspektiven \u00e4r det finansiella perspektivet, kundperspektivet, processperspektivet och f\u00f6rnyelse- och utvecklingsperspektivet . Styrkortet kan ocks\u00e5 s\u00e4gas bygga p\u00e5 tre tidsdimensioner \u2013 ig\u00e5r, idag, imorgon. \u201d",
  "target sentence": "Ig\u00e5r\u201d \u00e4r d\u00e5 ett resultat av vad som sker idag eller imorgon.",
  "right context": "Modellen enligt ursprunget s\u00e5g ut enligt figur nedan.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "68": {
  "keyword": "vara ett resultat av",
  "document": "GPB354d1",
  "section": "L\u00f6ner och arbetade timmar",
  "left context": "F\u00f6r b\u00e5da grupperna g\u00e4ller att ungef\u00e4r h\u00e4lften av skillnaden i f\u00f6rv\u00e4rvsinkomst bland dem vars m\u00e5nadsl\u00f6n observeras f\u00f6rklaras av skillnader i m\u00e5nadsl\u00f6n. Den resterande delen f\u00f6rklaras av olika m\u00e4ngd arbetad tid, vilket t.ex.",
  "target sentence": "kan vara ett resultat av deltidsarbete eller av perioder av arbetsl\u00f6shet.",
  "right context": "Dessa resultat antyder att de skillnader i \u00e5rsinkomst som finns mellan nordiska invandrare och inf\u00f6dda svenskar i princip helt f\u00f6rklaras av skillnader i syssels\u00e4ttning, vilket \u00e4r i linje med vad vi fann i Figur 5.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": "c"
  },
  "comment": {
   "a2": "sentence segmentation"
  }
 },
 "69": {
  "keyword": "vara ett resultat av",
  "document": "GWB3105",
  "section": "6.4 Avslutning",
  "left context": "Exempel \u00e4r d\u00e5 fossila br\u00e4nslen ersatts med k\u00e4rnkraft och biobr\u00e4nsle. F\u00f6r Sveriges del f\u00f6ljer utvecklingen av energianv\u00e4ndning och energiintensitet i stort den i andra industril\u00e4nder.",
  "target sentence": "Under de perioder d\u00e5 utsl\u00e4ppen av koldioxid har minskat snabbare relativt BNP j\u00e4mf\u00f6rt med andra l\u00e4nder, har det till stor del varit ett resultat av \u00e4ndrad sammans\u00e4ttning i energitillf\u00f6rseln snarare \u00e4n minskad energiintensitet.",
  "right context": "Under det senaste decenniet har \u00e4ven strukturomvandlingen haft en stor betydelse, speciellt f\u00f6r utsl\u00e4ppsminskningarna.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "70": {
  "keyword": "resultat",
  "document": "GZB36",
  "section": "13.4.18 Svenska studier av patienter som behandlats f\u00f6r problem med anabola androgena steroider",
  "left context": "Studien baserades p\u00e5 intervjuer och BR\u00c5:s kriminalitetsdata hos 32 AAS-anv\u00e4ndare, som s\u00f6kt hj\u00e4lp f\u00f6r AAS-relaterade problem p\u00e5 en psykiatrisk beroendemottagning i Sverige. Analysen skedde enligt ett kodsystem, d\u00e4r h\u00e4nsyn tagits s\u00e5v\u00e4l till brottens sv\u00e5righetsgrad som till den tidsperiod under vilken brotten beg\u00e5tts.",
  "target sentence": "Resultaten j\u00e4mf\u00f6rdes mellan tv\u00e5 grupper av patienter, som har olika m\u00f6nster n\u00e4r det g\u00e4ller utvecklingen av sitt AAS-anv\u00e4ndande och som har olika debutdrog, AAS eller narkotika.",
  "right context": "Den kriminella aktiviteten \u00f6kade hos 69 procent av patienterna efter att AAS-anv\u00e4ndandet startade.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 0,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "71": {
  "keyword": "resultat",
  "document": "GRB337d1",
  "section": "Ta bort ers\u00e4ttning f\u00f6r tilltr\u00e4desresa, bohagstransport och starthj\u00e4lp",
  "left context": "Det finns mycket som tyder p\u00e5 att ers\u00e4ttning f\u00f6r bohagstransport och starthj\u00e4lp i f\u00f6rsta hand bidrar till att st\u00f6dja flyttningar som skulle ha \u00e4gt rum \u00e4ven utan ekonomisk ers\u00e4ttning. Den relativt stora andelen bidrag som beviljas i samband med att den arbetss\u00f6kande skrivs in p\u00e5 arbetsf\u00f6rmedlingen bidrar till att f\u00f6rst\u00e4rka bilden av att st\u00f6den i m\u00e5nga fall inte utg\u00f6r en integrerad del av arbetsf\u00f6rmedlingarnas verksamhet.",
  "target sentence": "Utredningen f\u00f6respr\u00e5kar att s\u00f6kanderesorna ska beh\u00e5llas eftersom det framst\u00e5r som rimligt att subventionera resor till arbetsgivare d\u00e4r det \u00e4r ovisst om resultatet blir lyckosamt.",
  "right context": "Det \u00e4r betydligt sv\u00e5rare att utifr\u00e5n ett samh\u00e4llsekonomiskt perspektiv motivera en subvention av den f\u00f6rsta resan till arbetet.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": "?",
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "72": {
  "keyword": "resultat",
  "document": "GPB344d1",
  "section": "Nya organisationer",
  "left context": "En j\u00e4mn k\u00f6nsf\u00f6rdelning framstod som en konkurrensf\u00f6rdel p\u00e5 marknaden. F\u00f6retagen var starkt resultatinriktade.",
  "target sentence": "Resultatet var viktigt, och det var mindre intressant om det var en man eller kvinna som producerade dem.",
  "right context": "Utifr\u00e5n detta g\u00f6r Martha Blomqvist en analys av om k\u00f6nshierarkier och positionshierarkier.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 0,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "73": {
  "keyword": "resultat",
  "document": "GOB353d3",
  "section": "1.3 Kan nedbrytbarhet uppskattas? Sammanfattning",
  "left context": "F\u00f6rfattarna menar att modellen \u00e4r anv\u00e4ndbar f\u00f6r att avg\u00f6ra huruvida ett organiskt \u00e4mne \u00e4r l\u00e4ttnedbrytbarhet eller inte, i synnerhet med tanke p\u00e5 att \u00e4ven experimentella studier ofta ger svar med felmarginaler i samma storleksordning. Det \u00e4r m\u00f6jligt att ber\u00e4kningsmodeller f\u00f6r l\u00e4ttnedbrytbarhet framgent kommer att utvecklas dith\u00e4n att de kan godtas internationellt som ers\u00e4ttning f\u00f6r experimentella studier.",
  "target sentence": "Inom EU (TGD, 1996) rekommenderas dock idag att resultat fr\u00e5n dessa endast beaktas om de tolkas konservativt, dvs.",
  "right context": "att \u00e4mnen som modellen anger som sv\u00e5rnedbrytbara ocks\u00e5 betraktas som s\u00e5dana, medan \u00e4mnen som anges som l\u00e4ttnedbrytbara inte anses vara s\u00e5.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 0,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "74": {
  "keyword": "resultat",
  "document": "H1B360",
  "section": "",
  "left context": "F\u00f6renkla skyddsjakten Erfarenhetsm\u00e4ssigt kan konstateras att befintliga skadef\u00f6rebyggande \u00e5tg\u00e4rder inte ger tillfredst\u00e4llande resultat n\u00e4r de till\u00e4mpas p\u00e5 renn\u00e4ring, f\u00e4bodbruk och djurh\u00e5llning p\u00e5 sk\u00e4rg\u00e5rds\u00f6ar. Eftersom dessa n\u00e4ringar ocks\u00e5 kan klassas som kulturella med regionala s\u00e4rdrag, till vilka h\u00e4nsyn ska tas enligt art- och habitatdirektivet, finns det s\u00e4rskilt starka sk\u00e4l att underl\u00e4tta skyddsjakten f\u00f6r dessa n\u00e4ringar.",
  "target sentence": "Utredningens slutsats \u00e4r att det inte \u00e4r f\u00f6rsvarbart att vid varje enskilt fall \u00e5nyo testa skadef\u00f6rebyggande \u00e5tg\u00e4rder p\u00e5 frig\u00e5ende djur som dessf\u00f6rinnan har pr\u00f6vats vid otaliga tillf\u00e4llen med bristf\u00e4lligt resultat.",
  "right context": "Rimligen m\u00e5ste n\u00e4mnda n\u00e4ringar kunna \u00e5beropa att de redan har pr\u00f6vat de skadef\u00f6rebyggande \u00e5tg\u00e4rder som st\u00e5r till buds.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": "?",
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": "c",
   "a3": null
  }
 },
 "75": {
  "keyword": "resultat",
  "document": "H4B372",
  "section": "Kapitel 4",
  "left context": "Europeiska kommissionen (XX) Circular economy, KH0414408ENC_002. Europeiska kommissionen (2010), Europa 2020 \u2013 En strategi f\u00f6r smart, h\u00e5llbar tillv\u00e4xt f\u00f6r alla, Bryssel den 3.3.2010, KOM(2010) 2020 slutlig.",
  "target sentence": "Europeiska kommissionen (2014)b, Mot ett kretsloppssamh\u00e4lle: Program f\u00f6r ett avfallsfritt Europa, (KOM 2014/398). Europeiska kommissionen (2014d), Lagf\u00f6rslag om avfall; f\u00f6rpackningar och f\u00f6rpackningsavfall; deponier; uttj\u00e4nta bilar; batterier och ackumulatorer samt slutligen avfall fr\u00e5n elektriska och elektroniska produkter (KOM/2014/397). Europeiska kommissionen (2014e), Meddelande om en gr\u00f6n handlingsplan f\u00f6r sm\u00e5- och medelstora f\u00f6retag (SME) (KOM/2014/440). Europeiska kommissionen (2014f), Meddelande om ett initiativ f\u00f6r gr\u00f6n syssels\u00e4ttning (KOM/2014/446). Europeiska kommissionen (2015a) Sm\u00e5 och medelstora f\u00f6retags, resurseffektivitet och gr\u00f6na marknader, Flash barometer 426, resultat f\u00f6r Sverige, september 2015.",
  "right context": "Fell\u00e4nder, Anna; Ingram, Claire & Teigland, Robin (2015), Sharing Economy.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 0,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "76": {
  "keyword": "resultat",
  "document": "H3B3107",
  "section": "Sveriges innovationsf\u00f6rm\u00e5ga i internationell belysning Bilaga 8 till LU15",
  "left context": "Detta indikerar att \u00e4ven utvecklingsl\u00e4nder kan anv\u00e4ndas som referenspunkt ( benchmark ) n\u00e4r effektivitet studeras. Vidare analyserar Thomas, Sharma och Jain (2011) FoU-effektivitet i amerikanska delstater.",
  "target sentence": "Resultaten f\u00f6r de amerikanska delstaterna j\u00e4mf\u00f6rs med ett antal framv\u00e4xande l\u00e4nder.",
  "right context": "De finner att bara en knapp tredjedel av alla amerikanska delstater har haft en positiv utveckling i innovationseffektivitet mellan 2004\u20132008, medan Brasilien, Indien, Kina och Sydkorea samtliga har uppvisat signifikanta effektivitetsf\u00f6rb\u00e4ttringar under perioden.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 0,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "77": {
  "keyword": "resultat",
  "document": "GTB343d2",
  "section": "",
  "left context": "Bakgrund Regeringen beslutade den 27 juni 2002 direktiv till en parlamentarisk kommitt\u00e9 med uppdrag att bl.a. utv\u00e4rdera 1998 \u00e5rs reform om v\u00e5rdnad, boende och umg\u00e4nge (dir.",
  "target sentence": "2002:89). Kommitt\u00e9n, som har antagit namnet 2002 \u00e5rs v\u00e5rdnadskommitt\u00e9, skulle enligt direktiven redovisa resultatet av arbetet senast den 1 november 2004.",
  "right context": "Genom till\u00e4ggsdirektiv den 2 december 2004 f\u00f6rl\u00e4ngdes tiden f\u00f6r redovisning av uppdraget till den 31 mars 2005 (dir.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 0,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "78": {
  "keyword": "resultat",
  "document": "GQB35d4",
  "section": "Ett arbetsliv f\u00f6r alla i alla \u00e5ldrar",
  "left context": "Kvinnor som vill ha kortare arbetstid upplever ocks\u00e5 i h\u00f6gre grad bristande stimulans och m\u00f6jligheter till vidareutveckling i arbetet \u00e4n kvinnor som inte g\u00f6r det. De faktorer som har st\u00f6rst betydelse f\u00f6r att m\u00e4n ska \u00f6nska kortare arbetstider \u00e4r bristande \u00e5terh\u00e4mtning och vila mellan arbetspassen, besv\u00e4r av ergonomiska arbetsmilj\u00f6faktorer, och negativa erfarenheter av nyligen genomf\u00f6rda organisationsf\u00f6r\u00e4ndringar.",
  "target sentence": "Resultaten talar f\u00f6r att det finns ett stort behov hos m\u00e5nga att f\u00e5 m\u00f6jlighet att kombinera deltidsarbete med n\u00e5gon form av delpension f\u00f6r att kunna stanna kvar i arbetslivet fram till normal pensions\u00e5lder.",
  "right context": "Vilka vill forts\u00e4tta efter 65?",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": "?",
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": "c",
   "a3": null
  }
 },
 "79": {
  "keyword": "resultat",
  "document": "GMB3108",
  "section": "6. Organisationsm\u00f6jligheter",
  "left context": "IHH \u00e4r fortfarande inne i en fas d\u00e4r man arbetar upp och bygger ut sin verksamhet och olika samarbeten. Man kan med andra ord t\u00e4nka sig att en av de inriktningar som v\u00e4xer fram g\u00e4ller jordbrukspolitiken.",
  "target sentence": "Genom att f\u00f6rl\u00e4gga verksamheten till SJV skulle Regeringskansliet \u00e4ven kunna f\u00e5 en hel del studier utf\u00f6rda d\u00e4r man inte beh\u00f6vde ta full politisk h\u00e4nsyn till resultatet men \u00e4nd\u00e5 ha verksamheten f\u00f6rlagd inom statsf\u00f6rvaltningen.",
  "right context": "Man kan med andra ord t\u00e4nka sig att regeringen genom en enhet p\u00e5 SJV, f\u00e5r utredningar som inte tar politisk st\u00e4llning men som \u00e4nd\u00e5 behandlar politiskt aktuella omr\u00e5den.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "80": {
  "keyword": "resultera",
  "document": "H4B372",
  "section": "4.4 Samh\u00e4llsutmaning 3: Klimat, milj\u00f6 och energieffektivisering",
  "left context": "I rapporten beskrivs cirkul\u00e4r ekonomi enligt f\u00f6ljande: K\u00e4lla: EU-kommissionen Det \u00e4r sv\u00e5rt att f\u00e5 en samlad bild av den ekonomiska potentialen i cirkul\u00e4r ekonomi, men i flera olika dokument och rapporter presenteras statistik som kan ge en indikation p\u00e5 volymerna. I den f\u00f6rsta rapporten fr\u00e5n Ellen MacArthur Foundation ber\u00e4knas en delm\u00e4ngd av Europas tillverkningsindustri kunna spara upp till $630 miljarder \u00e5rligen fram till 2025 genom \u00f6verg\u00e5ng till en cirkul\u00e4r ekonomi.",
  "target sentence": "Enligt en senare rapport fr\u00e5n stiftelsen finns det en global potential att spara upp till $700 miljarder enbart p\u00e5 konsumtionsvaror genom att inf\u00f6ra en cirkul\u00e4r ekonomi (figur 4.2). K\u00e4lla: Ellen MacArthur Foundation, (2012) och (2013). Som en illustration kan konstateras att varje EU-medborgare i genomsnitt anv\u00e4nder 15 ton material \u00e5rligen, vilket resulterar i \u00f6ver 4,5 ton avfall.",
  "right context": "Av detta slutar n\u00e4stan h\u00e4lften som deponi (landfill). Genom b\u00e4ttre produktdesign (eco-design), insatser f\u00f6r minskat avfall och \u00f6kad \u00e5teranv\u00e4ndning av material ber\u00e4knas EU kunna spara upp till \u20ac604 miljarder \u00e5rligen, samtidigt som det skulle inneb\u00e4ra en minskning i utsl\u00e4pp av v\u00e4xthusgaser med 2\u20134 procent.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "81": {
  "keyword": "resultera",
  "document": "GSB362d2",
  "section": "Tillst\u00e5nd f\u00f6r utsl\u00e4pp av v\u00e4xthusgaser",
  "left context": "",
  "target sentence": "Medlemsstaterna skall fr\u00e5n och med den 1 januari 2005 se till att inga anl\u00e4ggningar bedriver s\u00e5dan verksamhet som anges i bilaga I och som resulterar i utsl\u00e4pp som angetts f\u00f6r den verksamheten, s\u00e5vida inte verksamhetsut\u00f6varen har ett tillst\u00e5nd som utf\u00e4rdats av en beh\u00f6rig myndighet i enlighet med artiklarna 5 och 6 eller anl\u00e4ggningen \u00e4r tillf\u00e4lligt undantagen fr\u00e5n gemenskapens system enligt artikel 27.",
  "right context": "",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": "?",
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": "c"
  }
 },
 "82": {
  "keyword": "resultera",
  "document": "GQB3120d4",
  "section": "8 FS-f\u00f6rs\u00f6ken \u2013 en reformstrategi med f\u00f6rhinder",
  "left context": "H\u00e4lften av skolorna deltog s\u00e5ledes inte i n\u00e5got projekt och p\u00e5 de skolor d\u00e4r det fanns f\u00f6rs\u00f6ksprojekt deltog l\u00e5ngt ifr\u00e5n alla l\u00e4rare och skolledare. Kommitt\u00e9n f\u00f6r gymnasieskolans utveckling uttrycker sin bed\u00f6mning av reformstrategin s\u00e5lunda: Tanken var att FS-f\u00f6rs\u00f6ken skulle leda till en reform, som initierades nerifr\u00e5n och upp.",
  "target sentence": "De 1 000 f\u00f6rs\u00f6ksblommorna resulterade dock inte i en reformblomma utan i m\u00e5nga.",
  "right context": "FS-f\u00f6rs\u00f6ken betydde mycket s\u00e5tillvida att de synliggjorde behovet av en stor och genomgripande f\u00f6r\u00e4ndring av gymnasieskolan, en f\u00f6r\u00e4ndring som m\u00e5ste beslutas centralt men med ett stort utrymme f\u00f6r lokalt ansvar.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "83": {
  "keyword": "resultera",
  "document": "GVB336",
  "section": "Utredningens syn p\u00e5 vilken roll jordbruket b\u00f6r spela i det framtida energisystemet",
  "left context": "Detta talar enligt utredningens mening f\u00f6r att offentliga insatser \u00e4nd\u00e5 kr\u00e4vs. Rollen definieras av samh\u00e4llets m\u00e5l Vilka \u00e4r d\u00e5 motiven f\u00f6r att ha en politik f\u00f6r att t.ex.",
  "target sentence": "\u00f6ka, minska eller p\u00e5skynda anv\u00e4ndningen av jordbruksmark f\u00f6r bioenergiproduktion i f\u00f6rh\u00e5llande till den l\u00f6sning som marknaden skulle resultera i?",
  "right context": "Utformandet av en politik inneb\u00e4r en \u00f6nskan om att p\u00e5verka utvecklingen i en viss riktning.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 0,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": null
  },
  "comment": {
   "a3": "meningssegmentering"
  }
 },
 "84": {
  "keyword": "resultera",
  "document": "GZB336d2",
  "section": "Behovet f\u00f6r materieluppfyllnad i insatsorganisation 2014",
  "left context": "att den nu bed\u00f6mda tidpunkten f\u00f6r materieluppfyllnaden bl.a. beror p\u00e5 tids\u00e5tg\u00e5ng f\u00f6r konceptuella arbeten, inklusive kravharmonisering, och kravanpassning av f\u00f6rbandsm\u00e5ls\u00e4ttningar utifr\u00e5n marknadens m\u00f6jligheter, produktionskapaciteten vid FMV och i industrin samt tillg\u00e4nglig ekonomi.",
  "target sentence": "Om n\u00e5gra analyser genomf\u00f6rts avseende behov kopplat till erforderlig operativ f\u00f6rm\u00e5ga, vilket myndigheten angav i BU 11 ska g\u00f6ras, och som har resulterat i analyser och bed\u00f6mningar i det nu f\u00f6religgande underlaget, framg\u00e5r dock inte av underlaget.",
  "right context": "Inte heller framg\u00e5r det om, eller vilka analyser som gjorts f\u00f6r att bed\u00f6ma produktionskapaciteten vid FMV eller industrin.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": "?",
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "85": {
  "keyword": "resultera",
  "document": "GQB375",
  "section": "Bakgrund",
  "left context": "Inf\u00f6r toppm\u00f6tet koordinerades den svenska positionen med \u00f6vriga EU-l\u00e4nders positioner och samr\u00e5d skedde med de nordiska l\u00e4nderna. Sammantaget gav nationalkommitt\u00e9ns arbete ett viktigt underlag f\u00f6r de svenska st\u00e4llningstagandena inf\u00f6r toppm\u00f6tet.",
  "target sentence": "Toppm\u00f6tet resulterade i en handlingsplan som inleds med den s.k.",
  "right context": "Romdeklarationen.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "86": {
  "keyword": "resultera",
  "document": "GSB351",
  "section": "Vad \u00e4r problemet?",
  "left context": "Statsbidraget \u00e4r uppdelat i tre olika delar; ett basbidrag, som omfattar 70 procent av den totala summan, ett m\u00e5lgruppsbidrag p\u00e5 18 procent, som avser verksamhet f\u00f6r de tre uttalade m\u00e5lgrupper som finns \u2013 funktionshindrade, arbetsl\u00f6sa och invandrare \u2013 och ett utvecklingsbidrag p\u00e5 12 procent. Dagens bidragssystem bygger till stor del p\u00e5 att staten erbjuder en fast summa pengar som studief\u00f6rbund och folkh\u00f6gskolor sedan ska sl\u00e5ss om.",
  "target sentence": "S\u00e4rskilt f\u00f6r studief\u00f6rbunden resulterar detta system i att om ett f\u00f6rbund f\u00e5r ut\u00f6kade resurser, s\u00e5 sker det p\u00e5 bekostnad av n\u00e5got annat f\u00f6rbunds resurser.",
  "right context": "Konsekvensen av dagens bidragssystem \u00e4r att det prim\u00e4ra blir jakten p\u00e5 timmar, inte de individer som bygger studief\u00f6rbundens verksamhet eller kvaliteten p\u00e5 verksamheten.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "87": {
  "keyword": "resultera",
  "document": "H7B359",
  "section": "Bakgrund",
  "left context": "Sedan Delegationen mot felaktiga utbetalningar (FUTdelegationen) presenterade sina f\u00f6rslag 2008 har fr\u00e5gan om felaktiga utbetalningar varit levande och engagerat m\u00e5nga.",
  "target sentence": "Flera av FUTdelegationens f\u00f6rslag har resulterat i nya regler p\u00e5 omr\u00e5det.",
  "right context": "Regeringen har i sin styrning av ber\u00f6rda myndigheter bland annat inf\u00f6rt mer enhetliga uppgifter i myndigheternas instruktioner om att de ska s\u00e4kerst\u00e4lla att felaktiga utbetalningar inte g\u00f6rs och motverka bidragsbrott.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "?",
   "a3": "t"
  }
 },
 "88": {
  "keyword": "resultera",
  "document": "GRB313d2",
  "section": "2.1.3 Kvinnor och m\u00e4n inom olika sektorer Utveckling av vissa exponeringsvariabler bland kvinnor inom olika sektorer",
  "left context": "\u00d6ver h\u00e4lften av kvinnorna inom kommun- och landstingssektorerna har litet inflytande \u00f6ver sitt arbete. F\u00f6r de kommunanst\u00e4llda har en stadig minskning av inflytandet skett under tidsperioden samtidigt som kraven i arbetet \u00f6kat.",
  "target sentence": "Detta har resulterat i att omkring 40 procent arbetade under h\u00f6g ansp\u00e4nning 2001/2002.",
  "right context": "Dock \u00e4r det inom landstingssektorn som de h\u00f6gsta andelarna som arbetar under h\u00f6g ansp\u00e4nning finns, men d\u00e4r har inte n\u00e5gon signifikant \u00f6kning skett under tidsperioden.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": "c"
  }
 },
 "89": {
  "keyword": "resultera",
  "document": "GWB3105",
  "section": "7.4.3 L\u00e5ngsiktig finansiering kr\u00e4ver andra l\u00f6sningar",
  "left context": "Flera rapporter, bl.a. i en bilaga till denna utredning, visar att den sociala snedrekryteringen till h\u00f6gre studier minskar om resurser satsas tidigt i utbildningskedjan.",
  "target sentence": "Mot denna bakgrund b\u00f6r det ocks\u00e5 g\u00e5 att inf\u00f6ra avgifter p\u00e5 h\u00f6gre utbildning utan att detta resulterar i o\u00f6nskade f\u00f6rdelningseffekter.",
  "right context": "Men samtidigt m\u00e5ste det finnas ett v\u00e4lfungerande studiemedelssystem.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": "?"
  }
 },
 "90": {
  "keyword": "d\u00e4rf\u00f6r",
  "document": "GYB372",
  "section": "Fredsinsatser (kap. 6)",
  "left context": "I v\u00e5ra direktiv s\u00e4gs att vi vid den kartl\u00e4ggning av de folkr\u00e4ttsliga regler som g\u00e4ller f\u00f6r v\u00e4pnade konflikter, ockupation och neutralitet bl.a.",
  "target sentence": "ska belysa den internationella humanit\u00e4ra r\u00e4ttens till\u00e4mplighet i fredsfr\u00e4mjande insatser . I kapitel 6 redovisar vi d\u00e4rf\u00f6r vissa principiella fr\u00e5gest\u00e4llningar som fredsinsatser v\u00e4cker i f\u00f6rh\u00e5llande till den humanit\u00e4ra r\u00e4tten och delar av de m\u00e4nskliga r\u00e4ttigheterna.",
  "right context": "Under utredningsarbetet har vi emellertid blivit informerade om att avsikten \u00e4r att fr\u00e5gan om r\u00e4ttsliga grunder f\u00f6r v\u00e5lds- och tv\u00e5ngsanv\u00e4ndning av svensk milit\u00e4r personal och poliser i fredsinsatser ska behandlas av en s\u00e4rskild utredning varf\u00f6r vi inte g\u00e5r in i detaljer.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": "c",
   "a3": null
  },
  "comment": {
   "a3": "meningssegmentering"
  }
 },
 "91": {
  "keyword": "d\u00e4rf\u00f6r",
  "document": "GRB361d2",
  "section": "Stockholms stads kommunfullm\u00e4ktiges beslut 2003 06 02 om F\u00f6rs\u00f6ksverksamhet med milj\u00f6avgifter/tr\u00e4ngselavgifter",
  "left context": "Syftet med att remittera ett \u00e4rende till ber\u00f6rda fackn\u00e4mnder \u00e4r att f\u00e5 deras synpunkter. F\u00f6rfarandet i detta \u00e4rende har om\u00f6jliggjort den m\u00f6jligheten.",
  "target sentence": "\u00c4rendet b\u00f6r d\u00e4rf\u00f6r \u00e5terremitteras.",
  "right context": "\u00c4ven tidsplanen inneh\u00e5ller uppenbarligen stora brister.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": null
  }
 },
 "92": {
  "keyword": "d\u00e4rf\u00f6r",
  "document": "GXB368d2",
  "section": "Uppdraget",
  "left context": "Det \u00e4r viktigt att barn som blir utsatta f\u00f6r brott k\u00e4nner att samh\u00e4llet reagerar och g\u00f6r n\u00e5got \u00e5t deras situation. En viktig del i detta \u00e4r att polis och \u00e5klagare f\u00e5r k\u00e4nnedom om dessa brott s\u00e5 att de kan utredas och lagf\u00f6ras.",
  "target sentence": "Utredaren ska d\u00e4rf\u00f6r analysera och \u00f6verv\u00e4ga om socialn\u00e4mndens m\u00f6jlighet att polisanm\u00e4la brott ska \u00e4ndras till en skyldighet att g\u00f6ra en anm\u00e4lan eller om det \u00e4r l\u00e4mpligare att socialn\u00e4mndens nuvarande m\u00f6jlighet att polisanm\u00e4la brott mot barn f\u00f6rtydligas.",
  "right context": "Beh\u00f6ver reglerna om utredning av barns f\u00f6rh\u00e5llanden kompletteras?",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": "c",
   "a3": null
  }
 },
 "93": {
  "keyword": "d\u00e4rf\u00f6r",
  "document": "GTB354",
  "section": "",
  "left context": "I den nya lagen finns inte n\u00e5gon s\u00e4rskild lagregel om syssels\u00e4ttningsplikt. En intagen m\u00e5ste emellertid delta i den syssels\u00e4ttning som anges i verkst\u00e4llighetsplanen f\u00f6r att kunna komma i fr\u00e5ga f\u00f6r vissa f\u00f6rm\u00e5ner.",
  "target sentence": "En intagen som inte deltar i anvisad syssels\u00e4ttning har inte n\u00e5gon r\u00e4tt att vistas i gemensamhet med andra intagna och kan d\u00e4rf\u00f6r bli inl\u00e5st p\u00e5 bostadsrummet under programtiden, om Kriminalv\u00e5rden anser det l\u00e4mpligt.",
  "right context": "En intagen som inte deltar i anvisad syssels\u00e4ttning f\u00e5r som regel inte heller tillg\u00e5ng till n\u00e5gra betalningsmedel f\u00f6r olika utgifter i anstalten.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "94": {
  "keyword": "d\u00e4rf\u00f6r",
  "document": "H6B378",
  "section": "Samordning av myndigheter",
  "left context": "Det kr\u00e4vs myndighetssamordning p\u00e5 flera olika omr\u00e5den f\u00f6r att underst\u00f6dja internationaliseringen av h\u00f6gre utbildning och forskning samt f\u00f6r att dra nytta av den i resten av samh\u00e4llet: \u2022 samverkan f\u00f6r strategisk internationalisering, \u2022 samverkan f\u00f6r att informera om Sverige som kunskapsnation och fr\u00e4mja relationsbyggande, \u2022 samverkan om internationell omv\u00e4rldsbevakning och analys, och \u2022 samverkan om att f\u00f6rb\u00e4ttra f\u00f6ruts\u00e4ttningarna f\u00f6r mobilitet. Inom alla dessa omr\u00e5den har olika myndigheter specifika roller.",
  "target sentence": "Utredningen l\u00e4mnar d\u00e4rf\u00f6r f\u00f6ljande f\u00f6rslag i syfte att myndigheternas olika roller och aktiviteter ska samordnas f\u00f6r en mer effektiv och koordinerad helhet.",
  "right context": "\u2022 Svenska institutet, Universitetskanslers\u00e4mbetet, Universitets- och h\u00f6gskoler\u00e5det, Vetenskapsr\u00e5det och Vinnova f\u00e5r i uppdrag att inr\u00e4tta en plattform f\u00f6r internationalisering f\u00f6r samordning av fr\u00e5gor som p\u00e5verkar internationalisering inom h\u00f6gre utbildning, forskning och forskningsn\u00e4ra innovation.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": null
  }
 },
 "95": {
  "keyword": "d\u00e4rf\u00f6r",
  "document": "GSB31",
  "section": "Framtida samarbete med andra l\u00e4nder",
  "left context": "",
  "target sentence": "Sverige \u00e4r dock ett relativt litet land, och det \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r inte alltid l\u00e4tt att uppn\u00e5 tillr\u00e4cklig s\u00e4kerhet vid en flyttning inom landet.",
  "right context": "N\u00e5gra rutiner f\u00f6r utbyte mellan Sverige och andra l\u00e4nder finns inte i dag, eftersom internationellt samarbete regelm\u00e4ssigt f\u00f6ruts\u00e4tter att de l\u00e4nder som deltar har ett fullt utbyggt nationellt handlingsprogram. N\u00e4r det svenska programmet antagits \u00f6ppnas d\u00e4rf\u00f6r nya m\u00f6jligheter till samarbete med andra l\u00e4nder.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "96": {
  "keyword": "d\u00e4rf\u00f6r",
  "document": "GRB372d2",
  "section": "7.3 \u00d6stersj\u00f6samarbetets m\u00e5l",
  "left context": "M\u00e5len \u00e4r emellertid beroende av det tillst\u00e5nd som \u00f6nskas f\u00f6r \u00d6stersj\u00f6n. Utg\u00e5ngsl\u00e4get \u00e4ndras dessutom kontinuerligt p\u00e5 grund av ekosystemets naturliga dynamik och naturliga storskaliga f\u00f6r\u00e4ndringar s\u00e5som landh\u00f6jning och naturlig klimatvariation.",
  "target sentence": "Klimatf\u00f6r\u00e4ndringar orsakade av m\u00e4nsklig aktivitet, liksom annan m\u00e4nsklig p\u00e5verkan f\u00f6r\u00e4ndrar likas\u00e5 st\u00e4ndigt f\u00f6ruts\u00e4ttningarna och det \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r viktigt att man i en f\u00f6rvaltning understryker behovet av att till\u00e4mpa f\u00f6rsiktighetsprincipen.",
  "right context": "I m\u00e5nga \u00d6stersj\u00f6l\u00e4nder p\u00e5g\u00e5r verksamheter f\u00f6r att f\u00f6rb\u00e4ttra milj\u00f6ns kvalitet.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "97": {
  "keyword": "d\u00e4rf\u00f6r",
  "document": "GSB3123",
  "section": "",
  "left context": "Den n\u00e4rmare avgr\u00e4nsningen av lagens till\u00e4mpningsomr\u00e5de avg\u00f6rs dock vid den konkreta till\u00e4mpningen av lagen n\u00e4r ans\u00f6kningar om registrering pr\u00f6vas. Beroende p\u00e5 de best\u00e4mmelser som g\u00e4ller f\u00f6r den legitimerade h\u00e4lso- och sjukv\u00e5rdspersonalen, kommer den personalen inte att omfattas av den nya lagen.",
  "target sentence": "\u00d6vrig h\u00e4lso- och sjukv\u00e5rdspersonal har st\u00f6rre m\u00f6jligheter att ut\u00f6va alternativ- eller komplement\u00e4rmedicin \u00e4n den legitimerade personalen och de kan d\u00e4rf\u00f6r i vissa situationer omfattas av lagen.",
  "right context": "Registrets \u00e4ndam\u00e5l Det \u00f6vergripande \u00e4ndam\u00e5let f\u00f6r registret b\u00f6r vara att \u00f6ka patients\u00e4kerheten f\u00f6r den som s\u00f6ker eller anv\u00e4nder sig av tj\u00e4nster som erbjuds inom omr\u00e5det f\u00f6r alternativ- och komplement\u00e4rmedicin.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "98": {
  "keyword": "d\u00e4rf\u00f6r",
  "document": "H5B384",
  "section": "Utredningens slutsatser och f\u00f6rslag F\u00f6rslag 1: L\u00e5t det tydligt framg\u00e5 av utl\u00e4nningslagen att h\u00e4nsyn ska tas till praktiska verkst\u00e4llighetshinder redan i grund\u00e4renden och att uppeh\u00e5llstillst\u00e5nd f\u00e5r beviljas av s\u00e5dana sk\u00e4l.",
  "left context": "inte g\u00e5r att resa till landet, och orsakerna till det varierar. Enskilda har i dag mycket sv\u00e5rt att \u00f6verhuvudtaget kunna visa att mottagarlandet \u00e4r ovilligt ta emot.",
  "target sentence": "En kvalitetsuppf\u00f6ljning b\u00f6r d\u00e4rf\u00f6r g\u00f6ras inom Migrationsverket f\u00f6r att unders\u00f6ka genomslaget f\u00f6r interna riktlinjer om bl.a.",
  "right context": "myndighetens ansvar vid till\u00e4mpning av best\u00e4mmelsen och praktiska verkst\u00e4llighetshinder efter lagakraftvunnet beslut.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": null
  }
 },
 "99": {
  "keyword": "d\u00e4rf\u00f6r",
  "document": "GTB323d2",
  "section": "7 Beskrivning av en viktbaserad alternativ skatt p\u00e5 avfall som f\u00f6rbr\u00e4nns",
  "left context": "Mottagningsavgifterna till biologisk behandling varierar mellan 400\u20131 000 kr per ton biologiskt l\u00e4ttnedbrytbart avfall. Avgifterna f\u00f6r material\u00e5tervinning varierar beroende p\u00e5 vilket material som avses.",
  "target sentence": "Utsorterade fiberfraktioner \u00e4r efters\u00f6kta som r\u00e5vara till pappersindustrin och betingar d\u00e4rf\u00f6r ett positivt pris, liksom vissa metall- och plastfraktioner.",
  "right context": "Mottagningsavgifterna till avfallsf\u00f6rbr\u00e4nningsanl\u00e4ggningarna kan komma att f\u00f6r\u00e4ndras inom den n\u00e4rmsta tiden dels f\u00f6r att anl\u00e4ggningarna senast den 28 december 2005 m\u00e5ste uppfylla kraven i avfallsf\u00f6rbr\u00e4nningsf\u00f6rordningen dels f\u00f6r att kapaciteten byggs ut och marknaden d\u00e4rigenom f\u00f6r\u00e4ndras.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "100": {
  "keyword": "eftersom",
  "document": "H0B334d3",
  "section": "16.2.1.1 Bakgrund till g\u00e4llande r\u00e4tt",
  "left context": "Den f\u00f6reslagna h\u00f6jningen av maximibeloppet f\u00f6r penningb\u00f6ter borde d\u00e4rf\u00f6r motsvaras av en sk\u00e4rpning av dagsbotsstraffet s\u00e5 att detta kom upp till en rimlig niv\u00e5 i f\u00f6rh\u00e5llande till de h\u00f6jda penningb\u00f6terna. Betr\u00e4ffande gr\u00e4nsdragningen mellan penningb\u00f6ter och dagsb\u00f6ter anf\u00f6rde departementschefen att f\u00f6rdelningen mellan brott f\u00f6r vilka endast dagsb\u00f6ter kan f\u00f6lja och f\u00f6r vilka penningb\u00f6ter \u00e4r f\u00f6reskrivet uppenbarligen inte \u00e5terspeglade n\u00e5gon systematisk v\u00e4rdering av de olika brottens relativa straffv\u00e4rde.",
  "target sentence": "Det framstod som tilltalande att \u00f6verg\u00e5 till att bestraffa den mer bagatellartade dagsbotsbrottsligheten med penningb\u00f6ter, eftersom det in m\u00e5nga fall torde st\u00e5 klart att konkreta brott som bestraffas med dagsb\u00f6ter inte kunde anses ha h\u00f6gre straffv\u00e4rde \u00e4n m\u00e5nga penningbotsbrott.",
  "right context": "Med utg\u00e5ngspunkt i kriminalstatistiken fann departementschefen det naturligt att brott som d\u00e5 f\u00f6rskyllde 20 dagsb\u00f6ter eller mer i princip \u00e4ven i forts\u00e4ttningen borde bestraffas med dagsb\u00f6ter medan brott med ett l\u00e4gre straffv\u00e4rde (som tidigare lett till mindre \u00e4n 20 dagsb\u00f6ter) i st\u00e4llet borde kunna bestraffas med penningb\u00f6ter.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "101": {
  "keyword": "eftersom",
  "document": "GKB325d1",
  "section": "7.3.3 Vidares\u00e4ndning i kabeln\u00e4t \u2013 \u201dmust carry\u201d",
  "left context": "Legalt kan \u00f6verv\u00e4gas begr\u00e4nsningar av must carry eller att ge vissa marks\u00e4ndningar en l\u00e4gre status, s.k. must offer.",
  "target sentence": "Allm\u00e4nt b\u00f6r dock str\u00e4vas efter legala l\u00f6sningar som inte \u00e4r on\u00f6digt komplicerade eftersom redan \u00f6verg\u00e5ngsskedet i sig skapar komplikationer.",
  "right context": "Begr\u00e4nsad must carry Ett alternativ som f\u00f6rts p\u00e5 tal \u00e4r att begr\u00e4nsa must carry-skyldigheten till ett f\u00e5tal kanaler, t.ex.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "102": {
  "keyword": "eftersom",
  "document": "GVB325",
  "section": "5 Avslutande diskussion",
  "left context": "L\u00e4nkarna mellan ekonomiska akt\u00f6rer blir ocks\u00e5 allt mer betydelsefulla f\u00f6r att f\u00f6rklara lokaliseringen. Regioner som kan erbjuda en viss typ av resurs, till exempel h\u00f6gutbildad arbetskraft, lockar till sig f\u00f6retag som anv\u00e4nder denna resurs intensivt i sin produktion.",
  "target sentence": "Regioner med stora marknader d\u00e4r det finns m\u00e5nga f\u00f6retag lockar till sig \u00e4nnu fler f\u00f6retag, eftersom n\u00e4rheten till insatsvaror \u00e4r betydelsefull.",
  "right context": "Dessa l\u00e4nkar mellan ekonomiska akt\u00f6rer blir ocks\u00e5 allt viktigare f\u00f6r att f\u00f6rklara lokaliseringen.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "103": {
  "keyword": "eftersom",
  "document": "GOB353d3",
  "section": "\u00c4mnen som anm\u00e4lts av flera anm\u00e4lare",
  "left context": "provisorisk m\u00e4rkning f\u00f6r s\u00e5dana \u00e4mnen. Situationen skulle kunna bli aktuell f\u00f6r ett existerande \u00e4mne som \u00e4r klassificerat och upptaget i bilaga 1 om det anm\u00e4ls som ett nytt \u00e4mne, \u00e4ven om det i praktiken inte torde bli aktuellt annat \u00e4n m\u00f6jligen i n\u00e5got enstaka fall.",
  "target sentence": "Enligt f\u00f6rslaget undantas s\u00e5dana fall fr\u00e5n skyldigheterna enligt artikel 13.3 eftersom det redan finns till\u00e4mpliga best\u00e4mmelser om klassificering och m\u00e4rkning av \u00e4mnet.",
  "right context": "Det inneb\u00e4r dock inte att \u00e4mnen i bilaga 1 \u00e4r undantagna fr\u00e5n de s\u00e4rskilda best\u00e4mmelserna i punkt 4 i bilaga 6 om provisorisk m\u00e4rkning och rapporteringsskyldighet f\u00f6r \u00e4mnen som misst\u00e4nks vara cancerframkallande, mutagena eller reproduktionstoxiska.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": null
  }
 },
 "104": {
  "keyword": "eftersom",
  "document": "GZB336d5",
  "section": "Begr\u00e4nsningar utifr\u00e5n existerande och framtida avtal",
  "left context": "Exempel p\u00e5 begr\u00e4nsningar \u00e4r relationen mellan den svenska och den amerikanska staten d\u00e5 Sverige har klassats som \u201dForeign Military Sales\u201d (FMS). Klassificeringen ger FMV tillg\u00e5ng till och m\u00f6jlighet att k\u00f6pa h\u00f6gteknologisk milit\u00e4r teknik och kunskap fr\u00e5n amerikansk milit\u00e4r. Tillg\u00e5ngen till denna teknik och kunskap bed\u00f6ms som en strategisk angel\u00e4genhet f\u00f6r FMV och i f\u00f6rl\u00e4ngningen Sveriges f\u00f6rsvar.",
  "target sentence": "Eftersom relationen \u00e4r mellan tv\u00e5 stater kan inte ett bolag vara part i ett FMS-k\u00f6p.",
  "right context": "D\u00e4remot \u00e4r det m\u00f6jligt f\u00f6r ett bolag att anv\u00e4nda sig av avtalet mellan svenska och amerikanska staten om Sverige garanterar bolaget och den amerikanska staten godk\u00e4nner aff\u00e4ren.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "105": {
  "keyword": "eftersom",
  "document": "GRB318d4",
  "section": "Slutdiskussion och utv\u00e4rdering",
  "left context": "Utredningen om den svenska regeringens handl\u00e4ggning av Raoul Wallenberg-fallet har till uppgift att unders\u00f6ka om regeringen kan klandras i sin handl\u00e4ggning och om ett mer aktivt agerande kunnat leda till en annan utg\u00e5ng. I anslutning till kreditavtalet kan diskuteras om regeringen var s\u00e5 angel\u00e4gen om avtalet av politiska sk\u00e4l, att det ledde till undfallenhet och passivitet.",
  "target sentence": "Detta \u00e4r emellertid inte troligt, eftersom det uppenbarligen var Sverige som var den givande parten.",
  "right context": "M\u00f6jligen kan regeringen under v\u00e5ren 1945, d\u00e5 marknadssituationen fortfarande var mycket os\u00e4ker, ha indirekt p\u00e5verkats av \u00f6nskem\u00e5let om kreditavtal.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": "c",
   "a3": null
  }
 },
 "106": {
  "keyword": "eftersom",
  "document": "GXB390d2",
  "section": "om \u00e4ndring av direktiv 2002/59/EG om inr\u00e4ttande av ett \u00f6vervaknings- och informationssystem f\u00f6r sj\u00f6trafik i gemenskapen (Text av betydelse f\u00f6r EES)",
  "left context": "30) H\u00e4nsyn b\u00f6r \u00e4ven tas till \u00e4ndringar i n\u00e4mnda internatio \u00ad nella instrument. (31) De \u00e5tg\u00e4rder som kr\u00e4vs f\u00f6r att genomf\u00f6ra direktivet b\u00f6r antas i enlighet med r\u00e5dets beslut 1999/468/EG av den 28 juni 1999 om de f\u00f6rfaranden som skall till\u00e4mpas vid ut\u00f6vandet av kommissionens genomf\u00f6randebefogenhe \u00ad ter ( ). (32) Kommissionen b\u00f6r s\u00e4rskilt ges beh\u00f6righet att \u00e4ndra di \u00ad rektiv 2002/59/EG i syfte att inf\u00f6rliva senare antagna \u00e4ndringar av internationella konventioner och tillh\u00f6rande protokoll, koder och resolutioner.",
  "target sentence": "Eftersom dessa \u00e5tg\u00e4r \u00ad der har en allm\u00e4n r\u00e4ckvidd och avser att \u00e4ndra icke v\u00e4sentliga delar av det direktivet, bland annat genom att komplettera det med nya icke v\u00e4sentliga delar, m\u00e5ste de antas i enlighet med det f\u00f6reskrivande f\u00f6rfarandet med kontroll i artikel 5a i beslut 1999/468/EG.",
  "right context": "(33) I enlighet med Europaparlamentets och r\u00e5dets f\u00f6rordning (EG) nr 1406/2002 av den 27 juni 2002 om inr\u00e4ttande av en europeisk sj\u00f6s\u00e4kerhetsbyr\u00e5 ( ) ska byr\u00e5n l\u00e4mna kommissionen och medlemsstaterna erforderligt bist\u00e5nd vid genomf\u00f6randet av direktiv 2002/59/EG.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": null
  }
 },
 "107": {
  "keyword": "eftersom",
  "document": "GQB343d2",
  "section": "9.7 Lagen om likabehandling av studenter i h\u00f6gskolan",
  "left context": "Det \u00e4r l\u00e4mpligt att best\u00e4mmelsen \u00e4ven i \u00f6vrigt spr\u00e5kligt \u00f6verensst\u00e4mmer med de tre nya lagarna. Undantaget i 7 \u00a7 fr\u00e5n f\u00f6rbudet mot direkt i diskriminering b\u00f6r upph\u00e4vas, eftersom de b\u00e5da EG-direktiven inte ger utrymme f\u00f6r n\u00e5got s\u00e5dant undantag.",
  "target sentence": "Eftersom lagen om likabehandling av studenter i h\u00f6gskolan \u00e4ven inneh\u00e5ller skydd mot diskriminering p\u00e5 grund av k\u00f6nstillh\u00f6righet f\u00f6resl\u00e5r vi ett undantag enligt vilket f\u00f6rbudet inte skall g\u00e4lla om behandlingen \u00e4r ett led i str\u00e4vanden att fr\u00e4mja j\u00e4mst\u00e4lldhet mellan kvinnor och m\u00e4n i h\u00f6gskolan.",
  "right context": "\u00c4ven best\u00e4mmelsen om indirekt diskriminering b\u00f6r \u00e4ndras i enlighet med v\u00e5ra \u00f6verv\u00e4ganden i kapitel 6.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "108": {
  "keyword": "eftersom",
  "document": "GPB395d9",
  "section": "2.1.3 Link\u00f6ping",
  "left context": "Den f\u00f6rsta \u00e4r n\u00f6dv\u00e4ndigheten av struktur och ledning n\u00e4r ett projekt dras ig\u00e5ng. F\u00f6ljden \u00e4r annars att arbetet f\u00f6rsv\u00e5ras n\u00e4r verksamheten v\u00e4l har kommit ig\u00e5ng.",
  "target sentence": "Det \u00e4r ocks\u00e5 viktigt att man f\u00f6rs\u00f6ker h\u00e5lla personaloms\u00e4ttningen p\u00e5 en rimligt l\u00e5g niv\u00e5, eftersom kompetens och kontaktn\u00e4t som f\u00f6rsvinner m\u00e5ste \u00e5teruppbyggas.",
  "right context": "Ett flexiblare arbetss\u00e4tt skulle underl\u00e4ttas av att man a) i samband med best\u00e4llningar gjorde grundligare utredningar av klienters behov och b) kn\u00f6t n\u00f6dv\u00e4ndiga ytterligare kompetenser till teamet.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "109": {
  "keyword": "eftersom",
  "document": "GQB327d4",
  "section": "5.12 Inst\u00e4llningen till modersm\u00e5lsundervisning",
  "left context": "Maria har jobbat som modersm\u00e5lsl\u00e4rare i m\u00e5nga \u00e5r och s\u00e4ger att hon bara har motiverade och duktiga elever som sj\u00e4lva har valt att l\u00e4sa sitt spr\u00e5k. Att l\u00e4sa hemspr\u00e5k \u00e4r tidskr\u00e4vande och man m\u00e5ste vilja det sj\u00e4lv.",
  "target sentence": "Hon tycker inte att det finns n\u00e5gra nackdelar med undervisningen i dagens l\u00e4ge, eftersom den \u00e4r f\u00f6rlagd efter skolans slut.",
  "right context": "Tidigare var eleverna tvungna att v\u00e4lja bort undervisning i n\u00e5got annat \u00e4mne och det tyckte hon inte om.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "110": {
  "keyword": "f\u00f6rklara",
  "document": "H3B3107",
  "section": "2.1 Inledning",
  "left context": "F\u00f6retagssektorn, n\u00e4ringslivet - svarar f\u00f6r ca 70 procent av de totala utgifterna f\u00f6r forskning och utveckling i Sverige. Detta kapitel beskriver hur det svenska n\u00e4ringslivets FoU-utgifter har f\u00f6r\u00e4ndrats \u00f6ver tid och hur de f\u00f6rh\u00e5ller sig till andra l\u00e4nders.",
  "target sentence": "I kapitlet analyseras ocks\u00e5 hur stor del av skillnaderna i FoU-intensitet mellan n\u00e4ringslivet i Sverige och ett antal andra OECD-l\u00e4nder som kan f\u00f6rklaras av att l\u00e4nderna skiljer sig \u00e5t avseende branschstruktur.",
  "right context": "Olika branscher \u00e4r olika intensiva i sin FoU-anv\u00e4ndning och det \u00e4r d\u00e4rf\u00f6r viktigt att ta h\u00e4nsyn till branschstrukturen vid j\u00e4mf\u00f6relser av FoU-intensitet mellan l\u00e4nder.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "111": {
  "keyword": "f\u00f6rklara",
  "document": "GRB356d1",
  "section": "Regulj\u00e4ra arbetsmarkn. \u00d6vriga st\u00f6d och l\u00f6sningar",
  "left context": "Genomstr\u00f6mningsfasen, fas 2 Om en l\u00f6nebidragsanst\u00e4llning inte bed\u00f6ms vara en f\u00f6r individen l\u00e4mplig l\u00f6sning kan arbetsf\u00f6rmedlingen erbjuda den enskilde individen en anst\u00e4llning vid Samhall AB eller hos annan arbetsgivare under en period av h\u00f6gst tv\u00e5 \u00e5r. En s\u00e5dan period med tidsbegr\u00e4nsad anst\u00e4llning b\u00f6r d\u00e5 omfatta v\u00e4sentliga inslag av v\u00e4gledning, arbetspr\u00f6vning/-tr\u00e4ning, rehabilitering och utbildning och syfta till att den enskilde under eller efter tv\u00e5\u00e5rsperioden skall kunna \u00f6verg\u00e5 till den regulj\u00e4ra arbetsmarknaden eller till regulj\u00e4r utbildning.",
  "target sentence": "Arbetstrygghetsfasen, fas 3 De individer vars behov inte kunnat tillgodoses inom ramen f\u00f6r de program som erbjuds efter kartl\u00e4ggningsfasen eller genomstr\u00f6mningsfasen skall, om inte s\u00e4rskilda sk\u00e4l talar emot en s\u00e5dan l\u00f6sning, erbjudas tillsvidareanst\u00e4llning i Samhall AB eller hos andra arbetsgivare som f\u00f6rklarat sig villiga att anordna arbete i arbetstrygghetsfasen . F\u00f6ruts\u00e4ttningen \u00e4r givetvis att alla arbetsgivare som tar emot personer med arbetshandikapp inom ramen f\u00f6r allm\u00e4nt skyddat arbete skall kunna visa att deras arbete sker enligt tillfredsst\u00e4llande rutiner f\u00f6r kvalitet och resultat.",
  "right context": "Regeringen skall styra omfattningen av och prioriteringen till allm\u00e4nt skyddat arbete genom regleringsbrevet till Arbetsmarknadsverket.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 0,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": null,
   "a3": null
  },
  "comment": {
   "a3": "f\u00f6rklarat sig"
  }
 },
 "112": {
  "keyword": "f\u00f6rklara",
  "document": "GUB360",
  "section": "Pragmatism, likhet, skillnad och kultur",
  "left context": "De som inte h\u00e4lsar i enlighet med den dominerande sociala koden l\u00f6per, enligt Gun, en risk att bli utan arbete. Hon gjorde ingen skillnad mellan sina egna \u00e5sikter och arbetsmarknadens krav p\u00e5 den punkten.",
  "target sentence": "Kulturbegreppets anv\u00e4ndningsomr\u00e5de \u00e4r, i det h\u00e4r sammanhanget, i f\u00f6rsta hand att f\u00f6rklara avvikelser och ol\u00e4mpligheter.",
  "right context": "Kultur f\u00f6rklarar avvikande beteenden: de s\u00f6kande agerar p\u00e5 de s\u00e4tt de g\u00f6r d\u00e4rf\u00f6r att det \u00e4r r\u00e4tt och riktigt i den grupp de tillh\u00f6r. Icke godtagbara avvikelser f\u00e5r en mening, de kan f\u00f6rst\u00e5s mot bakgrund av en annan grupps sociala tillvaro.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 0,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "113": {
  "keyword": "f\u00f6rklara",
  "document": "GUB359",
  "section": "\u00c5tg\u00e4rds- och spr\u00e5kparadigmet: spr\u00e5kbrist kontra kompetens",
  "left context": "97) visar till exempel att olika typer av kompetensbrister fortfarande anv\u00e4nds i Storbritannien f\u00f6r att f\u00f6rklara arbetsmarknadsskillnader f\u00f6r invandrare. Han understryker att detta var betydligt vanligare i b\u00f6rjan av 1960-talet i fr\u00e5ga om utomeuropeiska invandrare.",
  "target sentence": "De brister han identifierar anv\u00e4nds fortfarande f\u00f6r att f\u00f6rklara och f\u00f6rst\u00e5 inkomstskillnaderna och arbetsmarknadspositionen f\u00f6r f\u00f6rstagenerationsinvandrare i Storbritannien.",
  "right context": "Kompetensbrist \u00e4r fortfarande en central f\u00f6rklaring till exkluderingen av den f\u00f6rsta generationen och av naturaliserade invandrare \u00e4ven i Sverige.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": "?",
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": "c"
  }
 },
 "114": {
  "keyword": "f\u00f6rklara",
  "document": "GUB322d2",
  "section": "12.1 Ogiltighet och j\u00e4mkning",
  "left context": "om arbetslivet skall best\u00e4mmelsen j\u00e4mkas eller f\u00f6rklaras sakna verkan om den som diskriminerats beg\u00e4r det. F\u00f6r arbetslivets del finns dessutom h\u00e4nvisningen till best\u00e4mmelserna om ogiltighet i 34 och 35 \u00a7\u00a7 lagen (1982:80) om anst\u00e4llningsskydd kvar.",
  "target sentence": "Bakgrund EG-r\u00e4tten Enligt likabehandlingsdirektivet (76/207/EEG), direktivet mot etnisk diskriminering (2000/43/EG), arbetslivsdirektivet (2000/78/EG) och direktivet om likabehandling av kvinnor och m\u00e4n i fr\u00e5ga om varor och tj\u00e4nster (2004/113/EG) skall medlemsstaterna vidta n\u00f6dv\u00e4ndiga \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att s\u00e4kerst\u00e4lla att best\u00e4mmelser som strider mot principen om likabehandling som finns i individuella avtal eller kollektivavtal, interna regler f\u00f6r f\u00f6retag, regler f\u00f6r fria yrkesut\u00f6vare och i regler f\u00f6r arbetstagar- eller arbetsgivarorganisationer skall eller f\u00e5r f\u00f6rklaras ogiltiga eller \u00e4ndras.",
  "right context": "J\u00e4mst\u00e4lldhetslagen och 1999 \u00e5rs lagar J\u00e4mst\u00e4lldhetslagen (1991:433) och 1999 \u00e5rs lagar inneh\u00e5ller best\u00e4mmelser om ogiltighet och j\u00e4mkning av avtal och andra r\u00e4ttshandlingar samt av ordningsregler eller liknande interna best\u00e4mmelser p\u00e5 arbetsplatsen.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 0,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "115": {
  "keyword": "f\u00f6rklara",
  "document": "GQB374d3",
  "section": "6. Ger f\u00f6reningen ut n\u00e5got medlemsblad eller n\u00e5gon tidskrift?",
  "left context": "Idrott och friluftsliv samt barn och ungdom \u00e4r de verksamheter som markerats av flest f\u00f6reningar. Kultur och folkbildning samt religion och livs\u00e5sk\u00e5dning \u00e4r de verksamheter som ocks\u00e5 markerats relativt frekvent.",
  "target sentence": "Kultur och folkbildning svarar f\u00f6r de st\u00f6rsta totala int\u00e4kterna och detta f\u00f6rklaras av att det finns, som tidigare p\u00e5pekats, en f\u00f6rening som har 277 mkr i deltagaravgifter.",
  "right context": "Vad g\u00e4ller \u201dint\u00e4kter, annat\u201d avser maxv\u00e4rdet 150 mkr pensionspremieint\u00e4kter.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "116": {
  "keyword": "f\u00f6rklara",
  "document": "GUB360",
  "section": "Strukturell diskriminering: \u201dSpill over\u201d mellan en m\u00e4ngd institutionella praktiker",
  "left context": "Rent logisk kan man s\u00e5ledes visa p\u00e5 att \u00e4ven om en samh\u00e4llssf\u00e4r, l\u00e5t oss s\u00e4ga arbetsmarknaderna, skulle genom olika former av interventioner befrias fr\u00e5n alla aspekter av rasifierad diskriminering, skulle den samtidigt \u00e5 ena sidan matcha arbetsutbudet med efterfr\u00e5gan enligt redan genomf\u00f6rd (sekventiell) och i andra sammanhang samtidig (parallell) diskriminering. Arbetsmarknaderna skulle i senare skeden mediera de lagrade effekterna av diskriminering och dess erfarenheter.",
  "target sentence": "Ett centralt problem inom samh\u00e4llsvetenskaplig forskning baserad p\u00e5 strukturteorier \u00e4r dess sv\u00e5righeter att se och f\u00f6rklara f\u00f6r\u00e4ndring.",
  "right context": "Den ovan beskrivna modellen med \u201dspill over\u201d-effekter mellan olika sf\u00e4rer och institutioner undviker delvis det h\u00e4r problemet.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 0,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "117": {
  "keyword": "f\u00f6rklara",
  "document": "GLB3179",
  "section": "2.1 Antalet l\u00e4karbes\u00f6k mellan 1993 och 1996",
  "left context": "Av tabell 2.1 framg\u00e5r att det totala antalet l\u00e4karbes\u00f6k 1996 uppgick till 25 miljoner, en minskning med drygt 1 miljon bes\u00f6k j\u00e4mf\u00f6rt med 1995. L\u00e4ns- och regionsjukv\u00e5rden svarade f\u00f6r 39 %, prim\u00e4rv\u00e5rden inklusive privata allm\u00e4nl\u00e4kare med v\u00e5rdavtal f\u00f6r 42 % och privata specialistl\u00e4kare i \u00f6vrigt f\u00f6r 19 % av totala antalet bes\u00f6k.",
  "target sentence": "\u00d6kningen av antalet privata l\u00e4karbes\u00f6k 1996 kan helt f\u00f6rklaras av att ett stort antal f.d.",
  "right context": "husl\u00e4kare \u00f6vergick till att vara verksamma enligt den nationella l\u00e4karv\u00e5rdstaxan efter husl\u00e4karlagens upph\u00f6rande.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": "t"
  },
  "comment": {
   "a2": "sentence segmentation",
   "a3": "meningssegmentering"
  }
 },
 "118": {
  "keyword": "f\u00f6rklara",
  "document": "GXB316d2",
  "section": "10.3.3 Skiljer sig kulturf\u00f6retag fr\u00e5n andra f\u00f6retag?",
  "left context": "Motivet f\u00f6r att arbeta med kreativitet och kultur \u00e4r inte i f\u00f6rsta hand karri\u00e4r eller pengar. Socialt intresse, skapargl\u00e4dje och en vilja att engagera sig k\u00e4nslom\u00e4ssigt framh\u00e4vs i st\u00e4llet som viktiga faktorer f\u00f6r det konstn\u00e4rliga skapandet.",
  "target sentence": "Detta kan f\u00f6rklara sv\u00e5righeterna f\u00f6r m\u00e5nga kulturskapare att betrakta sig som f\u00f6retagare.",
  "right context": "I rapporten Den ofrivillige f\u00f6retagaren.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": "c",
   "a3": null
  }
 },
 "119": {
  "keyword": "f\u00f6rklara",
  "document": "GTB39d2",
  "section": "10.1 G\u00e4llande best\u00e4mmelser",
  "left context": "Ringa g\u00e4rningar enligt paragrafen \u00e4r inte belagda med straff. I 28 \u00a7 finns en kollisionsregel enligt vilken ansvar enligt lagen om krigsmateriel inte skall d\u00f6mas om g\u00e4rningen \u00e4r belagd med straff i brottsbalken.",
  "target sentence": "Best\u00e4mmelser om f\u00f6rverkande finns i lagens 29 \u00a7. Enligt den best\u00e4mmelsen skall utbyte av brott som avses i 25 eller 26 \u00a7 f\u00f6rklaras f\u00f6rverkat om det inte \u00e4r uppenbarligen osk\u00e4ligt.",
  "right context": "Best\u00e4mmelserna i smugglingslagen Som n\u00e4mnts ovan h\u00e4nvisar lagen om krigsmateriel vad g\u00e4ller olovlig utf\u00f6rsel till lagen om straff f\u00f6r smuggling.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 0,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "120": {
  "keyword": "f\u00f6rorsaka",
  "document": "GRB39d2",
  "section": "Bakgrund",
  "left context": "Med g\u00f6dselmedel f\u00f6rst\u00e5s b\u00e5de kemiskt framst\u00e4llt g\u00f6dselmedel (handelsg\u00f6dsel) och organiskt g\u00f6dselmedel (t.ex. stallg\u00f6dsel). D\u00e5 det enligt lagen om avgift p\u00e5 g\u00f6dselmedel med g\u00f6dselmedel avs\u00e5gs endast kemiskt framst\u00e4llt g\u00f6dselmedel anv\u00e4nds h\u00e4r termen handelsg\u00f6dsel.",
  "target sentence": "Med bek\u00e4mpningsmedel avses \u00e4mnen eller beredningar som \u00e4r avsedda att anv\u00e4ndas till skydd mot egendomsskada eller ol\u00e4genhet f\u00f6r m\u00e4nniskors h\u00e4lsa, f\u00f6rorsakad av v\u00e4xter, djur, bakterier eller virus.",
  "right context": "Huvuddelen av bek\u00e4mpningsmedelsskatten ber\u00f6r s\u00e5ledes jordbruket.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "121": {
  "keyword": "f\u00f6rorsaka",
  "document": "GQB398d4",
  "section": "Krigsf\u00f6rbrytelser",
  "left context": "Med krigsf\u00f6rbrytelser avses i denna stadga a) Sv\u00e5ra \u00f6vertr\u00e4delser av Gen\u00e8vekonventionerna av den 12 augusti 1949, n\u00e4mligen f\u00f6ljande g\u00e4rningar som riktar sig mot personer eller egendom som skyddas enligt best\u00e4mmelserna i den till\u00e4mpliga Gen\u00e8vekonventionen: i) Upps\u00e5tligt d\u00f6dande. ii) Tortyr eller om\u00e4nsklig behandling inbegripet biologiska experiment.",
  "target sentence": "iii) Upps\u00e5tligt f\u00f6rorsakande av sv\u00e5rt lidande eller sv\u00e5r skada till kropp eller h\u00e4lsa.",
  "right context": "iv) Olaglig och godtycklig f\u00f6rst\u00f6relse eller till\u00e4gnelse av egendom i stor omfattning som inte r\u00e4ttf\u00e4rdigas av milit\u00e4r n\u00f6dv\u00e4ndighet.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 0,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "122": {
  "keyword": "f\u00f6rorsaka",
  "document": "GWB3120",
  "section": "Problemen med GBL och 1,4-butandiol Allm\u00e4nt om GBL, 1,4-butandiol och GHB",
  "left context": "f\u00f6r drygt 4 kr per cl. I annonserna utlovas snabb leverans och att varan skickas i diskret kuvert direkt hem i brevl\u00e5dan.",
  "target sentence": "Att denna typ av hantering \u00e4r f\u00f6rbjuden och vetskapen om att GBL kan f\u00f6rorsaka skador och d\u00f6dsfall, tycks inte p\u00e5verka s\u00e4ljarna.",
  "right context": "Som tidigare n\u00e4mnts \u00e4r GBL och 1,4-butandiol sedan 2005 klassificerade som h\u00e4lsofarliga varor.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "123": {
  "keyword": "f\u00f6rorsaka",
  "document": "GLB3133",
  "section": "",
  "left context": "F\u00f6r AFT har inte f\u00f6reskrivits karenstid utan i st\u00e4llet anges en maximal \u00e5lder upp till vilken det \u00e4r till\u00e5tet att de tillf\u00f6rs djuret. Detta inneb\u00e4r att en del djur, fr\u00e4mst slaktkyckling och slaktsvin, kan utfodras med antimikrobiella fodertillsatser \u00e4nda fram till slakten.",
  "target sentence": "Trots detta bed\u00f6ms eventuella restkoncentrationer av AFT i livsmedel som s\u00e5 l\u00e5ga att de inte b\u00f6r kunna f\u00f6rorsaka uppenbara toxiska effekter.",
  "right context": "F\u00f6r de substanser som absorberas fr\u00e5n tarmkanalen b\u00f6r \u00e5s\u00e4ttande av karenstider \u00e4nd\u00e5 \u00f6verv\u00e4gas.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "124": {
  "keyword": "f\u00f6rorsaka",
  "document": "GMB337",
  "section": "5.10.9 N\u00e4rmare om omst\u00e4llningsers\u00e4ttningens f\u00f6ruts\u00e4ttningar och former",
  "left context": "omskolning eller utbildning. /MST\u00a4LLNINGSERS\u00a4TTNINGENS STORLEK Omst\u00e4llningsers\u00e4ttningen b\u00f6r ber\u00e4knas utifr\u00e5n samma principer som nu g\u00e4ller f\u00f6r ber\u00e4kning av livr\u00e4nteunderlaget.",
  "target sentence": "Det inneb\u00e4r att omst\u00e4llningsers\u00e4ttningen ska ber\u00e4knas med ledning av den f\u00f6rs\u00e4krades inkomst f\u00f6re skadan (livr\u00e4nteunderlaget) och utges med s\u00e5 stor del av underlaget som motsvarar graden av neds\u00e4ttning av den f\u00f6rs\u00e4krades f\u00f6rm\u00e5ga att skaffa sig inkomst genom arbete som f\u00f6rorsakats av skadan.",
  "right context": "Omst\u00e4llningsers\u00e4ttningen ska s\u00e5ledes liksom livr\u00e4ntan i princip ge 100 procent kompensation f\u00f6r inkomstf\u00f6rlusten.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": "?",
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": "t"
  }
 },
 "125": {
  "keyword": "f\u00f6rorsaka",
  "document": "GLB3149",
  "section": "",
  "left context": "Luftf\u00f6roreningar Luftf\u00f6roreningar och de effekter p\u00e5 h\u00e4lsa och milj\u00f6 som dessa medf\u00f6r anses tillh\u00f6ra de allvarligaste milj\u00f6problemen i stora delar av Europa. De viktigaste luftf\u00f6roreningarna i Europa idag \u00e4r svaveldioxid, kv\u00e4veoxider, ammoniak, flyktiga organiska \u00e4mnen, ozon, metaller samt partiklar.",
  "target sentence": "I st\u00f6rre t\u00e4torter och industriomr\u00e5den kan luftf\u00f6roreningar f\u00f6rorsaka allvarliga milj\u00f6- och h\u00e4lsoproblem.",
  "right context": "P\u00e5 det regionala planet bidrar luftf\u00f6roreningarna, fr\u00e4mst svaveldioxid, kv\u00e4veoxider och ozon, till vegetationsskador inklusive skador p\u00e5 ekonomiskt viktiga gr\u00f6dor, skador p\u00e5 skog, f\u00f6rsurning av mark och vatten samt till \u00f6verg\u00f6dning av mark, vatten och kusthav.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "126": {
  "keyword": "f\u00f6rorsaka",
  "document": "GUB322d2",
  "section": "12.2 Skadest\u00e5nd",
  "left context": "utebliven vinst. Yrkesut\u00f6vning (7 \u00a7 2003 \u00e5rs lag ) Den som inte f\u00e5r en viss legitimation som t.ex.",
  "target sentence": "barnmorska, l\u00e4kare, tandl\u00e4kare eller psykolog \u00e4r inte beh\u00f6rig att ut\u00f6va yrket och kan f\u00f6rorsakas inkomstf\u00f6rluster.",
  "right context": "Den medlem som g\u00e5r miste om t.ex.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": "t"
  },
  "comment": {
   "a2": "sentence segmentation",
   "a3": "meningssegmentering"
  }
 },
 "127": {
  "keyword": "f\u00f6rorsaka",
  "document": "GMB361d1",
  "section": "",
  "left context": "De kostnadsuppgifter som kommunerna rapporterar till Livsmedelsverket \u00e4r s\u00e5 os\u00e4kra att de i praktiken \u00e4r oanv\u00e4ndbara. Avgiftssystemet ger otillr\u00e4ckliga f\u00f6ruts\u00e4ttningar f\u00f6r att anpassa kommunernas tillsyn till varierande behov.",
  "target sentence": "Allt fler offentliga uppgifter - \u00e4ven myndighetsut\u00f6vning - har med \u00e5ren blivit avgiftsfinansierade enligt principen att den som f\u00f6rorsakar tillsyn, s\u00e4rskilda s\u00e4kerhetskontroller eller liknande ocks\u00e5 b\u00f6r b\u00e4ra kostnaderna.",
  "right context": "Kommitt\u00e9n f\u00f6resl\u00e5r att uppgiften att best\u00e4mma avgifter f\u00f6r pr\u00f6vning och tillsyn enligt livsmedelslagen decentraliseras till kommunerna.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": "?",
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": "t"
  }
 },
 "128": {
  "keyword": "f\u00f6rorsaka",
  "document": "GNB375d2",
  "section": "Maj 1999",
  "left context": "Vindkraften \u00e4r en ren energik\u00e4lla, men vindkraftverket kr\u00e4ver utrymme. Platser med f\u00f6r vindkraft bra f\u00f6ruts\u00e4ttningar finns oftast i omr\u00e5den som \u00e4r av stort v\u00e4rde f\u00f6r natur-, kultur- och friluftslivet.",
  "target sentence": "Vindkraft f\u00f6rorsakar inga luftf\u00f6roreningar, men belastar \u00e4nd\u00e5 milj\u00f6n.",
  "right context": "N\u00e4r man diskuterar vindkraftverk ur milj\u00f6synpunkt v\u00e4rderas konsekve nserna f\u00f6r den lokala milj\u00f6n i form av p\u00e5verkan p\u00e5 landskapsbild, buller etc.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "129": {
  "keyword": "f\u00f6rorsaka",
  "document": "GMB384",
  "section": "Fasta f\u00f6rbindelser \u2013 En utv\u00e4rdering av l\u00e4nsbibliotekens SUNETanslutning",
  "left context": "Kommunens ITansvariga var p\u00e5 ett par st\u00e4llen tveksamma inf\u00f6r den statliga SUNETsatsningen, eftersom den inte \u00f6verensst\u00e4mde med kommunens ITplanering. Eftersom biblioteket fick tv\u00e5 frist\u00e5ende, separata n\u00e4t hade dock kommuner i allm\u00e4nhet inte n\u00e5gra synpunkter p\u00e5 anslutningen.",
  "target sentence": "Den f\u00f6rorsakade inte heller n\u00e5gra s\u00e4kerhetsproblem.",
  "right context": "Flera bibliotek pekade p\u00e5 att samarbetet med h\u00f6gskolan i SUNETprojektet medf\u00f6rt att man fortsatt diskutera utvidgad samverkan p\u00e5 flera andra omr\u00e5den, bl.a.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": "c",
   "a3": "c"
  }
 },
 "130": {
  "keyword": "orsak",
  "document": "GZB368",
  "section": "Resultatanalys",
  "left context": "F\u00f6rs\u00e4krings- och \u00e5terf\u00f6rs\u00e4kringsf\u00f6retag ska minst en g\u00e5ng per \u00e5r se \u00f6ver orsakerna och k\u00e4llorna till de vinster och f\u00f6rluster som gjorts inom varje aff\u00e4rsenhet.",
  "target sentence": "De ska visa hur den kategorisering av riskerna som valts f\u00f6r den interna modellen f\u00f6rklarar orsakerna och k\u00e4llorna till vinsterna och f\u00f6rlusterna.",
  "right context": "Riskkategoriseringen och h\u00e4rledningen av vin\u00ad sterna och f\u00f6rlusterna ska st\u00e5 i proportion till varje f\u00f6rs\u00e4krings- eller \u00e5terf\u00f6rs\u00e4kringsf\u00f6retags riskprofil.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 0,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "131": {
  "keyword": "orsak",
  "document": "H7B359d6",
  "section": "\u00d6versikt",
  "left context": "I ett f\u00f6rsta skede tas befintliga studier, statistik och riskanalyser p\u00e5 felaktiga utbetalningar inom utbetalningssystemet fram. Detta material \u00e4r dock inte helt\u00e4ckande.",
  "target sentence": "Dessa underlag tar inte upp alla risker eller slags orsaker till felaktiga utbetalningar och inneh\u00e5ller inte n\u00f6dv\u00e4ndiga kvantifieringar av de felaktiga utbetalningarna som uppst\u00e5r p.g.a.",
  "right context": "de olika riskerna eller orsaker till fel. Det r\u00e5der inte heller n\u00e5gon tydlig gemensam syn p\u00e5 hur befintligt underlag ska anv\u00e4ndas f\u00f6r att kvantifiera den totala omfattningen av felaktiga utbetalningar.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": "?",
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "132": {
  "keyword": "orsak",
  "document": "H1B36",
  "section": "Utg\u00e5ngsl\u00e4get",
  "left context": "Ett bra utg\u00e5ngsl\u00e4ge betr\u00e4ffande statens finanser och relativt f\u00e4rska erfarenheter fr\u00e5n 1990-talskrisen var viktiga delar i att den svenska krishanteringen blev framg\u00e5ngsrik. Vidare hade de svenska bankerna en relativt sett god finansiell styrka.",
  "target sentence": "En annan bidragande orsak till den lyckosamma hanteringen var att myndighetssamarbetet fungerade v\u00e4l, trots de oklarheter som fanns bl.a.",
  "right context": "n\u00e4r det g\u00e4ller avgr\u00e4nsningarna mellan olika myndigheters ansvar.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": "c"
  },
  "comment": {
   "a2": "sentence segmentation"
  }
 },
 "133": {
  "keyword": "orsak",
  "document": "GSB331",
  "section": "Slutsats och lagreglering",
  "left context": "Utl\u00e4nningslagens flyktingdefinition ger enligt dess nuvarande formulering utrymme f\u00f6r en tolkning som inrymmer k\u00f6nsrelaterad f\u00f6rf\u00f6ljelse. \u00d6verv\u00e4gande sk\u00e4l talar emellertid f\u00f6r att det direkt av lagtexten skall framg\u00e5 att vid pr\u00f6vningen av en asylans\u00f6kan skall beaktas att f\u00f6rf\u00f6ljelse som har sin grund i en utl\u00e4nnings k\u00f6n eller sexuella l\u00e4ggning kan ligga till grund f\u00f6r flyktingskap . Det b\u00f6r \u00f6verl\u00e4mnas \u00e5t de r\u00e4ttstill\u00e4mpande myndigheterna att utveckla de n\u00e4rmare f\u00f6ruts\u00e4ttningarna f\u00f6r tolkningen.",
  "target sentence": "Det kommer \u00e4ven framgent att finnas behov av att ge uppeh\u00e5llstillst\u00e5nd av humanit\u00e4ra sk\u00e4l \u00e5t dem som riskerar k\u00f6nsrelaterad f\u00f6rf\u00f6ljelse och som av olika orsaker inte uppfyller kriterierna f\u00f6r flyktingskap.",
  "right context": "De n\u00e4rmare f\u00f6ruts\u00e4ttningarna f\u00f6r uppeh\u00e5llstillst\u00e5nd av humanit\u00e4ra sk\u00e4l \u00e4r f\u00f6rem\u00e5l f\u00f6r en \u00f6versyn av Kommitt\u00e9n f\u00f6r \u00f6versyn av utl\u00e4nningslagstiftningen (UD 2003:02, dir.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 0,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "134": {
  "keyword": "orsak",
  "document": "GMB3131",
  "section": "11.1 Situationen 1998",
  "left context": "Administrationen av CSNs beviljningsverksamhet \u00e4r finansierad med anslag (inom utgiftsomr\u00e5dena 15 och 16) . \u00c5terbetalningsverksamheten finansieras genom avgifter i form av expeditionsavgifter, p\u00e5minnelseavgifter och till\u00e4ggsavgifter. Inkomster fr\u00e5n p\u00e5minnelseavgifterna \u00e4r sv\u00e5ra att prognosticera , vilket under senare \u00e5r bidragit till underskott i CSNs budget.",
  "target sentence": "Andra och kanske viktigare bidragande orsaker till detta har dock varit, att CSNs \u00e4rendevolymer \u00f6kat kraftigt.",
  "right context": "Samtidigt har CSN, liksom andra myndigheter, p\u00e5f\u00f6rts sparbeting av statsmakterna.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": "c",
   "a3": "c"
  }
 },
 "135": {
  "keyword": "orsak",
  "document": "GWB3105",
  "section": "8.1.2 \u00c4ndrade efterfr\u00e5gem\u00f6nster kan komma att d\u00e4mpa tillv\u00e4xten",
  "left context": "Efterfr\u00e5gan p\u00e5 varor och tj\u00e4nster f\u00f6r\u00e4ndras.",
  "target sentence": "Stigande inkomster och \u00e4ndrade preferenser \u00e4r en orsak, en annan att det kommer fram nya produkter som finner sin efterfr\u00e5gan.",
  "right context": "Det \u00e4r inte bara efterfr\u00e5gan p\u00e5 varor och tj\u00e4nster som \u00f6kar, utan ocks\u00e5 efterfr\u00e5gan p\u00e5 fritid.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": "c",
   "a3": "c"
  }
 },
 "136": {
  "keyword": "orsak",
  "document": "GZB36",
  "section": "6.1 ASI-databasen",
  "left context": "Specificiteten \u00e4r genomg\u00e5ende l\u00e5g, cirka 50 procent, med undantag f\u00f6r CDT, d\u00e4r specificiteten \u00e4r h\u00f6g, \u00f6ver 90 procent. Dessa f\u00f6rh\u00e5llanden begr\u00e4nsar v\u00e4rdet av laboratorieprover f\u00f6r screening.",
  "target sentence": "F\u00f6rh\u00f6jda v\u00e4rden kan ha m\u00e5nga orsaker och en h\u00f6g alkoholkonsumtion ger inte n\u00f6dv\u00e4ndigtvis utslag i provsvar.",
  "right context": "D\u00e4remot kan biologiska v\u00e4rden vara av vikt i behandlingsarbete, inte minst som biofeedback.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 0,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "137": {
  "keyword": "orsak",
  "document": "H7B359d6",
  "section": "\u00d6versikt",
  "left context": "Detta material \u00e4r dock inte helt\u00e4ckande. Dessa underlag tar inte upp alla risker eller slags orsaker till felaktiga utbetalningar och inneh\u00e5ller inte n\u00f6dv\u00e4ndiga kvantifieringar av de felaktiga utbetalningarna som uppst\u00e5r p.g.a.",
  "target sentence": "de olika riskerna eller orsaker till fel.",
  "right context": "Det r\u00e5der inte heller n\u00e5gon tydlig gemensam syn p\u00e5 hur befintligt underlag ska anv\u00e4ndas f\u00f6r att kvantifiera den totala omfattningen av felaktiga utbetalningar.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": "?",
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": null
  },
  "comment": {
   "a3": "meningssegmentering"
  }
 },
 "138": {
  "keyword": "orsak",
  "document": "H1B312",
  "section": "Offentlig upphandling, teorin om ofullst\u00e4ndiga kontrakt och kvalitetsundantr\u00e4ngningshypotesen",
  "left context": "att konkurrensen p\u00e5 marknaden \u00e4r begr\u00e4nsad, kvalitetskraven \u00e4r sv\u00e5ra att beskriva och f\u00f6lja upp, konsekvenserna av d\u00e5lig kvalitet allvarliga, t.ex. om det inneb\u00e4r m\u00e4nskligt lidande, m\u00f6jligheterna till innovationer \u00e4r sm\u00e5 samt att ryktesmekanismen \u00e4r svag \u2013 visar den teoretiska analysen att offentlig produktion i egen regi kan vara att f\u00f6redra.",
  "target sentence": "Orsaken ligger prim\u00e4rt i skillnaderna i drivkrafterna att minska kostnaderna mellan de tv\u00e5 produktionsalternativen.",
  "right context": "Ett privat vinstmaximerande f\u00f6retag har starkare incitament att minimera kostnaderna \u00e4n en offentlig produktionsenhet utan vinstkrav.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": "c",
   "a3": "c"
  }
 },
 "139": {
  "keyword": "orsak",
  "document": "GPB393",
  "section": "1.5 N\u00e5got om RRV:s utredningar och f\u00f6rslag",
  "left context": "tid d\u00e5 polisen faktiskt arbetar med \u00e4rendet. RRV r\u00e4knade i rapporten (RRV 2001:4 s.",
  "target sentence": "127) upp n\u00e5gra orsaker till l\u00e5nga genomstr\u00f6mningstider och m\u00e5nga avskrivningar.",
  "right context": "\u00b7 L\u00e5nga utredningstider f\u00f6r \u00e4renden med utpekad g\u00e4rningsman beror fr\u00e4mst p\u00e5 att \u00e4rendena efter polisens f\u00f6rstahands\u00e5tg\u00e4rder inte genast blir f\u00f6rem\u00e5l f\u00f6r vidare utredning, andrahands\u00e5tg\u00e4rder.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": "?",
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": null
  },
  "comment": {
   "a3": "meningssegmentering"
  }
 },
 "140": {
  "keyword": "orsaka",
  "document": "GRB385d2",
  "section": "\u00d6verv\u00e4gande avseende m\u00e5natlig definitiv premieber\u00e4kning Avseende arbetsgivaren",
  "left context": "SPV kan med m\u00e5natliga \u00f6verf\u00f6ringar l\u00f6pande ber\u00e4kna aktuella fribrev och d\u00e4rmed korrekta premier. F\u00f6r arbetsgivaren medf\u00f6r detta \u00f6kade m\u00f6jligheter att sj\u00e4lva styra kostnadsutvecklingen genom att de kan f\u00f6lja hur olika f\u00f6r\u00e4ndringar i anst\u00e4llningsf\u00f6rh\u00e5llandena m\u00e5nad f\u00f6r m\u00e5nad p\u00e5verkar kostnaderna och av detta l\u00e4ra sig att f\u00f6rst\u00e5 konsekvenserna i premieh\u00e4nseende av olika personalbeslut s\u00e5 att de f\u00e5r en \u00f6kad medvetenhet vid rekryteringar och l\u00f6nes\u00e4ttning.",
  "target sentence": "Premiebefrielser kan ligga i fas med h\u00e4ndelsen som orsakar premiebefrielsen, s\u00e5 att inte arbetsgivaren beh\u00f6ver ligga ute med pengarna.",
  "right context": "Premiebefrielsen kan ocks\u00e5 anv\u00e4ndas samtidigt f\u00f6r s\u00e5v\u00e4l de avgiftsbest\u00e4mda delarna som den f\u00f6rm\u00e5nsbest\u00e4mda.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": "?",
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "141": {
  "keyword": "orsaka",
  "document": "GNB3146d1",
  "section": "Inneh\u00e5llet i rovdjurspolitiken",
  "left context": "I v\u00e5ra f\u00f6rslag till m\u00e5l f\u00f6r antal och utbredning av de olika rovdjursarterna har vi gjort s\u00e5dana intresseavv\u00e4gningar. En rovdjurspolitik b\u00f6r inneh\u00e5lla \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att l\u00f6sa, eller i varje fall d\u00e4mpa, de konflikter som f\u00f6rekomsten av stora rovdjur skapar.",
  "target sentence": "En annan viktig del \u00e4r fr\u00e5gan om, och i s\u00e5 fall vilken utstr\u00e4ckning, staten skall ge bidrag till \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att f\u00f6rebygga att rovdjuren orsakar skador.",
  "right context": "N\u00e4ra sammanh\u00e4ngande d\u00e4rmed \u00e4r fr\u00e5gan om ers\u00e4ttningar f\u00f6r skador som \u00e4nd\u00e5 uppkommer.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  },
  "comment": {
   "a3": "relevans?"
  }
 },
 "142": {
  "keyword": "orsaka",
  "document": "H0B334d3",
  "section": "16.2.1.3 N\u00e4rmare om m\u00f6jligheterna till j\u00e4mkning",
  "left context": "I NJA 1999 s. 286 pr\u00f6vade HD fr\u00e5gan om j\u00e4mkning av ett h\u00f6gt dagsbotsbelopp d\u00e5 brottet straffv\u00e4rdem\u00e4ssigt l\u00e5g vid den nedre gr\u00e4nsen f\u00f6r dagsb\u00f6ter.",
  "target sentence": "Den tilltalade \u00e5talades och d\u00f6mdes f\u00f6r ringa misshandel, genom att ha tilldelat en yngre person ett slag med \u00f6ppen hand i ansiktet vilket hade orsakat sm\u00e4rta och rodnad vid ena \u00f6gats ytterkant.",
  "right context": "P\u00e5f\u00f6ljden best\u00e4mdes till 30 dagsb\u00f6ter.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  },
  "comment": {
   "a3": "relevans?"
  }
 },
 "143": {
  "keyword": "orsaka",
  "document": "GXB338",
  "section": "St\u00f6d och hj\u00e4lp till personer som uts\u00e4tts f\u00f6r v\u00e5ld, hot eller andra trakasserier",
  "left context": "Socialtj\u00e4nsten menar att det \u00e4r r\u00e4ttsv\u00e4sendets ansvar att se till att bevispersoner skyddas eftersom det \u00e4r en f\u00f6ruts\u00e4ttning f\u00f6r att r\u00e4ttsv\u00e4sendet ska fungera. Polisen \u00e5 sin sida anser att det \u00e4r polisens ansvar att se till att skyddet fungerar men att socialtj\u00e4nsten m\u00e5ste ansvara f\u00f6r att personen klarar sig ekonomiskt och psykosocialt under tiden.",
  "target sentence": "Denna gr\u00e4nsdragningsproblematik orsakar l\u00e5ngdragna diskussioner mellan huvudm\u00e4nnen vilket p\u00e5verkar de brottsdrabbade personerna negativt.",
  "right context": "Det har dock inte legat inom ramen f\u00f6r v\u00e5rt uppdrag att \u00f6verv\u00e4ga f\u00f6rslag till l\u00f6sningar men vi anser att fr\u00e5gan b\u00f6r utredas vidare.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "?",
   "a3": "c"
  }
 },
 "144": {
  "keyword": "orsaka",
  "document": "GZB36",
  "section": "9.2.1 Mortalitet",
  "left context": "Omkring 5 procent av alla d\u00f6dsfall orsakas av alkohol (WHO, 2004; Anderson & Baumberg, Report for the European Commission, 2006). Alkohol \u00e4r mer unders\u00f6kt \u00e4n narkotika, men f\u00f6r b\u00e5da tv\u00e5 g\u00e4ller generellt att missbruk och beroende \u00e4r f\u00f6renat med \u00f6kad sjuklighet och d\u00f6dlighet (Norstr\u00f6m & Ramstedt, 2005; Chen & Lin, 2009; Singleton et al., 2009). Alkoholmissbrukare och beroendepatienter d\u00f6r prematurt av samma orsaker som icke-missbrukare (Hart & Smith, 2008), men dessutom kommer ocks\u00e5 specifika alkohold\u00f6dsorsaker, d\u00e4r i synnerhet onaturliga d\u00f6dsfall s\u00e5som olyckor och sj\u00e4lvmord \u00e4r frekventa (Sj\u00f6gren et al.,",
  "target sentence": "2000). Svenska tvillingstudier har visat att h\u00f6g alkoholf\u00f6rbrukning orsakade 11,3 procent av d\u00f6dligheten f\u00f6r m\u00e4n och 9,4 procent f\u00f6r kvinnor (Andr\u00e9asson & Brandt, 1997). Den standardiserade mortalitetsskattningen var 3,0 f\u00f6r m\u00e4n och 3,4 f\u00f6r kvinnor.",
  "right context": "Detta liknade mortaliteten fr\u00e5n en annan svensk studie, som samtidigt visade att d\u00f6dsorsaker och sjukdomsdiagnoser vid h\u00f6g alkoholkonsumtion \u00e4r en spegelbild av varandra (Theobald et al.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "145": {
  "keyword": "orsaka",
  "document": "GMB337",
  "section": "3. F\u00f6rslag till Lag om \u00e4ndring i lagen (1962:381) om allm\u00e4n f\u00f6rs\u00e4kring",
  "left context": "7 \u00a7 Sjukpenning utges vid sjukdom som s\u00e4tter ned den f\u00f6rs\u00e4krades arbetsf\u00f6rm\u00e5ga med minst en fj\u00e4rdedel. Vid bed\u00f6mningen av om sjukdom f\u00f6religger skall bortses fr\u00e5n arbetsmarknadsm\u00e4ssiga, ekonomiska, sociala och liknande f\u00f6rh\u00e5llanden.",
  "target sentence": "Med sjukdom j\u00e4mst\u00e4lls ett tillst\u00e5nd av nedsatt arbetsf\u00f6rm\u00e5ga, som orsakats av sjukdom f\u00f6r vilken sjukpenning utgetts och som fortfarande kvarst\u00e5r efter det att sjukdomen upph\u00f6rt.",
  "right context": "Saknar den f\u00f6rs\u00e4krade arbetsf\u00f6rm\u00e5ga utges hel sjukpenning.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  },
  "comment": {
   "a3": "relevans?"
  }
 },
 "146": {
  "keyword": "orsaka",
  "document": "GNB3146d2",
  "section": "M\u00e5l och riktlinjer f\u00f6r naturv\u00e5rdsarbetet",
  "left context": "S\u00e4kerst\u00e4llandet av de fyra stora rovdjursarterna, dvs bj\u00f6rn, varg, j\u00e4rv och lo sker bl.a. genom restriktivitet i fr\u00e5ga om att till\u00e5ta jakt.",
  "target sentence": "Fasta rovdjursstammar orsakar emellertid skador f\u00f6r bl.a.",
  "right context": "tamdjurssk\u00f6tseln och d\u00e5 fr\u00e4mst rensk\u00f6tseln.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": "t"
  },
  "comment": {
   "a2": "sentence segmentation"
  }
 },
 "147": {
  "keyword": "orsaka",
  "document": "H7B359d5",
  "section": "Expertbed\u00f6mningar av fyra utgiftsm\u00e4ssigt st\u00f6rre ers\u00e4ttningssystem",
  "left context": "Den sammanlagda punktskattningen, som \u00e4r medelv\u00e4rdet f\u00f6r experternas bed\u00f6mning, uppg\u00e5r till 3,8 procent eller 3,9 miljarder kronor. Den uppskattade andelen felaktiga utbetalningar fr\u00e5n de fyra expertbed\u00f6mda ers\u00e4ttningssystemen \u00e4r f\u00f6rh\u00e5llandevis likv\u00e4rdiga.",
  "target sentence": "Punktskattningarna varierar mellan 3,2 procent (studiemedel) och 5,2 procent (ekonomiskt bist\u00e5nd). Experterna bed\u00f6mer att huvuddelen av felen orsakas av s\u00f6kande och \u00e4r misst\u00e4nkt avsiktliga Baserat p\u00e5 medelv\u00e4rdet f\u00f6r experternas bed\u00f6mningar, punktskattningen, uppskattar experterna att de s\u00f6kande orsakar drygt tre fj\u00e4rdedelar av samtliga felutbetalningar.",
  "right context": "Detta skulle inneb\u00e4ra att s\u00f6kande orsakade felaktiga utbetalningar om knappt 3 miljarder kronor i de fyra ers\u00e4ttningssystemen under 2017. Detta motsvarar knappt 3 procent av de totala utbetalningarna.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  },
  "comment": {
   "a3": "2 tr\u00e4ffar i samma mening"
  }
 },
 "148": {
  "keyword": "orsaka",
  "document": "GZB36",
  "section": "6.1 ASI-databasen",
  "left context": "I en utv\u00e4rdering fr\u00e5n Statens folkh\u00e4lsoinstitut (Statens folkh\u00e4lsoinstitut, 2008) framkommer att 5.2 procent av m\u00e4nnen och 4.3 procent av kvinnorna i befolkningen hade diagnosen alkoholberoende. Omr\u00e4knat i individer blir det totalt 317 000 personer \u00f6ver 18 \u00e5r varav 190 000 m\u00e4n och 127 000 kvinnor.",
  "target sentence": "Generellt har en mindre andel kvinnor riskbruk, missbruk eller beroende orsakat av substanser j\u00e4mf\u00f6rt med m\u00e4n.",
  "right context": "Ramstedt m.fl.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "149": {
  "keyword": "orsaka",
  "document": "GSB388d3",
  "section": "V\u00e4rldsh\u00e4lsoorganisationens ramkonvention om tobakskontroll",
  "left context": "Artikel 2 F\u00f6rh\u00e5llande mellan denna konvention och andra avtal och r\u00e4ttsliga instrument OCH ALLM\u00c4NNA SKYLDIGHETER Artikel 3 M\u00e5l M\u00e5let f\u00f6r denna konvention och dess protokoll \u00e4r att skydda nuvarande och framtida generationer fr\u00e5n de f\u00f6r\u00f6dande h\u00e4lsom\u00e4ssiga, sociala, milj\u00f6m\u00e4ssiga och ekonomiska konsekvenserna av tobaksbruk och exponering f\u00f6r tobaksr\u00f6k, genom att tillhandah\u00e5lla en ram f\u00f6r parternas genomf\u00f6rande av tobakskontroll\u00e5tg\u00e4rder p\u00e5 nationell, regional och internationell niv\u00e5 i syfte att fortl\u00f6pande och kraftigt minska tobaksbruket och exponeringen f\u00f6r tobaksr\u00f6k. Artikel 4 V\u00e4gledande principer F\u00f6r att n\u00e5 m\u00e5let med denna konvention och dess protokoll och f\u00f6r att genomf\u00f6ra deras best\u00e4mmelser skall parterna bland annat l\u00e5ta sig v\u00e4gledas av f\u00f6ljande principer: a) behovet av att vidta \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att skydda alla m\u00e4nniskor mot exponering f\u00f6r tobaksr\u00f6k, b) behovet av att vidta \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att f\u00f6rhindra att m\u00e4nniskor b\u00f6rjar r\u00f6ka, f\u00f6r att fr\u00e4mja och st\u00f6dja tobaksavv\u00e4njning och f\u00f6r att minska konsumtionen av tobaksvaror i alla former, c) behovet av att vidta \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att fr\u00e4mja att enskilda individer och grupper i ursprungsbefolkningar deltar i utvecklingen, genomf\u00f6randet och utv\u00e4rderingen av program f\u00f6r tobakskontroll som \u00e4r socialt och kulturellt anpassade till deras behov och syns\u00e4tt, samt d) behovet av att vidta \u00e5tg\u00e4rder f\u00f6r att m\u00f6ta de k\u00f6nsspecifika riskerna vid utarbetandet av strategier f\u00f6r tobakskontroll.",
  "target sentence": "sjukdomar, funktionshinder och f\u00f6r tidiga d\u00f6dsfall orsakade av tobaksbruk och exponering f\u00f6r tobaksr\u00f6k.",
  "right context": "Artikel 5 Allm\u00e4nna skyldigheter a) inr\u00e4tta eller f\u00f6rst\u00e4rka och finansiera en nationell samordnande mekanism eller samlingspunkter f\u00f6r tobakskontroll, och b) besluta om och genomf\u00f6ra effektiva lagstiftnings-, exekutiva, administrativa och/eller andra \u00e5tg\u00e4rder och i f\u00f6rekommande fall samarbeta med andra parter f\u00f6r att utveckla l\u00e4mpliga politiska program f\u00f6r att f\u00f6rebygga och minska tobaksbruk, nikotinberoende och exponering f\u00f6r tobaksr\u00f6k.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  },
  "comment": {
   "a2": "incomplete sentence"
  }
 },
 "150": {
  "keyword": "p\u00e5verka",
  "document": "H1B312",
  "section": "Koncentration av upphandlingsm\u00e5l till f\u00e4rre domstolar (avsnitt 5.1.4)",
  "left context": "Sammanfattningsvis leder detta till att konkurrensen i upphandlingarna gradvis f\u00f6rs\u00e4mras och att den goda aff\u00e4ren blir lidande. En koncentration till f\u00e4rre f\u00f6rvaltningsr\u00e4tter och en kammarr\u00e4tt b\u00f6r d\u00e4rf\u00f6r med tiden bidra till \u00f6kad konkurrens och l\u00e4gre kostnader f\u00f6r offentlig sektor som helhet samt f\u00f6r n\u00e4ringslivet.",
  "target sentence": "Syssels\u00e4ttningen kan p\u00e5verkas positivt p\u00e5 de orter till vilka upphandlingsm\u00e5len koncentreras.",
  "right context": "Dessa orter \u2013 s\u00e4rskilt om de knyts till l\u00e4ros\u00e4ten med utbildning och forskning inom \u00e4mnesomr\u00e5det offentlig upphandling \u2013 f\u00f6rv\u00e4ntas l\u00e4ttare kunna beh\u00e5lla personer med r\u00e4tt kompetens.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": "t",
   "a3": "c"
  }
 },
 "151": {
  "keyword": "p\u00e5verka",
  "document": "GTB391d2",
  "section": "Malm\u00f6 kommun -och det fria kulturlivet",
  "left context": "Varje deltagande femteklass f\u00e5r en visning av p\u00e5g\u00e5ende utst\u00e4llning p\u00e5 Malm\u00f6 Konsthall och kommer d\u00e4refter att producera ett konstverk i st\u00f6rre skala. Tanken \u00e4r att samtliga verk ska visas ute p\u00e5 stan, som en bekr\u00e4ftelse p\u00e5 att \u00e4ven stadens unga m\u00e4nniskor \u00e4r en del av stadsrummet.",
  "target sentence": "En hemsida f\u00f6r projektet M\u00e5nga ansikten kommer att uppr\u00e4ttas, d\u00e4r b\u00e5de eleverna och andra unga i Sverige ges m\u00f6jlighet att diskutera, kommentera och i f\u00f6rl\u00e4ngningen p\u00e5verka projektet.",
  "right context": "Planerad start: h\u00f6sten 2006 (projektet \u00e4r t\u00e4nkt att l\u00f6pa \u00f6ver tre \u00e5r). M\u00e5lgrupp: \u00e5rskurs 5-elever.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": "?",
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "152": {
  "keyword": "p\u00e5verka",
  "document": "GRB3105d3",
  "section": "11.6.4 Effektivare jordbruksadministration \u2013 koncentration och samverkan",
  "left context": "Utredaren menar att modellen ytterligare skulle f\u00f6rb\u00e4ttras om ett s\u00e4rskilt samverkansorgan skapades, d\u00e4r fr\u00e5gor om \u00f6vergripande planering och styrning, erfarenhetsutbyte, resultat- och kvalitetsbed\u00f6mning samt andra fr\u00e5gor av betydelse skulle kunna behandlas. En viktig uppgift skulle exempelvis vara att underl\u00e4tta verksamhets- och ekonomistyrningen.",
  "target sentence": "D\u00e4remot skulle Jordbruksverkets roll som fondkoordinator och utbetalande myndighet inte p\u00e5verkas.",
  "right context": "F\u00f6rdelarna med detta alternativ j\u00e4mf\u00f6rt med koncentrationsalternativet \u00e4r bl.a.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": "?",
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "153": {
  "keyword": "p\u00e5verka",
  "document": "GZB326",
  "section": "Utredningens f\u00f6rslag och bed\u00f6mningar",
  "left context": "Dels har CSN genomf\u00f6rt en enk\u00e4tstudie r\u00f6rande studiemedel f\u00f6r utlandsstudier, dels har Statistiska Centralbyr\u00e5n (SCB) genomf\u00f6rt en studie r\u00f6rande effekter av utlandsstudier. Resultaten fr\u00e5n dessa b\u00e5da studier \u00e4r relativt entydiga.",
  "target sentence": "Utlandsstudier och utlandserfarenhet p\u00e5verkar individer positivt, b\u00e5de p\u00e5 ett personligt utvecklingsplan och i termer av h\u00f6gre inkomst.",
  "right context": "I en anst\u00e4llningssituation v\u00e4rderar arbetsgivarna personer som har utlandsstuderat h\u00f6gre \u00e4n personer som inte har gjort det.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "154": {
  "keyword": "p\u00e5verka",
  "document": "GLB3158d2",
  "section": "Nya v\u00e4gar i rekryteringsarbetet \u2013 exempel fr\u00e5n \u00d6rnsk\u00f6ldsvik",
  "left context": "Det \u00f6vergripande m\u00e5let var att v\u00e4xa och d\u00e4rmed att n\u00e5 s\u00e5 m\u00e5nga m\u00e4nniskor som m\u00f6jligt. Som studierektor p\u00e5 den tiden, kunde man t.o.m.",
  "target sentence": "ha ett slags ackordsl\u00f6nesystem som p\u00e5verkades av hur m\u00e5nga kurser man fick i g\u00e5ng!",
  "right context": "N\u00e5gra diskussioner om kvalitet f\u00f6rekom inte, men deltagarna var i allm\u00e4nhet mycket n\u00f6jda och framf\u00f6r allt tacksamma f\u00f6r att de fick studera.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": null
  },
  "comment": {
   "a2": "sentence segmentation"
  }
 },
 "155": {
  "keyword": "p\u00e5verka",
  "document": "GZB36",
  "section": "3.6 Utvecklingen fram\u00f6ver",
  "left context": "Analyser av f\u00f6delsekohorter visar att personer f\u00f6dda under 1950-, 1960-, och 1970-talen hittills uppvisat klart l\u00e4gre alkohold\u00f6dlighet j\u00e4mf\u00f6rt med vad f\u00f6reg\u00e5ende generationer gjorde i motsvarande \u00e5ldrar. Det kan dock konstateras att dagens unga generationer v\u00e4xer upp med mer l\u00e4ttillg\u00e4nglig alkohol och d\u00e4rmed kan befaras anl\u00e4gga mer omfattande alkoholvanor.",
  "target sentence": "Eftersom de flesta alkohold\u00f6dsfallen intr\u00e4ffar i 60-\u00e5rs\u00e5ldern dr\u00f6jer det innan detta eventuellt p\u00e5verkar d\u00f6dlighetsstatistiken.",
  "right context": "Socialstyrelsen har emellertid p\u00e5visat att antalet alkoholf\u00f6rgiftningar \u00f6kat bland unga och i f\u00f6reg\u00e5ende avsnitt framkom ocks\u00e5 att personer under 20 \u00e5r totalt sett g\u00f6r ett allt st\u00f6rre avtryck i v\u00e5rdstatistiken.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "156": {
  "keyword": "p\u00e5verka",
  "document": "H0B352",
  "section": "Konsekvensanalys avveckling",
  "left context": "Konsekvenserna av den \u00e4ndrade l\u00f6pande beskattningen leder till en omf\u00f6rdelning av fastighetsavgiften mellan sm\u00e5hus\u00e4gare. Avgiftsf\u00f6r\u00e4ndringen f\u00f6r de allra flesta sm\u00e5hus\u00e4gare kommer att ligga mellan plus/minus 2 000 kr per \u00e5r.",
  "target sentence": "Det nya avgiftstaket p\u00e5verkar fr\u00e4mst fastighets\u00e4gare i region 1 d\u00e4r ca fyra procent kommer att betala den nya maxavgiften om 10 000 kr.",
  "right context": "I region 2 kommer drygt en procent betala den nya maxavgiften som \u00e4r 9 600 kr beroende p\u00e5 att kvadratmetersp\u00e4rren f\u00f6r mark, 3 000 m , uppn\u00e5s.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "157": {
  "keyword": "p\u00e5verka",
  "document": "GMB343",
  "section": "6.2.3 Arbetsliv och vardagsliv",
  "left context": "F\u00f6r andra kan f\u00f6r\u00e4ndringarna leda till oh\u00e4lsosam stress till f\u00f6ljd av \u00f6kade krav och begr\u00e4nsade kontrollm\u00f6jligheter, h\u00f6g tidspress och \u00f6vertidsarbete. Personalnedsk\u00e4rningar och \u00f6kade krav p\u00e5 h\u00f6g kompetens vid anst\u00e4llning g\u00f6r att m\u00e5nga utest\u00e4ngs fr\u00e5n arbetsmarknaden.",
  "target sentence": "Det finns vetenskapliga bel\u00e4gg f\u00f6r att arbetsl\u00f6shet p\u00e5verkar hela h\u00e4lsopanoramat, fr\u00e5n h\u00e4lsobeteende, symptom p\u00e5 och sociala effekter av sjukdom till kliniskt diagnostiserbar oh\u00e4lsa och d\u00f6d.",
  "right context": "Det psykiska v\u00e4lbefinnandet f\u00f6rs\u00e4mras ofta, sjukv\u00e5rdsutnyttjande och l\u00e4kemedelskonsumtion \u00f6kar, unga m\u00e4n \u00f6kar sin alkoholkonsumtion och unga kvinnor r\u00f6ker mer.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "158": {
  "keyword": "p\u00e5verka",
  "document": "GWB314",
  "section": "2.2 Tillv\u00e4xtbokf\u00f6ring f\u00f6r n\u00e4ringslivet i Sverige 1997\u2013",
  "left context": "Uppgifter om prisf\u00f6r\u00e4ndringar p\u00e5 investeringsvaror tas fr\u00e5n nationalr\u00e4kenskaperna. \u00c4ven deprecieringstakten ber\u00e4knas utifr\u00e5n nationalr\u00e4kenskapsdata.",
  "target sentence": "TPF FPT Kapitalstockar Utvecklingen av den aggregerade kapitalstocken, branschvis s\u00e5v\u00e4l som f\u00f6r n\u00e4ringslivet som helhet, p\u00e5verkas i h\u00f6g grad av att kapitalslaget byggnader st\u00e5r f\u00f6r en betydande del av v\u00e4rdet av den totala kapitalstocken.",
  "right context": "Inom tillverkningsindustrin exklusive IKT st\u00e5r byggnader f\u00f6r ungef\u00e4r h\u00e4lften av v\u00e4rdet under perioden 1993\u2013 2005.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "159": {
  "keyword": "p\u00e5verka",
  "document": "GMB3163",
  "section": "F\u00f6rst\u00e5, kunna och vilja",
  "left context": "",
  "target sentence": "I v\u00e5r analys har vi identifierat en m\u00e4ngd olika problemst\u00e4llningar som p\u00e5verkar v\u00e5rt s\u00e4tt att arbeta inom oh\u00e4lsoomr\u00e5det.",
  "right context": "Det har varit externa faktorer som t ex olika m\u00e5ls\u00e4ttningar hos olika myndigheter, minskade resurser, ett stort antal arbetsl\u00f6sa, f\u00f6r\u00e4ndrad diagnosbild, komplexa \u00e4renden, antalet l\u00f6nebidragsanst\u00e4llningar har minskat.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "?",
   "a3": null
  }
 },
 "160": {
  "keyword": "effekt",
  "document": "H7B359d6",
  "section": "Totalsiffran och dess os\u00e4kerhet",
  "left context": "En faktor som ocks\u00e5 beh\u00f6ver kommenteras \u00e4r att vi vid urvalet av \u00e4renden s\u00e5llat bort \u00e4renden som ingick i parallella kontrollinsatser. Dessa parallella insatser var riskbaserade, vilket inneb\u00e4r att vi troligen s\u00e5llade bort \u00e4renden med en h\u00f6gre andel fel \u00e4n genomsnittet.",
  "target sentence": "Vi ber\u00e4knar att effekten av att s\u00e5lla bort \u00e4renden i parallella kontrollinsatser medf\u00f6r en underskattning av andelen \u00e4renden med felaktiga utbetalningar med 0,4 procentenheter.",
  "right context": "Underskattningen av andelen felaktigt utbetalade belopp \u00e4r sannolikt l\u00e4gre, eftersom det felaktiga beloppet inte utg\u00f6r hela det utbetalade beloppet och spr\u00e5kstudier (som \u00e4r \u00f6verrepresenterade bland de borts\u00e5llade \u00e4rendena) i regel avser l\u00e4gre belopp \u00e4n andra typer av studier.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "161": {
  "keyword": "effekt",
  "document": "GVB314",
  "section": "1 Sammanfattning",
  "left context": "Vidare ifr\u00e5gas\u00e4tts tron att det g\u00e5r att h\u00e4rleda anledningen till att m\u00e4nniskor flyttar till nyproduktionen, ocks\u00e5 l\u00e4ngre ner i kedjorna. Inv\u00e4ndningen \u00e4r att det inte \u00e4r m\u00f6jligt att identifiera kausala samband till ett begr\u00e4nsat fenomen som flyttkedjor.",
  "target sentence": "\u00d6vriga samh\u00e4lleliga omst\u00e4ndigheter; bostadsbest\u00e5ndet, arbetsmarknad, demografiska f\u00f6rh\u00e5llanden och bostadspolitiken i olika kommuner \u00e4r mer avg\u00f6rande f\u00f6r effekterna p\u00e5 bostadsmarknaden.",
  "right context": "Det \u00e4r finns ett antal oklarheter g\u00e4llande flyttkedjornas effekt p\u00e5 bostadsbristen hos de inkomstsvaga grupperna. Skillnad m\u00e5ste g\u00f6ras g\u00e4llande huruvida syftet \u00e4r att sl\u00e4ppa in nya grupper p\u00e5 bostadsmarknaden, locka till sig kapitalstarka hush\u00e5ll utifr\u00e5n eller \u00f6ka chansen till bra boende f\u00f6r redan etablerade p\u00e5 den egna bostadsmarknaden.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": "?",
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "162": {
  "keyword": "effekt",
  "document": "GWB39d2",
  "section": "5.5 Resurser",
  "left context": "Vi avser att \u00e5terkomma till dessa omst\u00e4llningskostnader i v\u00e5rt huvudbet\u00e4nkande. Vi utesluter inte heller att en fullst\u00e4ndig och omedelbar separering av verksamheterna mellan V\u00e4gverket och Transportinspektionen skulle kunna medf\u00f6ra \u00f6kade resursbehov \u00e4ven i Transportinspektionens verksamhet om uppdelningen ses som en isolerad f\u00f6reteelse.",
  "target sentence": "Det \u00e4r dock enligt v\u00e5r mening om\u00f6jligt att nu precisera s\u00e5dana effekter, eftersom de m\u00e5ste v\u00e4gas mot de effektiviseringsm\u00f6jligheter som ligger i att de olika trafikmyndigheterna samordnas.",
  "right context": "\u00d6hrlings PricewaterhouseCoopers har p\u00e5 v\u00e5rt uppdrag ber\u00e4knat att denna effektiviseringspotential ligger p\u00e5 i storleksordningen 57\u201367 Mkr enbart i stabs- och st\u00f6dverksamheten (exklusive juridik). Vi bed\u00f6mer att denna uppskattning \u00e4r f\u00f6renad med stor os\u00e4kerhet men att det \u00e4nd\u00e5 \u00e4r uppenbart att det finns en betydande effektiviseringspotential.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": "?",
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "163": {
  "keyword": "effekt",
  "document": "GOB361d2",
  "section": "2 Dekomponering av f\u00f6r\u00e4ndringar i utgifterna i inducerade och diskretion\u00e4ra f\u00f6r\u00e4ndringar",
  "left context": "olika prisindex kan f\u00f6r\u00e4ndras olika snabbt \u00f6ver tiden. Samtidigt \u00e4r det dock v\u00e4rt att notera att alternativa definitioner av konstant utgiftspolitik, med t.ex.",
  "target sentence": "andra prisindex, skulle leda till att dessa effekter s\u00e5g annorlunda ut.",
  "right context": "D\u00e5 vi i denna studie fokuserar p\u00e5 kortsiktiga (konjunkturella) effekter, \u00e4r det naturligt att fokusera p\u00e5 hur avvikelser i tillv\u00e4xttakten fr\u00e5n trendtillv\u00e4xten och hur inflationstakten p\u00e5verkar de inducerade utgifterna. Vi estimerar f\u00f6ljande ekvation f\u00f6r perioden 1981 till 1998 trendtillv\u00e4xt, ber\u00e4knad som genomsnitt f\u00f6r hela tidsperioden.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": "c",
   "a3": null
  },
  "comment": {
   "a3": "meningssegmentering"
  }
 },
 "164": {
  "keyword": "effekt",
  "document": "GOB323d4",
  "section": "Reservation av ledamot \u00c5sa Domeij (mp)",
  "left context": "Koldioxidskatten Kommitt\u00e9n har haft till uppgift att s\u00f6ka s\u00e5 kostnadseffektiva v\u00e4gar som m\u00f6jligt f\u00f6r att Sverige ska kunna minska sina utsl\u00e4pp av v\u00e4xthusgaser. Under utredningsarbetet har vi f\u00e5tt fram ett entydigt underlag som visar p\u00e5 att h\u00f6jd koldioxidskatt \u00e4r det f\u00f6r samh\u00e4llet billigaste s\u00e4ttet att minska utsl\u00e4ppen.",
  "target sentence": "Den negativa effekten p\u00e5 den ekonomiska tillv\u00e4xten skulle, enligt kommitt\u00e9ns underlag bli liten, \u00e4ven vid en mycket kraftig h\u00f6jning av koldioxidskatten.",
  "right context": "\u00c4nd\u00e5 har, i Konjunkturinstitutets ber\u00e4kning, inte n\u00e5gra andra skatter s\u00e4nkts f\u00f6r att balansera hela eller delar av skatteh\u00f6jningen. Det kan allts\u00e5 vara s\u00e5 att en skattev\u00e4xling skulle inneb\u00e4ra att det inte blir n\u00e5gon negativ effekt alls p\u00e5 BNP eller att det tom skulle bli en viss positiv effekt.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": "c"
  }
 },
 "165": {
  "keyword": "effekt",
  "document": "GLB384d1",
  "section": "",
  "left context": "Vi anser att egenskapen giftig \u00e4r viktig f\u00f6r att prioritera insatserna men inte n\u00f6dv\u00e4ndig f\u00f6r att fatta beslut om \u00e5tg\u00e4rder. Vi menar att kravet p\u00e5 k\u00e4nd giftighet ytterst \u00e4r en fr\u00e5ga om huruvida arbetet ska vara f\u00f6rebyggande, eller om det ska ske \u00e4mne f\u00f6r \u00e4mne f\u00f6rst n\u00e4r skadeverkan \u00e4r k\u00e4nd.",
  "target sentence": "N\u00e4r ett organiskt l\u00e5nglivat och bioackumulerbart \u00e4mne visat sig ha skadliga effekter \u00e4r skadan oftast redan skedd.",
  "right context": "Det l\u00e5nglivade \u00e4mnet finns redan i milj\u00f6n och kommer att forts\u00e4tta orsaka effekter eftersom det sv\u00e5rligen bryts ner och i regel inte g\u00e5r att samla in. Milj\u00f6arbetet beh\u00f6ver utvecklas och f\u00f6rst\u00e4rkas ytterligare Kemikaliearbetet har tidigare framf\u00f6rallt inriktats p\u00e5 h\u00e4lsoomr\u00e5det men inriktas nu mer och mer p\u00e5 att f\u00f6rst\u00e4rka milj\u00f6arbetet.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": "?",
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "166": {
  "keyword": "effekt",
  "document": "H5B328",
  "section": "2.2.1 Begreppet arbetsmilj\u00f6",
  "left context": "Internationella arbetsorganisationen (ILO) har b\u00e5de grundl\u00e4ggande och mer utvecklade definitioner. Enligt en grundl\u00e4ggande definition i konvention nummer 155 \u00e4r arbetsmilj\u00f6 arbetet med att f\u00f6rutse, uppt\u00e4cka, utv\u00e4rdera och kontrollera risker som uppst\u00e5r p\u00e5 och fr\u00e5n arbetsplatsen som skulle kunna skada arbetstagares h\u00e4lsa och v\u00e4lbefinnande, samtidigt som h\u00e4nsyn tas till eventuell p\u00e5verkan p\u00e5 det omgivande samh\u00e4llet och milj\u00f6n.",
  "target sentence": "ILO:s konvention nummer 187 g\u00e5r ett steg l\u00e4ngre genom att \u00e4ven l\u00e4gga in regeringens och arbetsmarknadens parters plikt att bidra till en f\u00f6rebyggande arbetsmilj\u00f6kultur samt undvika den negativa effekt som skador och sjukdomar har p\u00e5 produktivitet, ekonomisk och social utveckling.",
  "right context": "EU:s arbetsmilj\u00f6politik vilar p\u00e5 ett ramdirektiv (dir.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "167": {
  "keyword": "effekt",
  "document": "GOB386d1",
  "section": "",
  "left context": "F\u00f6rm\u00e5nen f\u00f6renklas s\u00e5ledes genom att den nuvarande f\u00f6rm\u00e5nstrappan i fyra olika steg avskaffas samtidigt som de med de st\u00f6rsta behoven av l\u00e4kemedel \u00e4ven forts\u00e4ttningsvis prioriteras. Efter det att h\u00f6gkostnadsgr\u00e4nsen har uppn\u00e5tts f\u00f6resl\u00e5s att en expeditionsavgift per l\u00e4kemedel om 40 kronor inf\u00f6rs.",
  "target sentence": "Expeditionsavgiften inf\u00f6rs fr\u00e4mst f\u00f6r att h\u00e4mma de kostnadsdrivande effekter som det nuvarande systemet med frikort inneb\u00e4r.",
  "right context": "\u00c4ven f\u00f6r expeditionsavgiften b\u00f6r emellertid ett s\u00e4rskilt kostnadstak inf\u00f6ras.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": "?",
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "168": {
  "keyword": "effekt",
  "document": "H3B3107",
  "section": "3.6 Sammanfattade slutsatser",
  "left context": "Kinas betydelse som v\u00e4rdland f\u00f6r stora, svenska koncerners FoU har \u00f6kat betydligt. Under 2000-talet har Asien g\u00e5tt om Nordamerika som den n\u00e4st viktigaste (efter Europa) mottagarregionen f\u00f6r stora, svenska internationella koncerners FoU. \u2013",
  "target sentence": "Utl\u00e4ndska f\u00f6retags etablering av FoU medf\u00f6r flera potentiellt positiva effekter f\u00f6r FoU i v\u00e4rdlandet.",
  "right context": "De inhemska f\u00f6retagen kan stimuleras till att \u00f6ka sin FoU f\u00f6r att f\u00f6rbli konkurrenskraftiga, de kan f\u00e5 tillg\u00e5ng till st\u00f6rre finansiella resurser f\u00f6r FoU-verksamhet och strukturomvandling mot en expansion av h\u00f6gteknologiska branscher kan p\u00e5skyndas.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "169": {
  "keyword": "effekt",
  "document": "GNB31",
  "section": "F\u00f6retagshypoteket",
  "left context": "S\u00e4kerheten skapas genom inteckning, som i eng\u00e5ngsavgift kostar 1 % av inteckningsbeloppet, f\u00f6ljt av \u00f6verl\u00e4mnande av ett f\u00f6retagshypoteksbrev till kreditgivaren. Motiveringen till f\u00f6retagshypotekets existens \u00e4r att s\u00e4kerheten f\u00f6rmodas \u00f6ka och f\u00f6rbilliga tillg\u00e5ngen till kredit.",
  "target sentence": "I vad m\u00e5n f\u00f6retagshypoteket faktiskt har denna effekt \u00e4r sv\u00e5rt att bel\u00e4gga.",
  "right context": "Statistik har inh\u00e4mtats f\u00f6r att belysa i vilken utstr\u00e4ckning f\u00f6retagsinteckningar tas ut.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 0,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": null,
   "a3": "c"
  }
 },
 "170": {
  "keyword": "medf\u00f6ra",
  "document": "GQB333",
  "section": "Befolkningens inst\u00e4llning",
  "left context": "Motsvarande g\u00e4ller om en del av ett landsting \u00f6verf\u00f6rs till ett annat landsting. En s\u00e5dan bed\u00f6mning utesluter givetvis inte att medborgarna kan anses ber\u00f6rda i olika stor utstr\u00e4ckning.",
  "target sentence": "Grunden f\u00f6r en indelnings\u00e4ndring m\u00e5ste alltid vara att den kan antas medf\u00f6ra best\u00e5ende f\u00f6rdelar f\u00f6r en kommun eller ett landsting, eller f\u00f6r en del av en kommun eller ett landsting.",
  "right context": "Inf\u00f6r beslut om en indelnings\u00e4ndring g\u00f6rs en sammanv\u00e4gning av en rad olika faktorer, som t.ex.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": "?",
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": "t"
  }
 },
 "171": {
  "keyword": "medf\u00f6ra",
  "document": "GLB397",
  "section": "Sammanfattning, forts.",
  "left context": "G\u00e4llande princip \u00e4r att ers\u00e4ttning till mark\u00e4garen utg\u00e5r d\u00e5 beslutet om biotopskydd vunnit laga kraft. Skogsstyrelsen menar att skrivningen om biotopskydd i f\u00f6rslaget till Milj\u00f6balk kan inneb\u00e4ra att ers\u00e4ttning till mark\u00e4garen inte kan utg\u00e5 f\u00f6rr\u00e4n mark\u00e4garen ans\u00f6kt om att f\u00e5 g\u00f6ra en otill\u00e5ten \u00e5tg\u00e4rd inom ett biotopskyddsomr\u00e5de och f\u00e5tt den avslagen.",
  "target sentence": "Detta skulle medf\u00f6ra en rad problem genom ut\u00f6kade administrationskostnader, f\u00f6rsv\u00e5rad prioritering samt bristande kontroll \u00f6ver framtida utgifter.",
  "right context": "Vidare framf\u00f6rs \u00f6nskem\u00e5l om att biotopskyddet kan f\u00f6rordnas att g\u00e4lla \u00e4ven om det \u00f6verklagas, tills dess \u00f6verklagan \u00e4r styrkt.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": "c",
   "a3": "c"
  }
 },
 "172": {
  "keyword": "medf\u00f6ra",
  "document": "GXB356d2",
  "section": "17.2.4 Kammarr\u00e4tten i Stockholm",
  "left context": "I samband med inr\u00e4ttandet av Migrations\u00f6verdomstolen bildades tv\u00e5 nya d\u00f6mande avdelningar vid Kammarr\u00e4tten i Stockholm.",
  "target sentence": "Detta medf\u00f6rde att Kammarr\u00e4tten hade sex d\u00f6mande avdelningar, en beredningsorganisation och en administrativ enhet.",
  "right context": "Samtidigt f\u00f6rst\u00e4rktes den administrativa enheten vid domstolen genom anst\u00e4llning av bl.a.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "c",
   "a2": "c",
   "a3": "c"
  }
 },
 "173": {
  "keyword": "medf\u00f6ra",
  "document": "GLB3133",
  "section": "8.6 F\u00f6rdelar och risker",
  "left context": "AFT f\u00f6rb\u00e4ttrar foderutnyttjande och tillv\u00e4xt. Detta medf\u00f6r en ekonomisk vinst som, beroende p\u00e5 hur den distribueras, kommer producenter, konsumenter eller andra tillgodo.",
  "target sentence": "Anv\u00e4ndning av AFT medf\u00f6r minskade g\u00f6dselm\u00e4ngder och minskat kv\u00e4veutsl\u00e4pp.",
  "right context": "Detta kan ses som en f\u00f6rdel ur milj\u00f6synpunkt.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "174": {
  "keyword": "medf\u00f6ra",
  "document": "GZB336d2",
  "section": "16.10.1 Verksamhets\u00f6verg\u00e5ngar och minskat personalbehov",
  "left context": "Det statliga trygghetssystemets alla m\u00f6jligheter och resurser ska tas tillvara f\u00f6r individuella l\u00f6sningar. S\u00e5v\u00e4l arbetsgivaren som arbetstagarorganisationerna f\u00f6ruts\u00e4tts medverka till att s\u00e5 sker.",
  "target sentence": "Sammanfattningsvis \u00e4r inriktningen att det minskade personalbehov som utredningens f\u00f6rslag medf\u00f6r i s\u00e5 stor utstr\u00e4ckning som m\u00f6jligt ska m\u00f6tas av dels naturlig avg\u00e5ng, dels de rekryteringsbehov av civilanst\u00e4llda som f\u00f6religger inom FMV och F\u00f6rsvarsmakten.",
  "right context": "",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": "?",
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": "c"
  }
 },
 "175": {
  "keyword": "medf\u00f6ra",
  "document": "GRB3107",
  "section": "",
  "left context": "N\u00e5gon begr\u00e4nsning av paragrafens till\u00e4mpningsomr\u00e5de har inte uttryckligen gjorts varf\u00f6r den \u00e4ven torde vara till\u00e4mplig p\u00e5 avel med f\u00f6rs\u00f6ksdjur. I praktiken har best\u00e4mmelsen dock inte anv\u00e4nts f\u00f6r f\u00f6rs\u00f6ksdjur.",
  "target sentence": "Att avla p\u00e5 f\u00f6rs\u00f6ksdjur med s\u00e5dana anlag som kan medf\u00f6ra lidande eller obehag f\u00f6r djuren \u00e4r enligt min mening inte f\u00f6renligt med avelsf\u00f6rbudet i djurskyddsf\u00f6rordningen.",
  "right context": "D\u00e5 det i praktiken bedrivs avel med f\u00f6rs\u00f6ksdjur vilka riskerar att uts\u00e4ttas f\u00f6r lidande till f\u00f6ljd av den genetiska konstitutionen i sig f\u00e5r avelsf\u00f6rbudet, sin tydliga ordalydelse till trots, i dag anses vara f\u00f6renat med en viss os\u00e4kerhet.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  },
  "comment": {
   "a3": "relevans?"
  }
 },
 "176": {
  "keyword": "medf\u00f6ra",
  "document": "GOB321d4",
  "section": "",
  "left context": "Det inneb\u00e4r i fr\u00e5ga om dem som fullg\u00f6r v\u00e4rnplikt att F\u00f6rsvarsmakten genom chefen f\u00f6r det f\u00f6rband eller den enhet av annat slag d\u00e4r den disciplinansvarige tj\u00e4nstg\u00f6r fattar beslut, om chefen har l\u00e4gst \u00f6verstes eller kommend\u00f6rs grad. F\u00f6rsvarsmakten kan ocks\u00e5 delegera beslutander\u00e4tten till \u00f6verstel\u00f6jtnant eller kommend\u00f6rkapten.",
  "target sentence": "Lagen inneh\u00e5ller ocks\u00e5 en best\u00e4mmelse som g\u00f6r det m\u00f6jligt f\u00f6r den chef i F\u00f6rsvarsmakten som tilldelats beslutsbefogenhet enligt lagen att delegera beslutsf\u00f6rfarandet i disciplinansvarsfr\u00e5gor, dock inte till l\u00e4gre chef \u00e4n kompanichef under f\u00f6ruts\u00e4ttning att f\u00f6rfarandet inte kan antas utg\u00f6ra brott, att f\u00f6rseelsen har erk\u00e4nts samt att f\u00f6rseelsen inte b\u00f6r medf\u00f6ra sv\u00e5rare p\u00e5f\u00f6ljd \u00e4n varning eller extratj\u00e4nst eller uteg\u00e5ngsf\u00f6rbud i fem dagar.",
  "right context": "Den chef som f\u00e5tt beslutsansvar delegerat till sig f\u00e5r dock endast besluta p\u00e5f\u00f6ljderna varning, extratj\u00e4nst och uteg\u00e5ngsf\u00f6rbud i h\u00f6gst fem dagar.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": "?",
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "177": {
  "keyword": "medf\u00f6ra",
  "document": "H0B393d2",
  "section": "Allm\u00e4nna fr\u00e5gor",
  "left context": "Har EMR-reformen inneburit n\u00e5gon p\u00e5verkan p\u00e5 domstolens totala personalbehov och i s\u00e5 fall p\u00e5 vilket s\u00e4tt? 24.",
  "target sentence": "Hur tror ni att f\u00f6rhandlingstiderna kommer att p\u00e5verkas i framtiden p\u00e5 grund av de f\u00f6r\u00e4ndringar som EMR medf\u00f6r?",
  "right context": "25. Hur tror ni att omloppstiderna kommer att p\u00e5verkas i framtiden p\u00e5 grund av de f\u00f6r\u00e4ndringar som EMR medf\u00f6r?",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 0,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "178": {
  "keyword": "medf\u00f6ra",
  "document": "H5B394",
  "section": "Konsekvenser av utredningens f\u00f6rslag",
  "left context": "Utredningen g\u00f6r bed\u00f6mningen att f\u00f6rslagen medf\u00f6r \u00f6kade kostnader f\u00f6r Skatteverket, bl.a. f\u00f6r f\u00f6r\u00e4ndring och utveckling av itsystem, informationsinsatser och utbildning av personal.",
  "target sentence": "F\u00f6rslagen f\u00f6rv\u00e4ntas medf\u00f6ra ett mer l\u00e4tthanterligt regelverk f\u00f6r ber\u00e4kning av skattetill\u00e4gg, vilket kommer att leda till effektivisering av Skatteverkets kontrollverksamhet.",
  "right context": "Mot bakgrund av att de f\u00f6reslagna reglerna f\u00f6rv\u00e4ntas f\u00f6rst\u00e4rka den allm\u00e4npreventiva effekten av skattetill\u00e4gget b\u00f6r antalet \u00e4renden om skattetill\u00e4gg hos Skatteverket minska. F\u00f6rslagen torde inte medf\u00f6ra n\u00e5gra ekonomiska konsekvenser f\u00f6r de allm\u00e4nna f\u00f6rvaltningsdomstolarna eller de allm\u00e4nna domstolarna.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "c"
  }
 },
 "179": {
  "keyword": "medf\u00f6ra",
  "document": "GOB385d1",
  "section": "2.4 F\u00f6rs\u00f6ksverksamheten i Sk\u00e5ne l\u00e4n",
  "left context": "\u00d6resundssamarbetet har intensifierats under 1999, varvid Region Sk\u00e5ne haft ordf\u00f6randeposten i \u00d6resundsudvalget och Interreg II audvalget inom \u00d6resundskomiteen. Region Sk\u00e5ne deltar i ett stort antal internationella projekt, av vilka kan n\u00e4mnas Interreg II a \u00d6resund, SWEBALTCOP\u2013programmet med Polen och de baltiska staterna och flera Interreg II c\u2013projekt.",
  "target sentence": "\u00d6ppnandet av den fasta f\u00f6rbindelsen \u00f6ver \u00d6resund har f\u00f6r Region Sk\u00e5nes del medf\u00f6rt \u00f6kad satsning p\u00e5 information och marknadsf\u00f6ring av regionen.",
  "right context": "Fr\u00e5n 1998 ligger kollektivtrafiken i Sk\u00e5ne under ett gemensamt huvudmannaskap.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "180": {
  "keyword": "framkalla",
  "document": "GMB337",
  "section": "10.7 F\u00f6rfattningskommentarer till f\u00f6rslaget till arbetsskadelag",
  "left context": "1 \u00a7 sista stycket LAF som m\u00f6nster. Undantaget fr\u00e5n det generella skadebegreppet n\u00e4r det g\u00e4ller smitta g\u00e4ller endast vid annan skadlig inverkan.",
  "target sentence": "Har skadan berott p\u00e5 olycksfall, kan den alltid anses som arbetsskada, \u00e4ven om den har framkallats av smitta.",
  "right context": "Undantaget vid annan skadlig inverkan har i LAF sin grund i att man inte ansett det riktigt att arbetsskadef\u00f6rs\u00e4kringen ska ge ers\u00e4ttning vid f\u00f6rkylningssjukdomar och andra liknande infektionssjukdomar som var och en kan drabbas av antingen man f\u00f6rv\u00e4rvsarbetar eller inte. Vi har ansett att fr\u00e5gan om vilka sjukdomar p\u00e5 grund av smitta som ska kunna ers\u00e4ttas enligt lagen \u00e4r av s\u00e5 grundl\u00e4ggande karakt\u00e4r och samtidigt s\u00e5 speciell att det b\u00f6r framg\u00e5 av lagtexten att det g\u00e4ller s\u00e4rskilda f\u00f6rs\u00e4kringsvillkor f\u00f6r de fall f\u00f6rs\u00e4kringen omfattar sjukdomar som framkallats av smitta p\u00e5 annat s\u00e4tt \u00e4n genom olycksfall.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": "?",
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": "t"
  }
 },
 "181": {
  "keyword": "framkalla",
  "document": "GRB338d3",
  "section": "Aluminiumtillverkning",
  "left context": "",
  "target sentence": "Elektrolys \u00e4r ett elektrokemiskt f\u00f6rlopp varvid utifr\u00e5n tillf\u00f6rd elektrisk energi framkallar en kemisk reaktion.",
  "right context": "Processen \u00e4r allts\u00e5 endoterm (dvs.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "182": {
  "keyword": "framkalla",
  "document": "GRB36d4",
  "section": "1.3.1 Best\u00e4mning av stressframkallande faktorer under hantering och transport",
  "left context": "F\u00f6r att kunna f\u00f6rb\u00e4ttra v\u00e4lf\u00e4rden f\u00f6r transporterade djur \u00e4r det n\u00f6dv\u00e4ndigt och v\u00e4sentligt att kunna fastst\u00e4lla viktiga faktorer som inverkar negativt p\u00e5 v\u00e4lf\u00e4rden.",
  "target sentence": "All transportrelaterad verksamhet varvid djuren tvingas att utf\u00f6ra n\u00e5got som de inte frivilligt vill g\u00f6ra, framkallar stress hos djuren.",
  "right context": "I synnerhet f\u00f6r slaktdjur kan transportaktiviteterna grupperas i olika h\u00e4ndelser.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "183": {
  "keyword": "framkalla",
  "document": "GRB383d2",
  "section": "Infektion med enterohemorragisk E.coli (EHEC)",
  "left context": "Inkubationstiden \u00e4r uppskattad till 3\u20138 dagar. Man insjuknar i diarr\u00e9 som i karakt\u00e4ristiska fall \u00e4r blodig utan att vara \u00e5tf\u00f6ljd av feber.",
  "target sentence": "Bakterien kan via toxin framkalla haemolytiskt uremiskt syndrom (HUS). Haemolys inneb\u00e4r s\u00f6nderfall av r\u00f6da blodkroppar och uremin inneb\u00e4r njurskada som kan vara dialyskr\u00e4vande vilket ger sjukdomen dess allvarliga inneb\u00f6rd.",
  "right context": "Det \u00e4r inte s\u00e4kerst\u00e4llt hur antibiotikabehandling p\u00e5verkar f\u00f6rloppet av sjukdomen.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "?"
  },
  "comment": {
   "a3": "meningssegmentering"
  }
 },
 "184": {
  "keyword": "framkalla",
  "document": "GLB3133",
  "section": "",
  "left context": "Denna brist p\u00e5 samst\u00e4mmighet mellan regleringar \u00e4r ocks\u00e5 f\u00f6rknippad med en risk f\u00f6r f\u00f6rlust av allm\u00e4nhetens f\u00f6rtroende. Antimikrobiella fodertillsatser \u00e4r fr\u00e4mst ett potentiellt arbetsmilj\u00f6problem.",
  "target sentence": "De faror som \u00e4r aktuella \u00e4r framkallande av allergi, och f\u00f6r kinoxaliner, genotoxicitet.",
  "right context": "Riskerna f\u00f6r allergi och toxiska effekter g\u00e4ller speciellt f\u00f6r de m\u00e4nniskor som yrkesm\u00e4ssigt hanterar antimikrobiella fodertillsatser och foder med s\u00e5dana tillsatser i sitt dagliga arbete.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": "?",
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "185": {
  "keyword": "framkalla",
  "document": "GMB337",
  "section": "10.7 F\u00f6rfattningskommentarer till f\u00f6rslaget till arbetsskadelag",
  "left context": "Den kommer s\u00e4kerligen att spela en stor roll ocks\u00e5 vid till\u00e4mpningen av en ny arbetsskadelag, framf\u00f6r allt n\u00e4r det g\u00e4ller att avg\u00f6ra om gammal eller ny lag ska till\u00e4mpas. Vid olycksfallsskador har det framst\u00e5tt som sj\u00e4lvklart utan n\u00e5gon s\u00e4rskild regel att de ska anses ha intr\u00e4ffat dagen f\u00f6r olycksfallet.",
  "target sentence": "Sjukdomar som framkallats av annan skadlig inverkan ska enligt den aktuella best\u00e4mmelsen anses ha intr\u00e4ffat den dag d\u00e5 skadan visade sig.",
  "right context": "I allm\u00e4nhet anses skadan visa sig n\u00e4r en l\u00e4kare konstaterar sjukdomen enligt bes\u00f6ksjournal eller intyg.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": "?",
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": "t"
  }
 },
 "186": {
  "keyword": "framkalla",
  "document": "GWB321",
  "section": "9 Vidare studier \u2013 individeffekter av frist\u00e4llningar",
  "left context": "Det kan handla om allt fr\u00e5n ekonomiska konsekvenser till effekter p\u00e5 h\u00e4lsa och separationer. I den diskussion som f\u00f6ljer i detta kapitel forts\u00e4tter vi dock att fokusera p\u00e5 effekter av jobbf\u00f6rluster p\u00e5 den enskildes arbetsmarknadssituation.",
  "target sentence": "Vi ber\u00f6r heller inte fr\u00e5gan om i vilken utstr\u00e4ckning frist\u00e4llningar \u00e4r framkallade av \u00f6kad internationell konkurrens.",
  "right context": "Vi diskuterar f\u00f6r- och nackdelar med olika definitioner av ofrivilliga jobbf\u00f6rluster, men fokuserar allts\u00e5 inte p\u00e5 om frist\u00e4llningar i h\u00f6gre eller l\u00e4gre grad \u00e4r orsakade av globaliseringen av ekonomin.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": "?",
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": "t"
  }
 },
 "187": {
  "keyword": "framkalla",
  "document": "H1B330",
  "section": "2.2 Hur p\u00e5verkar nya l\u00e4roplansreformer l\u00e4rares planering och undervisning?",
  "left context": "Svaren p\u00e5 denna fr\u00e5ga varierar. En uppfattning \u00e4r att l\u00e4roplanen, om \u00e4n i varierande grad, kan oms\u00e4ttas i klassrummet.",
  "target sentence": "Andra menar att andra k\u00e4llor f\u00f6rmedlar inneh\u00e5llet i l\u00e4roplanen och att de \u00e4r viktigare f\u00f6r att framkalla f\u00f6r\u00e4ndringar i skolan, framf\u00f6r allt handlar det om l\u00e4rob\u00f6cker och annat undervisningsmaterial, utvecklingsarbete och kompetensutveckling.",
  "right context": "Dessa har i samband med en studie av Reform 97 i Norge betecknats som \u201dsekund\u00e4ra l\u00e4roplansbindningar\u201d. S\u00e5dana faktorer och redskap \u00e4r relaterade till l\u00e4roplanen och kan, direkt eller indirekt, fungera som st\u00f6d f\u00f6r l\u00e4rarna i deras arbete.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "188": {
  "keyword": "framkalla",
  "document": "GUB360",
  "section": "I st\u00e4llet f\u00f6r slutsatser",
  "left context": "Jag hoppas att denna artikel har visat komplexiteten av att f\u00f6rst\u00e5 rasifierad diskriminering i rekryteringspraktiker. En komplexitet som b\u00e5de \u00e4r analytisk (dvs.",
  "target sentence": "att s\u00e4rskilja olika aspekter av diskriminering) och deskriptiv i att visa hur rasifierad diskriminering kan framkallas i rekryteringspraktiker.",
  "right context": "Genom anv\u00e4ndningen av den skisserade teoretiska ramen, andra studier, statistik och material fr\u00e5n intervjuerna hoppas jag ha visat att det finns en stark indikation p\u00e5 att rasifierad diskriminering i rekryteringspraktiker \u00e4r av stor betydelse f\u00f6r att f\u00f6rst\u00e5 exkludering men \u00e4ven inkluderad underordning (dvs.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": "?",
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "189": {
  "keyword": "framkalla",
  "document": "GMB337",
  "section": "5.4.1 Nuvarande regler",
  "left context": "I 2 kap.",
  "target sentence": "1 \u00a7 LAF anges att om skada som beror p\u00e5 annat \u00e4n olycksfall har framkallats av smitta, anses den som arbetsskada i den m\u00e5n regeringen f\u00f6reskriver det.",
  "right context": "N\u00e4r arbetsskadef\u00f6rs\u00e4kringen inf\u00f6rdes fann man sk\u00e4l att f\u00f6reskriva undantag fr\u00e5n det generella skadebegreppet n\u00e4r det g\u00e4ller smitta framkallad av SJUKDOM . Man anf\u00f6rde att det inte kan anses realistiskt att l\u00e5ta f\u00f6rs\u00e4kringen omfatta f\u00f6rkylningssjukdomar och andra infektionssjukdomar som kan drabba en person oavsett om han eller hon f\u00f6rv\u00e4rvsarbetar eller inte. Oftast p\u00e5g\u00e5r s\u00e5dana sjukdomar under en begr\u00e4nsad tid.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "190": {
  "keyword": "v\u00e5lla",
  "document": "H7B367",
  "section": "Terr\u00e4ngk\u00f6rningens p\u00e5verkan p\u00e5 mark och milj\u00f6",
  "left context": "Renhonan kan kasta kalven hon b\u00e4r p\u00e5 (missfall) eller l\u00e4mna en nyf\u00f6dd kalv p\u00e5 grund av st\u00f6rningar. Renarna kan ocks\u00e5 fly undan st\u00f6rningar.",
  "target sentence": "Vid en flykt under framf\u00f6r allt vintertid v\u00e5llas renen bl.a.",
  "right context": "stora energif\u00f6rluster, vilket kan leda till sv\u00e5righeter att \u00f6verleva.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  },
  "comment": {
   "a3": "meningssegmentering"
  }
 },
 "191": {
  "keyword": "v\u00e5lla",
  "document": "GUB343",
  "section": "Utg\u00e5ngspunkten f\u00f6r utredningens uppdrag",
  "left context": "I de reviderade konventionerna \u00e4r den grundl\u00e4ggande ansvarsregleringen of\u00f6r\u00e4ndrad. Detta inneb\u00e4r att en innehavare av en k\u00e4rnteknisk anl\u00e4ggning (anl\u00e4ggningsinnehavare) har ett strikt ansvar.",
  "target sentence": "Anl\u00e4ggningsinnehavaren ansvarar allts\u00e5 oberoende av eget v\u00e5llande, dvs.",
  "right context": "p\u00e5 objektiv grund, f\u00f6r skador som uppkommer i samband med driften av anl\u00e4ggningen.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 0,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "192": {
  "keyword": "v\u00e5lla",
  "document": "H0B393d2",
  "section": "5.3.8 Betydelse fr\u00e5n resurssynpunkt",
  "left context": "de lite l\u00e4ngre tvistem\u00e5lsf\u00f6rhandlingarna). Det ska ocks\u00e5 beaktas att det totala antalet tvistem\u00e5lsf\u00f6rhandlingar har minskat som en f\u00f6ljd av de nya best\u00e4mmelserna om pr\u00f6vningstillst\u00e5nd, se mer avsnitt 5.7. V\u00e5r samlade bed\u00f6mning \u00e4r att det f\u00f6rh\u00e5llandet att det numera som regel inte h\u00e5lls n\u00e5gra nya f\u00f6rh\u00f6r i hovr\u00e4tten inte kan s\u00e4gas ha gett upphov till n\u00e5gra m\u00e4rkbara f\u00f6r\u00e4ndringar n\u00e4r det g\u00e4ller f\u00f6rhandlingstiderna i hovr\u00e4tten totalt sett.",
  "target sentence": "Av domstolarnas uppgifter framg\u00e5r att ett till\u00e4ggsf\u00f6rh\u00f6r, n\u00e4r ett s\u00e5dant v\u00e4l kommer till st\u00e5nd, s\u00e4llan v\u00e5llar hovr\u00e4tterna n\u00e5gra verkliga bekymmer eller har n\u00e5gon st\u00f6rre inverkan p\u00e5 f\u00f6rhandlingstiden.",
  "right context": "Eftersom framst\u00e4llningen ofta avser en m\u00e5ls\u00e4gande eller en tilltalad som \u00e4nd\u00e5 finns n\u00e4rvarande under f\u00f6rhandlingen, har det som regel inte heller inneburit att n\u00e5gon f\u00f6rhandling har beh\u00f6vt st\u00e4llas in.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "193": {
  "keyword": "v\u00e5lla",
  "document": "H6B316",
  "section": "8. Nya brott",
  "left context": "Det inneb\u00e4r att rekvisitet \u201davl\u00e4gsnar sig fr\u00e5n platsen\u201d inte fungerar med f\u00f6rare p\u00e5 avst\u00e5nd. Det beh\u00f6vs d\u00e4rf\u00f6r en ny best\u00e4mmelse som anger hur en f\u00f6rare p\u00e5 avst\u00e5nd ska agera.",
  "target sentence": "F\u00f6r det f\u00f6rsta beh\u00f6ver fordonet stanna kvar p\u00e5 platsen oavsett v\u00e5llande tills f\u00f6raren/\u00e4garen ger annan order.",
  "right context": "F\u00f6raren ska ocks\u00e5 se till att vidta de \u00e5tg\u00e4rder som beh\u00f6vs i anledning av trafikolyckan.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 0,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "194": {
  "keyword": "v\u00e5lla",
  "document": "GOB347",
  "section": "3 M\u00f6tet med h\u00f6gskolan",
  "left context": "Detta g\u00e4ller fr\u00e4mst kvinnliga studenter som l\u00e4ser samh\u00e4llsvetenskap/humaniora. (I materialet finns inga kvinnliga studenter med l\u00e5gutbildade f\u00f6r\u00e4ldrar fr\u00e5n ingenj\u00f6rsprogrammet.) ...",
  "target sentence": "man \u00e4r offer f\u00f6r andras godtycke... vad som ska anses vara kunskap (Kvinna, 40-\u00e5rs\u00e5ldern, ingen h\u00f6gutbildad f\u00f6r\u00e4lder) I gruppen med h\u00f6gre kulturellt kapital ger man i st\u00e4llet uttryck f\u00f6r strategier f\u00f6r att hantera situationer av denna typ: ... inte ... n\u00e5gon ordning, j\u00e4tted\u00e5lig pedagogisk kompetens hos l\u00e4rarna, men nu har jag ... sett till att jag f\u00e5tt en bra l\u00e4rare p\u00e5 de kurser jag l\u00e4ser (Kvinna, 35-\u00e5rs\u00e5ldern, n\u00e5gon h\u00f6gutbildad f\u00f6r\u00e4lder) ... sen b\u00f6rjar man komma in i det ... jag har haft den l\u00e4raren n\u00e5gra g\u00e5nger... (Kvinna, 25-\u00e5rs\u00e5ldern, n\u00e5gon h\u00f6gutbildad f\u00f6r\u00e4lder) F\u00f6rknippat med det h\u00f6gre kulturella kapitalet \u00e4r en f\u00f6rtrogenhet med metoder f\u00f6r att hantera sj\u00e4lva utbildningssituationen som g\u00f6r att dessa studenter l\u00e4ttare kan bem\u00e4stra situationer som v\u00e5llar obehag f\u00f6r dem med l\u00e4gre kulturellt kapital.",
  "right context": "",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "195": {
  "keyword": "v\u00e5lla",
  "document": "GUB322d2",
  "section": "12.2 Skadest\u00e5nd",
  "left context": "Skadest\u00e5nd till den som har tillfogats sakskada omfattar enligt skadest\u00e5ndslagen ers\u00e4ttning f\u00f6r sakens v\u00e4rde eller reparationskostnad och v\u00e4rdeminskning, annan kostnad till f\u00f6ljd av skadan och inkomstf\u00f6rlust eller intr\u00e5ng i n\u00e4ringsverksamhet (5 kap. 7 \u00a7). Med ren f\u00f6rm\u00f6genhetsskada avses ekonomisk skada som uppkommer utan samband med att n\u00e5gon lider person- eller sakskada (1 kap.",
  "target sentence": "2 \u00a7). Den som v\u00e5llar ren f\u00f6rm\u00f6genhetsskada genom brott skall ers\u00e4tta skadan (2 kap.",
  "right context": "2 \u00a7). Den som allvarligt kr\u00e4nker n\u00e5gon annan genom brott som innefattar ett angrepp mot dennes person, frihet, frid eller \u00e4ra skall ers\u00e4tta den skada som kr\u00e4nkningen inneb\u00e4r (2 kap.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 0,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": "t"
  },
  "comment": {
   "a3": "relevans?"
  }
 },
 "196": {
  "keyword": "v\u00e5lla",
  "document": "GMB337",
  "section": "2.3.5 Ers\u00e4ttning enligt skadest\u00e5ndsr\u00e4ttsliga regler",
  "left context": "",
  "target sentence": "Avtalen om ers\u00e4ttning vid arbetsskada inneh\u00e5ller best\u00e4mmelser om att arbetstagaren inte har r\u00e4tt att v\u00e4cka talan vid domstol f\u00f6r arbetsskador som har orsakats av arbetsgivarens v\u00e5llande.",
  "right context": "Om en arbetstagare \u00e4r missn\u00f6jd med AMFs hantering av en skada \u00e4r han eller hon dock of\u00f6rhindrad att v\u00e4cka talan i allm\u00e4n domstol mot AMF \u2013 trygghetsf\u00f6rs\u00e4kring. Om den skadade kan visa att en skada till f\u00f6ljd av olycksfall eller annan skadlig inverkan har v\u00e5llats genom arbetsgivarens v\u00e5rdsl\u00f6shet eller genom v\u00e5rdsl\u00f6shet hos n\u00e5gon annan anst\u00e4lld hos arbetsgivaren i fr\u00e5ga g\u00e4ller enligt avtalsbest\u00e4mmelserna s\u00e4rskilda regler.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 0,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "197": {
  "keyword": "v\u00e5lla",
  "document": "H0B393d2",
  "section": "SvJT 2011 s 20",
  "left context": "",
  "target sentence": "teknikanv\u00e4ndningen inte har v\u00e5llat domstolarna n\u00e5gra st\u00f6rre problem.",
  "right context": "Naturligtvis har den p\u00e5verkat arbetsuppgifterna f\u00f6r de anst\u00e4llda vid domstolarna och inneburit vissa tillkommande moment bl.a.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  },
  "comment": {
   "a3": "meningssegmentering"
  }
 },
 "198": {
  "keyword": "v\u00e5lla",
  "document": "H6B392",
  "section": "F\u00f6rst\u00e4rkning f\u00f6r nationella s\u00e4kerhetsintressen",
  "left context": "Genom m\u00f6jligheten att st\u00e4lla s\u00e5dana villkor kan tillst\u00e5ndsmyndigheten snabbt \u00e5terkalla tillst\u00e5ndet om villkoret inte skulle vara uppfyllt. 4.",
  "target sentence": "Tillst\u00e5nd och \u00f6verl\u00e5telse av tillst\u00e5nd ska kunna v\u00e4gras om f\u00f6rv\u00e4rvarens radioanv\u00e4ndning kan antas v\u00e5lla fara f\u00f6r Sveriges s\u00e4kerhet.",
  "right context": "Det \u00e4r viktigt att tillst\u00e5ndsmyndigheten har m\u00f6jlighet att agera f\u00f6r att s\u00e4kerst\u00e4lla Sveriges s\u00e4kerhet f\u00f6r alla situationer i frekvensf\u00f6rvaltningen det ska d\u00e4rf\u00f6r inte vara m\u00f6jligt att kringg\u00e5 regelverket genom exempelvis \u00f6verl\u00e5telser.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": "?",
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": "t"
  }
 },
 "199": {
  "keyword": "v\u00e5lla",
  "document": "GOB389d1",
  "section": "En allm\u00e4n h\u00e4nsynsbest\u00e4mmelse till skydd f\u00f6r allm\u00e4nna intressen inf\u00f6rs i minerallagen.",
  "left context": "Best\u00e4mmelsen tar n\u00e4rmast sikte p\u00e5 skador och intr\u00e5ng som kan drabba mark\u00e4garen. N\u00e5gon allm\u00e4n h\u00e4nsynsbest\u00e4mmelse till skydd f\u00f6r milj\u00f6n finns d\u00e4remot inte.",
  "target sentence": "F\u00f6rslaget inneb\u00e4r att best\u00e4mmelsen \u00e4ndras s\u00e5 att det klarg\u00f6rs att unders\u00f6kningsarbete alltid skall utf\u00f6ras s\u00e5 att minsta skada och intr\u00e5ng v\u00e5llas p\u00e5 natur- och kulturmilj\u00f6n.",
  "right context": "",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": "?",
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": null,
   "a3": "t"
  }
 },
 "200": {
  "keyword": "rendera",
  "document": "GRB3105d5",
  "section": "6.3 N\u00e5got om indikatorernas utformning",
  "left context": "Motivet \u00e4r att en st\u00f6rre holme kan h\u00e4rb\u00e4rgera fler exemplar av fler arter. Om \u00e5kerholmens gr\u00e4ssv\u00e5l saknar f\u00f6rnaansamling (till f\u00f6ljd av god h\u00e4vd) \u00e4r i regel villkoren f\u00f6r flora m.m.",
  "target sentence": "b\u00e4ttre, vilket renderar v\u00e4rdet 3 f\u00f6r denna variabel.",
  "right context": "Indikatorn f\u00f6r permanenta gr\u00e4smarker estimeras med hj\u00e4lp av m\u00e5tt p\u00e5 areal och kvalit\u00e9.",
  "annotation": {
   "a1": 0,
   "a2": 0,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": null,
   "a2": null,
   "a3": null
  }
 },
 "201": {
  "keyword": "rendera",
  "document": "H1B319",
  "section": "8.2 Arrang\u00f6rsavst\u00e4ngningar",
  "left context": "D\u00e4remot g\u00e4ller att klubbarna inte kan beg\u00e4ra hj\u00e4lp fr\u00e5n polismyndighet (och/eller ordningsvakt) f\u00f6r det fall en person trotsar detta f\u00f6rbud och \u00e4nd\u00e5 tar sig in p\u00e5 arenan. Detta under f\u00f6ruts\u00e4ttning att han l\u00f6st biljett och gjort entr\u00e9 p\u00e5 r\u00e4tt s\u00e4tt; plankar man in kan man avl\u00e4gsnas av den anledningen.",
  "target sentence": "Det \u00e4r om\u00f6jligt att sammanst\u00e4lla en utt\u00f6mmande uppr\u00e4kning \u00f6ver vad som kan rendera i en arrang\u00f6rsavst\u00e4ngning.",
  "right context": "Det beror p\u00e5 att det \u00e4r klubbarna ensamma som best\u00e4mmer vad som ska vara en handling som grund f\u00f6r arrang\u00f6rsavst\u00e4ngning samt naturligtvis de eventuella regler utf\u00e4rdade av SF som klubben har att r\u00e4tta sig efter.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "202": {
  "keyword": "rendera",
  "document": "GVB383",
  "section": "5 Hantering av patent och licensvillkor i standarder",
  "left context": "Enskilda patentinnehavare \u00e4r ovilliga att ta ansvar f\u00f6r att den samlade kostnaden f\u00f6r samtliga licenser i en standard h\u00e5lls p\u00e5 en rimlig niv\u00e5, med resulterande h\u00f6ga licenskostnader. N\u00e4r flera av patent\u00e4garna inte \u00e4r producerande f\u00f6retag utan bara \u00e4ger patent, finns inget incitament till kostnadsreducerande kors-licensiering.",
  "target sentence": "Resultatet kan rendera en kommersiellt om\u00f6jlig produkt, vilket har beskrivits som ett under utnyttjande av en gemensam resurs, en \u201dtragedy of the anti-commons\u201d (Shapiro 2001). I respons p\u00e5 problemen s\u00f6ker standardiseringsorganisationerna motmedel som att detaljera villkor och rutiner f\u00f6r patentavsl\u00f6janden.",
  "right context": "Och f\u00f6retag g\u00f6r vad de kan f\u00f6r att optimera sina positioner genom att v\u00e4lja strategi i standardiseringsspelet.",
  "annotation": {
   "a1": "?",
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "c",
   "a3": null
  }
 },
 "203": {
  "keyword": "rendera",
  "document": "H1B319",
  "section": "Firmornas p\u00e5verkan",
  "left context": "",
  "target sentence": "Huvudkritiken, som den framkommer i enk\u00e4tsvaren, mot firmorna \u00e4r att firman \u201dsv\u00e4rtar ner klubbens varum\u00e4rke\u201d, att firmaaktiviteter renderar b\u00f6ter, att det f\u00f6rekommer hot och trakasserier mot styrelse och spelare, att de provocerar och s\u00f6ker konflikter och att mycket resurser f\u00e5r l\u00e4ggas p\u00e5 att bek\u00e4mpa v\u00e5ldet som firmorna st\u00e5r f\u00f6r.",
  "right context": "Att n\u00e5gra firmor har \u201dkvartssamtal\u201d med tr\u00e4nare och ledare lyfts som problematiskt.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "204": {
  "keyword": "rendera",
  "document": "H3B32",
  "section": "Ingripanden (kapitel 13)",
  "left context": "Den n\u00e4rmare utformningen av sanktionerna var sedan en fr\u00e5ga f\u00f6r varje medlemsstat att ta hand om. I MiFID II \u00e4r best\u00e4mmelserna betydligt mer detaljerade.",
  "target sentence": "D\u00e4r anges vilka \u00f6vertr\u00e4delser som ska kunna rendera sanktioner, att \u00e4ven fysiska personer i f\u00f6retagens ledningsorgan ska kunna p\u00e5f\u00f6ras sanktioner, de olika slag av sanktioner som ska finnas och storleken p\u00e5 sanktionsavgifter.",
  "right context": "F\u00f6r att genomf\u00f6ra dessa best\u00e4mmelser f\u00f6resl\u00e5r utredningen att det f\u00f6r svenska v\u00e4rdepappersinstitut, b\u00f6rser och svenska leverant\u00f6rer av datarapporteringstj\u00e4nster anges vilka best\u00e4mmelser i lagen och MiFIR som kan medf\u00f6ra ingripanden vid en \u00f6vertr\u00e4delse.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "205": {
  "keyword": "rendera",
  "document": "H4B385",
  "section": "En privat sf\u00e4r i informationssamh\u00e4llet?",
  "left context": "Detta aktualiserar faran med \u00e4ndam\u00e5lsglidningen: ska v\u00e4lf\u00e4rdstj\u00e4nster anpassas individuellt, m\u00e5ste den insamlade informationen kunna anv\u00e4ndas bortom det omr\u00e5de som avses med den tj\u00e4nst f\u00f6r vilken informationen l\u00e4mnades. Medan detta i varje enskilt fall d\u00e5 \u00e4ndam\u00e5lsglidning sker inte torde leda till n\u00e5gra mera grundl\u00e4ggande debatter och framst\u00e5 som v\u00e4lmotiverat (vilket d\u00e5 ocks\u00e5 kan t\u00e4nkas leda till att ingen n\u00e5gonsin klagar till Europadomstolen), \u00e4r som ovan sagt problemet upprepade \u00e4ndam\u00e5lsglidningar avseende samma information.",
  "target sentence": "Det finns inget logiskt sk\u00e4l till varf\u00f6r information som ursprungligen l\u00e4mnades i avsikt att f\u00e5 ett bygglov inte genom \u00e4ndam\u00e5lsglidning i slut\u00e4ndan ocks\u00e5 anv\u00e4nds i polisi\u00e4r spaning f\u00f6ranlett av l\u00f6sligt grundade misstankar om brottslig verksamhet, eller renderar en kallelse till kommunens socialtj\u00e4nst.",
  "right context": "Den genomskinliga medborgaren ( der gl\u00e4serne B\u00fcrger ) har d\u00e4rmed blivit verklighet.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 },
 "206": {
  "keyword": "rendera",
  "document": "H1B319",
  "section": "14.5 Diskussion och synpunkter fr\u00e5n Tryggare Sverige",
  "left context": "Vidare b\u00f6r det beaktas, i ett framtida perspektiv, att rekryteringsproblem till nyckelposter (domare, styrelseledamot, klubbdirekt\u00f6r etc.) kan bli en t\u00e4nkbar effekt av den otrygghet som skapas inom fotbollen och ishockeyn om det inte finns beredskap att hantera dylika situationer.",
  "target sentence": "Problemen kanske inte \u00e4r k\u00e4nnbara vid allm\u00e4n rekrytering, men kan t\u00e4nkas inneb\u00e4ra att personer \u00f6verv\u00e4ger att undvika tj\u00e4nster som kan rendera en allvarlig hotbild.",
  "right context": "",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 1
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": "t"
  }
 },
 "207": {
  "keyword": "rendera",
  "document": "H1B319",
  "section": "12 Det svenska Firmalandskapet",
  "left context": "Detta st\u00e4rker slutsatserna fr\u00e5n ett flertal olika supporterprojekt d\u00e4r man lyfter fram de sociala mediernas allt starkare roll f\u00f6r den v\u00e5ldsamma fotbollskulturen. Vad g\u00e4ller de yngre supportrarna verkar dessa anamma den nya tekniken allt mera kring kommunikationen av idrottsv\u00e5ldet.",
  "target sentence": "Firmornas p\u00e5verkan Huvudkritiken, som den framkommer i enk\u00e4tsvaren, mot firmorna \u00e4r att firman sv\u00e4rtar ner klubbens varum\u00e4rke , att firmaaktiviteter renderar b\u00f6ter, att det f\u00f6rekommer hot och trakasserier mot styrelse och spelare, att de provocerar och s\u00f6ker konflikter och att mycket resurser f\u00e5r l\u00e4ggas p\u00e5 att bek\u00e4mpa v\u00e5ldet som firmorna st\u00e5r f\u00f6r.",
  "right context": "Att n\u00e5gra firmor har kvartssamtal med tr\u00e4nare och ledare lyfts som problematiskt.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  },
  "comment": {
   "a3": "meningssegmentering, dubblett med \"1\""
  }
 },
 "208": {
  "keyword": "rendera",
  "document": "H1B319",
  "section": "4.5 Hur p\u00e5verkar firman idrottsklubbens verksamhet?",
  "left context": "N\u00e5gra enstaka svar lyfter n\u00e5gra positiva saker som firmaverksamheten bidrar med, som till exempel att de ser firman som en st\u00e4mningsskapande akt\u00f6r p\u00e5 arrangemangen. Intressant \u00e4r att denna positiva p\u00e5verkan lyfts fram av representanter b\u00e5de f\u00f6r polisen och f\u00f6r SLO.",
  "target sentence": "Huvudkritiken \u00e4r att firman \u201dsv\u00e4rtar ner klubbens varum\u00e4rke\u201d, att firmaaktiviteter renderar b\u00f6ter, att det f\u00f6rekommer hot och trakasserier mot styrelse och spelare, att de provocerar och s\u00f6ker konflikter och att mycket resurser f\u00e5r l\u00e4ggas p\u00e5 att bek\u00e4mpa v\u00e5ldet som firmorna st\u00e5r f\u00f6r.",
  "right context": "Att n\u00e5gra firmor har \u201dkvartssamtal\u201d med tr\u00e4nare och ledare lyfts som problematiskt.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": "?"
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  },
  "comment": {
   "a2": "same text as 13",
   "a3": "dubblett med \"1\", \"13\""
  }
 },
 "209": {
  "keyword": "rendera",
  "document": "H0B334d3",
  "section": "16.2.1.4 N\u00e4rmare om ber\u00e4kningen av penningbotens storlek",
  "left context": "Det betonas i den PM:n att den inte utg\u00f6r n\u00e5gon rekommendation fr\u00e5n R\u00c5 i fr\u00e5ga om straffm\u00e4tning, utan att det faller p\u00e5 varje \u00e5klagare att ta st\u00e4llning till om den angivna straffniv\u00e5n f\u00f6r ett visst brott \u00e4r v\u00e4l anpassad eller inte. I PM:n anges i vilka fall dagsb\u00f6ter \u201ders\u00e4tts av\u201d penningb\u00f6ter, betr\u00e4ffande brott d\u00e4r b\u00f6ter \u00e4r f\u00f6reskrivet i straffskalan.",
  "target sentence": "Exempelvis anges att snatteri till ett v\u00e4rde av h\u00f6gst 60 kronor ska rendera 800 kronor i penningb\u00f6ter och att skadeg\u00f6relse och \u00e5verkan till ett v\u00e4rde av h\u00f6gst 800 kronor ska rendera i 1 800 kronor i penningb\u00f6ter.",
  "right context": "\u00c4ven om R\u00c5:s PM endast utg\u00f6r en sammanst\u00e4llning av till\u00e4mpad praxis, kan man utg\u00e5 fr\u00e5n att det blir en v\u00e4xelverkan d\u00e4r PM:n i sin tur p\u00e5verkar och likriktar praxis.",
  "annotation": {
   "a1": 1,
   "a2": 1,
   "a3": 0
  },
  "context": {
   "a1": "t",
   "a2": "t",
   "a3": null
  }
 }
}